<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
            <title type="main">Le Gastronome sans argent</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Eugène</forename>
                    <forename>-</forename>
                    <surname>Scribe</surname>
                    <surname>Brulay</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/?q=node/927 </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1821-03-10">Représenté pour la première fois, à paris, sur le Théâtre du Gymnase-Dramatique, le 10 mars 1821.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="id" sex="SEX">
                        <persName>Name</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="..." sex="...">
                        <persName>...</persName>
                    </person>
                 </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> [indéfini]</term>
                    <term> prose </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[QNumbers]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-07-12">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">LE GASTRONOME SANS ARGENT</titlePart>
            <titlePart type="sub">[INDÉFINI]</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        <performance>
            <ab type="premiere">Représenté pour la première fois, à paris, sur le Théâtre du Gymnase-Dramatique, le 10 mars 1821.</ab><!--@date="1821-03-10"-->
        </performance>
            <l n="1" xml:id="l1">Vaudeville en un acte et en prose.</l>
            <l n="2" xml:id="l2">Représenté pour la première fois, à paris, sur le Théâtre du Gymnase-Dramatique, le 10 mars 1821.</l>
        <sp who="strong>" xml:id="0-1">
            <speaker><strong><em>Personnages</em></strong></speaker>
            <stage>Une campagne agréable ; à gauche maison bourgeoise nouvellement bâtie ; à droite, la maison de Robert, avec l’inscription : ROBERT, TRAITEUR-RESTAURATEUR, FAIT NOCES ET FESTINS. Devant la porte sont empilés des pains et autres comestibles. </stage>
    <div type="scene" xml:id="1">
        <head>Scène première</head>
        <stage><em>Au lever du rideau</em>, ROBERT <em>et les garçons traiteurs vont et viennent, mettent des couverts et s’occupent des détails de la cuisine</em>, BONNEAU, CHEVRON <em>et les garçons de noce lisent le programme de la fête</em></stage>
        <sp who="chœur" xml:id="1-1">
            <speaker>CHŒUR <em>de Joconde.</em></speaker>
            <l n="4" xml:id="l4">Mon voisin, avez-vous eu la bonté de préparer ces quarante bouteilles ?</l>
        <stage>BONNEAU.</stage>
      </sp>
            <l n="5" xml:id="l5">Oui, monsieur Bonneau ; bien d’autres, à ma place, se seraient formalisés de ce que la noce ne se fait pas dans mes salons ; mais quand on a, comme vous, une maison toute neuve, la plus jolie maison de Bercy, on n’est pas fâché de la faire voir à ses amis. D’ailleurs vous avez pris chez moi tout ce qui vous manquait.</l>
        <stage>BONNEAU.</stage>
      </sp>
            <stage>À un garçon qui porte un panier de bouteilles.  </stage>
        <stage>BONNEAU, <em>à Robert.</em></stage>
      </sp>
            <l n="7" xml:id="l7">C’est bon.</l>
            <stage>À M. Bonneau. </stage>
            <l n="9" xml:id="l9">C’est ce qui m’a désarmé et m’a fait mettre de l’eau dans mon vin.</l>
      </sp>
            <l n="10" xml:id="l10">Vous me répondez que c’est de première qualité.</l>
      </sp>
            <l n="11" xml:id="l11">C’est ce que nous avons de mieux ; j’y ai mis la main.</l>
            <stage>Air : De sommeiller encor, ma chère. </stage>
      </sp>
            <l n="13" xml:id="l13">Allons donc, beau-père, allons donc !</l>
      </sp>
            <l n="14" xml:id="l14">Tout à l’heure. C’est que mon gendre est d’une impatience... un joli garçon, et bon architecte, n’est-ce pas ? et de la conduite, du talent... Ce pauvre Chevron ! c’est lui qui m’a bâti ma maison ; par exemple, j’ai cru qu’il n’achèverait jamais ; mais il prétend qu’avec ses confrères c’est toujours comme cela.</l>
            <stage>Air du Ménage de garçon. </stage>
      </sp>
            <l n="16" xml:id="l16">Mais beau-père, on nous attend dans le salon.</l>
      </sp>
            <l n="17" xml:id="l17">Ah ! oui, le salon ; j’oubliais de vous en parler ; vous le verrez ; quatre croisées de face, et une cheminée avec des colonnes de marbre de Ca... de marbre de...</l>
            <stage>À Chevron. </stage>
            <l n="19" xml:id="l19">Comment appelles-tu cela ?</l>
      </sp>
            <l n="20" xml:id="l20">De Carrare. Mais venez donc ; le reste de la noce arrivera, et rien ne sera prêt.</l>
      </sp>
            <l n="21" xml:id="l21">Eh ! mon Die ! j’y vais. À propos, savez-vous la grande nouvelle ? on assure que M. Dorval vient d’acheter le château du Petit-Bercy.</l>
      </sp>
            <l n="22" xml:id="l22">Comment ! M. Dorval ? ce riche manufacturier qui entretient toujours douze ou quinze cents ouvriers ?</l>
      </sp>
            <l n="23" xml:id="l23">Ce millionnaire qui fait toujours bâtir... Si je pouvais avoir sa clientèle...</l>
      </sp>
            <l n="24" xml:id="l24">Et moi sa pratique.</l>
      </sp>
            <l n="25" xml:id="l25">On dit que c’est un brave et digne homme.</l>
      </sp>
            <l n="26" xml:id="l26">Un peu bizarre, un peu original.</l>
      </sp>
            <l n="27" xml:id="l27">Ne l’est pas qui veut, et surtout à sa manière.</l>
            <stage>Air de Préville et Taconnet. </stage>
      </sp>
            <l n="29" xml:id="l29">Il est sûr que sa présence fera beaucoup de bien au village.</l>
      </sp>
            <l n="30" xml:id="l30">Sans doute ça peut faire augmenter les loyers. Dès qu’il arrivera, j’irai lui faire ma visite, parce qu’entre propriétaires on se doit des égards ; et certainement...</l>
      </sp>
            <l n="31" xml:id="l31">Quand je vous avais dit, beau-père, qu’ils arriveraient et que rien ne serait prêt.</l>
      </sp>
            <l n="32" xml:id="l32">Hé bien ! hé bien ! le grand mal, quand ils attendraient un demi-quart d’heure ! Fais les honneurs, fais-leur voir ma maison.</l>
            <stage>À Robert. </stage>
            <l n="34" xml:id="l34">Voisin, entrons chez vous, je vais donner un coup d’oeil au repas.</l>
      </sp>
            <l n="35" xml:id="l35">À vos ordres, monsieur Bonneau.</l>
            <stage>Ils entrent chez Robert. </stage>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="2">
      <head>Scène II</head>
        <stage>CHEVRON, LA NOCE</stage>
        <sp who="chœur" xml:id="2-1">
            <speaker>CHŒUR.</speaker>
            <stage>Air : Lorsque le champagne. </stage>
      </sp>
            <stage>À part. </stage>
            <stage>Haut. </stage>
            <stage>À part. </stage>
      </sp>
        <sp who="chœur" xml:id="2-3">
            <speaker>CHŒUR.</speaker>
            <stage>Ils entrent chez M. Bonneau. </stage>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="3">
      <head>Scène III</head>
            <l n="42" xml:id="l42">Des flons flons, des violons, des chansons... les ouvriers qui travaillent à la grande route ne m’avaient pas trompé ; c’est une noce, et je n’en suis pas !... si j’en crois un certain tact,</l>
            <stage>Flairant. </stage>
            <l n="44" xml:id="l44">que m’a donné la grande habitude, c’est là que s’allument les flambeaux de l’hymen ; et là...</l>
            <stage>Apercevant la broche. </stage>
            <l n="46" xml:id="l46">Ah diable ! je suis entre deux feux. Raisonnons un peu, mon cher Fringale.</l>
            <stage>Tâtant son gousset. </stage>
            <l n="48" xml:id="l48">Rien là.</l>
            <stage>Son estomac. </stage>
            <l n="50" xml:id="l50">Rien là. À Paris, on trouve de tout, excepté à dîner sans argent.</l>
            <stage>Air du Major Palmer. </stage>
            <stage>Jusqu’à présent la journée s’annonce mal ! c’est la faute, j’avais chez moi un joli petit ordinaire, la soupe et le bouilli qui m’attendent encore, ainsi que Catherine, ma gouvernante... Mais moi je suis gastronome, j’aime les bons morceaux, et comme je ne les trouve pas chez moi, je tâche, autant que possible, de dîner tous les jours en ville, c’est mon état, état honorable qui fait vivre bien du monde ! Mais aujourd’hui à Paris, je n’ai pas rencontré une seule invitation, et las d’admirer le muséum des rues ou de contempler à jeun les boutiques des restaurateurs, j’ai passé les barrières, et je viens chercher fortune extra muros... Impossible que je ne trouve pas quelque bonne occasion, dans le moment surtout des collèges électoraux... Je sais bien qu’au physique il me serait difficile de passer pour un ventru ; mais si on pouvait seulement me prendre pour un électeur de la banlieue... huitième arrondissement... Qu’est-ce qui vient là ? un bouquet !... quelqu’un de la noce. La bonne figure à exploiter ! </stage>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="4">
      <head>Scène IV</head>
        <stage>FRINGALE, BONNEAU, <em>sortant de chez Robert</em></stage>
            <l n="53" xml:id="l53">Je vous demande si ce Robert en finit ! je suis sûr que les convives s’impatientent, et on n’a pas encore dressé... c’est la matelote qui le retarde...</l>
      </sp>
            <l n="54" xml:id="l54">Une matelote ! ça commence à devenir intéressant.</l>
      </sp>
            <l n="55" xml:id="l55">C’est étonnant l’effet que ma maison produit d’ici, la porte cochère, les deux bornes : on dirait un petit hôtel ! Les deux remises, le fiacre, tout cela tient dans la cour.</l>
      </sp>
            <l n="56" xml:id="l56">J’y suis ; ah ! parbleu ! monsieur le propriétaire.</l>
      </sp>
            <l n="57" xml:id="l57">Pourvu qu’ils n’aient pas accroché en entrant. Je ne me lasserais pas de la regarder. Hem ! que fait donc ce monsieur ?</l>
      </sp>
            <l n="58" xml:id="l58">Nous disons vingt-trois pieds.</l>
            <stage>Il s’arrête et écrit avec un crayon sur un calepin. </stage>
            <l n="60" xml:id="l60">Vingt-trois pieds, cela nous amène là.</l>
            <stage>Se portant au milieu de la maison. </stage>
            <l n="62" xml:id="l62">Nous reculons cela de quelques toises, et nous voilà en ligne.</l>
      </sp>
            <l n="63" xml:id="l63">Permettez donc, Monsieur...</l>
            <stage>Fringale lui fait signe de la main et continue à écrire sur son calepin. </stage>
            <l n="65" xml:id="l65">Monsieur, Monsieur, oserais-je prendre la liberté de vous demander à qui j’ai l’honneur de parler ?</l>
      </sp>
            <l n="66" xml:id="l66">Mille pardons, Monsieur, je n’avais pas l’honneur de vous voir, je suis l’ingénieur en chef du département, chargé de continuer les travaux de la nouvelle route.</l>
      </sp>
            <l n="67" xml:id="l67">Et quel rapport cela peut-il avoir avec cette maison ?</l>
      </sp>
            <l n="68" xml:id="l68">Ah ! je vois, vous ne connaissez pas le nouveau plan. Nous suivons la Seine depuis la barrière de la Râpée ; et à la hauteur de Bercy, nous coupons horizontalement…</l>
            <stage>Se mettant vis-à-vis la maison. </stage>
            <l n="70" xml:id="l70">Vous voyez, dans cette direction.</l>
      </sp>
            <l n="71" xml:id="l71">Comment ! mais cela va tout droit...</l>
      </sp>
            <l n="72" xml:id="l72">Il n’y a pas de doute, et pas plus tard que demain...</l>
      </sp>
            <l n="73" xml:id="l73">Et vous croyez que je vous laisserai ainsi renverser ma maison ?</l>
      </sp>
            <l n="74" xml:id="l74">Quoi ! Monsieur, cette maison vous appartient ? Croyez que je suis désespéré. D’ailleurs, il n’entre jamais dans nos intentions de léser les particuliers : nous n’avons besoin que de vingt-trois pieds qu’on vous paiera ; ainsi tout ce côté-là vous reste, et la moitié de votre maison se trouve sur la grande route.</l>
      </sp>
            <stage>Air de l’Écu de six francs. </stage>
        <stage>FRINGALE.</stage>
      </sp>
            <l n="76" xml:id="l76">La belle avance ! et l’uniformité ! et l’architecture ! Ah ! mon Dieu ! quel événement ! un jour de noce, le jour où je marie ma fille !</l>
        <stage>FRINGALE.</stage>
      </sp>
            <l n="77" xml:id="l77">Comment ! Monsieur est père de famille ?</l>
      </sp>
            <stage>À part. </stage>
            <l n="79" xml:id="l79">Le père de la mariée, heureuse rencontre !</l>
            <stage>Haut. </stage>
            <l n="81" xml:id="l81">Je suis vraiment désolé que mon devoir, un jour de fête surtout... Peut-être au moment de vous mettre à table ?</l>
      </sp>
            <l n="82" xml:id="l82">Ah ! mon Dieu, oui. Mais dites-moi donc, monsieur l’inspecteur, n’y aurait-il pas quelque moyen...</l>
      </sp>
            <l n="83" xml:id="l83">Hem !... c’est très délicat... Je ne dis pas cependant, avec des protections... et certainement l’intérêt que vous m’inspirez.</l>
            <stage>On entend appeler dans la coulisse.  </stage>
            <l n="85" xml:id="l85">Monsieur Bonneau ! monsieur Bonneau !</l>
      </sp>
            <l n="86" xml:id="l86">Allons, on m’appelle, on m’attend... il faut... Je voudrais pourtant...</l>
      </sp>
            <l n="87" xml:id="l87">Il y vient.</l>
      </sp>
            <l n="88" xml:id="l88">Tenez, Monsieur, vous m’avez l’air d’un galant homme ; si j’osais vous prier de nous faire l’amitié, là, sans façon...</l>
      </sp>
            <l n="89" xml:id="l89">L’y voilà. Vous êtes raille fois trop bon ; mais je vous avouerai que n’ayant pas l’honneur d’être de votre connaissance...</l>
      </sp>
            <l n="90" xml:id="l90">Elle sera bientôt faite ; entre honnêtes gens... D’ailleurs, à table, vous savez, tout s’arrange.</l>
      </sp>
            <l n="91" xml:id="l91">Oui, le verre à la main ; cela m’est arrivé quelquefois.</l>
            <stage>Air : Ma belle est la belle des belles. </stage>
      </sp>
            <l n="93" xml:id="l93">Voilà qui est dit. Vous serez à côté de moi à table, et nous avons même certain vin... puis une dinde aux truffes ; le dîner sera gai ; d’ailleurs mon gendre, qui est architecte... Eh parbleu ! je n’y pensais pas, il va être enchanté !</l>
      </sp>
            <l n="94" xml:id="l94">Comment donc ?</l>
      </sp>
            <l n="95" xml:id="l95">Vous aller, être bien surpris ; mon gendre, c’est Chevron, l’architecte, que vous connaissez.</l>
      </sp>
            <l n="96" xml:id="l96">Vous croyez ?</l>
      </sp>
            <l n="97" xml:id="l97">Votre nouveau plan m’avait si bien fait perdre la tête. Chevron ! Chevron ! C’est à vous qu’il doit celte gratification : ne faites point l’ignorant. Ne lui aviez-vous pas promis des couplets pour sa noce ?</l>
      </sp>
            <l n="98" xml:id="l98">Ah ! oui, oui, le petit Chevron...</l>
            <stage>À part. </stage>
            <l n="100" xml:id="l100">Que diable ceci va-t-il devenir ?</l>
      </sp>
            <l n="101" xml:id="l101">Et tenez, le voici lui-même...</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="5">
      <head>Scène V</head>
        <stage>FRINGALE, BONNEAU, CHEVRON</stage>
            <l n="102" xml:id="l102">Arrive donc, mon ami ; tu vas te trouver ici en pays de connaissance : l’ingénieur en chef du département qui nous fait l’honneur d’assister à ta noce.</l>
      </sp>
            <l n="103" xml:id="l103">Comment ! monsieur de Bermont ?... Eh non,ce n’est pas lui, beau-père...</l>
      </sp>
            <l n="104" xml:id="l104">Aïe... la reconnaissance. Quoi ! Monsieur ne me remet pas ?...</l>
      </sp>
            <l n="105" xml:id="l105">Non.</l>
      </sp>
            <l n="106" xml:id="l106">C’est l’inspecteur de la nouvelle route.</l>
      </sp>
            <l n="107" xml:id="l107">Je l’ai encore vu ce matin.</l>
      </sp>
            <l n="108" xml:id="l108">Diable d’homme, qui connaît tout le monde.</l>
      </sp>
            <l n="109" xml:id="l109">Oui, mais il ne t’a pas fait part du nouveau plan : ce plan par lequel la route traverse horizontalement ma maison.</l>
      </sp>
            <l n="110" xml:id="l110">La nouvelle route ! elle passe à un quart de lieue d’ici.</l>
      </sp>
            <l n="111" xml:id="l111">Ah çà ! alors qu’est-ce que vous me disiez donc ?</l>
      </sp>
            <l n="112" xml:id="l112">Écoutez donc.</l>
            <stage>Air de Voltaire chez Ninon. </stage>
      </sp>
            <stage>À Chevron. </stage>
        <stage>CHEVRON.</stage>
      </sp>
            <l n="115" xml:id="l115">C’est ce qui vous trompe ; je suis de la bande joyeuse, et voilà tout. Comment, monsieur Chevron, vous n’avez de moi aucune espèce de souvenir ?</l>
      </sp>
            <l n="116" xml:id="l116">Non, Monsieur.</l>
      </sp>
            <l n="117" xml:id="l117">Eh bien ! cela m’étonne d’autant moins, que nous ne nous sommes jamais vus. Mais j’avais à vous parler d’une affaire très importante ; je désirais trouver une manière neuve et piquante de vous être présenté, et je crois celle-ci assez originale.</l>
      </sp>
            <l n="118" xml:id="l118">Eh ! mon Dieu, Monsieur, il ne fallait pas vous donner tant de peine... À qui ai-je l’honneur de parler ?</l>
      </sp>
            <l n="119" xml:id="l119">Je voudrais être seul avec vous. C’est l’affaire d’un moment.</l>
      </sp>
            <l n="120" xml:id="l120">Beau-père, laissez-nous.</l>
      </sp>
            <l n="121" xml:id="l121">Oui, oui. Parbleu ! ce monsieur, avec ses vingt-trois pieds, m’a fait une peur. Je vais presser le service.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="6">
      <head>Scène VI</head>
        <stage>FRINGALE, CHEVRON</stage>
            <l n="122" xml:id="l122">Diable ! presser le service. Il n’y a pas de tems à perdre. Monsieur... vous êtes monsieur Chevron, architecte distingué, à qui Monsieur Bermont, mon ami, a fait obtenir dernièrement une gratification, bien méritée du reste...</l>
      </sp>
            <l n="123" xml:id="l123">Comment ! vous savez...</l>
      </sp>
            <l n="124" xml:id="l124">Sans doute, vous ne me connaissez pas, mais moi je vous connais ; voilà la différence. Vous êtes donc établi, vous êtes marié ! Vous épousez une femme charmante.</l>
      </sp>
            <l n="125" xml:id="l125">Charmante ! d’une beauté fort ordinaire, pour ne pas dire plus.</l>
      </sp>
            <l n="126" xml:id="l126">D’accord, mais moi, j’entends du caractère.</l>
      </sp>
            <l n="127" xml:id="l127">Hein ? le caractère...</l>
      </sp>
            <l n="128" xml:id="l128">Allons, allons, vous êtes trop modeste ; car enfin elle est riche.</l>
      </sp>
            <l n="129" xml:id="l129">En effet.</l>
      </sp>
            <l n="130" xml:id="l130">C’est ce que je voulais dire ; elle est charmante. Vous avez donc tout préparé, les invitations, les bouquets, le repas de noces, les violons ; vous croyez avoir songé à tout ; eh bien ! c’est ce qui vous trompe, il vous manque quelque chose.</l>
      </sp>
            <l n="131" xml:id="l131">Comment, Monsieur ?</l>
      </sp>
            <l n="132" xml:id="l132">Eh bien ! eh bien ! il vous manque quelque chose : avez-vous des couplets, une chanson ?</l>
      </sp>
            <l n="133" xml:id="l133">Ma foi non, quoique ce matin j’aie cherché deux heures dans mon chansonnier.</l>
            <stage>Le tirant de sa poche. </stage>
      </sp>
            <l n="135" xml:id="l135">Une noce sans chanson ! cela ne se serait jamais vu.</l>
            <stage>Air de Partie carrée. </stage>
            <stage>Et songez donc quel coup d’œil, quel tableau, lorsque après un dîner, un bon dîner, comme qui dirait au dessert, vous vous levez. Le marié va chanter ! le marié va chanter ! c’est ce que tout le monde répète ; succède un long silence, et vous, tirant modestement de la poche gauche de votre gilet des couplets, pleins de grâce, d’énergie, de sensibilité... </stage>
      </sp>
            <l n="138" xml:id="l138">Et où voulez-vous que je les trouve ?</l>
      </sp>
            <l n="139" xml:id="l139">C’est là où je vous attendais. J’ai bien pensé à votre embarras ; et sans vous en prévenir, je vous ai fait une chanson : c’est elle que je vous apporte.</l>
      </sp>
            <l n="140" xml:id="l140">Comment ! Monsieur, vous auriez eu la bonté, et sans me connaître...</l>
      </sp>
            <l n="141" xml:id="l141">Oh ! je suis plus votre ami que vous ne croyez ; mais je comptais, moi, arriver là sans façon, et me déclarer au moment du dîner : c’est dans ces moments-là qu’on connaît ses amis, ses vrais amis.</l>
      </sp>
            <l n="142" xml:id="l142">Je vous avoue que je ne reviens pas encore d’une telle attention.</l>
      </sp>
            <l n="143" xml:id="l143">Laissez donc : moi, j’aime les noces de passion, et il suffit de l’aspect d’une noce pour me mettre en verve.</l>
            <stage>Rondeau. </stage>
            <stage>Air : Aimons les amours. </stage>
            <stage>Parlant en contrefaisant une voix de demoiselle.  </stage>
            <l n="147" xml:id="l147">Mais, maman ! – Oui, ma fille, croyez-en votre mère, c’est pour votre bonheur... allons donc, ne faites pas l’enfant.</l>
            <stage>Reprenant le chant. </stage>
            <l n="149" xml:id="l149">Vous conviendrez que je possède assez bien mon sujet, et ce sont quelques-unes de ces idées-là que j’ai essayé de rendre dans la chanson que je vous ai faite.</l>
            <stage>Lui présentant un papier. </stage>
            <l n="151" xml:id="l151">Non, ce n’est pas cela. C’est un baptême ; vous n’en êtes pas encore là.</l>
            <stage>Lui en donnant un autre. </stage>
            <l n="153" xml:id="l153">La voici : il y a un refrain : mais que ça ne vous embarrasse pas, parce que moi, je sais tous les airs, et je serai là, au bout de la table, pour soutenir et donner le ton.</l>
      </sp>
            <l n="154" xml:id="l154">Et vous l’avez faite exprès pour moi ? Parbleu, c’est la première, et je suis enchanté qu’on ait fait une chanson tout exprès pour un architecte.</l>
      </sp>
            <l n="155" xml:id="l155">Écoutez, c’est vous qui parlez.</l>
            <stage>Air de la Danse interrompue. </stage>
      </sp>
            <l n="157" xml:id="l157">Comment ! Monsieur, ces couplets sont de vous ? c’est bien singulier !</l>
            <stage>Feuilletant son chansonnier.  </stage>
        <stage>FRINGALE.</stage>
      </sp>
            <l n="159" xml:id="l159">Hein ? qu’est-ce que c’est que cela ?</l>
        <stage>FRINGALE, <em>stupéfait.</em></stage>
      </sp>
            <stage>À part.  </stage>
            <stage>Ensemble, haut.  </stage>
      </sp>
            <stage>Chevron rentre dans la maison.  </stage>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="7">
      <head>Scène VII</head>
            <l n="163" xml:id="l163">Je vous demande si ce n’est pas jouer de malheur ! des couplets tout nouveaux ! Il faut qu’il ait justement dans sa poche le chansonnier où je les ai pris ce matin. Cinq heures dans l’instant. Ils vont se mettre à table ; à table, et je ne ferais pas comme eux ! Et j’abandonnerais la place ! et je serais obligé  de revenir à mon bouilli qui m’attend et à ma gouvernante Catherine... du réchauffé ! Ô mon génie, ou mon appétit, inspirez-moi tous deux. Qui vient là ?</l>
            <stage>Il entre dans le berceau de verdure.  </stage>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="8">
      <head>Scène VIII</head>
            <l n="165" xml:id="l165">M. Robert ! M. Robert, traiteur ! Ce doit être ici.</l>
      </sp>
            <l n="166" xml:id="l166">Voici, Monsieur ; qu’y a-t-il pour votre service ?</l>
      </sp>
            <l n="167" xml:id="l167">Je viens commander à dîner pour mon maître et deux de ses amis.</l>
      </sp>
            <l n="168" xml:id="l168">Encore des gens qui dînent !</l>
      </sp>
            <l n="169" xml:id="l169">De votre meilleur vin, potage, bifteck, une poularde, une salade, quelques entremets ; et tout cela pour trois.</l>
      </sp>
            <l n="170" xml:id="l170">C’est bon.</l>
            <stage>Criant. </stage>
            <l n="172" xml:id="l172">Poularde à la broche ! Mais vous me répondez que votre maître viendra.</l>
      </sp>
            <l n="173" xml:id="l173">Je suis chargé de vous payer d’avance ; que vous faut-il ?</l>
      </sp>
            <l n="174" xml:id="l174">Voyons : trois potages, trois biftecks, une bonne qualité de volaille ; il me semble que quarante francs...</l>
      </sp>
            <l n="175" xml:id="l175">Les voilà. Et comme entre les domestiques et les aubergistes il y a moyen de s’entendre, tâchez que mon. maître soit content ; je ne vous dis que cela, et nous nous reverrons quelquefois.</l>
      </sp>
            <l n="176" xml:id="l176">Que voulez-vous dire ?</l>
      </sp>
            <l n="177" xml:id="l177">C’est moi qui lui ai conseillé de venir chez vous ; nous allons habiter ce pays, et nous paierons bien, car c’est notre habitude.</l>
      </sp>
            <l n="178" xml:id="l178">Puis-je savoir à qui j’ai l’honneur de parler ?</l>
      </sp>
            <l n="179" xml:id="l179">Chut ! nous sommes ici incognito. Je suis monsieur Germain, valet de chambre de monsieur Dorval le manufacturier.</l>
      </sp>
            <l n="180" xml:id="l180">Monsieur Dorval ! monsieur Dorval ! vient dîner chez moi ?</l>
            <stage>Air : Il me faudra quitter l’empire. </stage>
        <stage>GERMAIN.</stage>
      </sp>
            <l n="182" xml:id="l182">Holà ! Julien, dépêchons. J’espère que toutes les fois que monsieur Germain nous fera l’honneur de passer par ici, il regardera ma cave comme la sienne. Et quand vient monsieur Dorval ?</l>
      </sp>
            <l n="183" xml:id="l183">Mais d’ici à une heure, peut-être plus tôt, peut-être plus tard.</l>
      </sp>
            <l n="184" xml:id="l184">On prendra les mesures pour être prêt à tout événement ; voilà qui est dit : monsieur Dorval, deux de ses amis, trois couverts. Je me flatte qu’on sera content. Enchanté, monsieur Germain, d’avoir fait connaissance...</l>
      </sp>
            <l n="185" xml:id="l185">C’est bon ! c’est bon, mon cher ; mais traitez-nous bien.</l>
      </sp>
            <l n="186" xml:id="l186">Allons, allons ! à l’ouvrage ! dépêchons !</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="9">
      <head>Scène IX</head>
            <l n="187" xml:id="l187">Ah çà ! mais tout le monde dîne donc, aujourd’hui, excepté moi ? non pas ! l’occasion m’est propice, la fortune m’invite, et ce serait la première invitation que j’aurais refusée. Génie des gens qui n’ont pas dîné ! j’implore ton secours ; arme mon front d’intrépidité, et fais passer dans tout mon être l’activité de mon estomac ! Audace, promptitude, voilà les moyens ; dîner, voilà le but. Il n’est rien qu’un tel but n’excuse et n’autorise. Je dînerai. Je vois d’ici le véritable Amphytrion arrivant pour se mettre à table ; il pâlit à l’aspect des bouteilles vides. Mais il reconnaît à ce trait une intelligence supérieure, et malgré lui, rend hommage au Jupiter de bon appétit qui lui vole à la fois son nom, sa poularde et ses biftecks ! allons point de retard ; le propriétaire du dîner peut ne venir que dans une heure ; mais, si j’ai bien entendu, il serait possible qu’il arrivât plus tôt. D’un côté la prudence,</l>
            <stage>Se frottant l’estomac.  </stage>
            <l n="189" xml:id="l189">de l’autre, des considérations non moins puissantes, tout m’oblige de hâter l’exécution... Holà ! hé ! quelqu’un.</l>
            <stage>Comptant sur ses doigts. </stage>
            <l n="191" xml:id="l191">Monsieur Dorval, un manufacturier, un domestique, payé d’avance, poularde, etc. Dieux ! quelle mémoire on a lorsqu’on est à jeun !</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="10">
      <head>Scène X</head>
        <stage>FRINGALE, ROBERT</stage>
            <l n="192" xml:id="l192">Eh bien ! qu’y a-t-il donc ?</l>
      </sp>
            <l n="193" xml:id="l193">Comment, mon cher, vous ne devinez pas ? Cependant, quand on s’est donné la peine de commander devance... Je vois que ce maraud de Germain aura fait tout de travers.</l>
      </sp>
            <l n="194" xml:id="l194">Quoi ! vous seriez monsieur Dorval ? Ah ! Monsieur mille pardons, vous n’attendrez qu’un instant ; votre domestique avait dit que vous ne viendriez pas avant une heure.</l>
      </sp>
            <l n="195" xml:id="l195">C’est un faquin. Moi, d’abord, je suis toujours pressé. Ah çà ! il vous a payé ?</l>
      </sp>
            <l n="196" xml:id="l196">Oui, Monsieur.</l>
      </sp>
            <l n="197" xml:id="l197">Et il n’a pas oublié de vous dire que je voulais pour mon dîner...</l>
      </sp>
            <l n="198" xml:id="l198">Des meilleurs vins, potage, biftecks, poularde.</l>
      </sp>
            <l n="199" xml:id="l199">Deux entremets et une salade, n’oublions rien.</l>
            <stage>À part.  </stage>
            <l n="201" xml:id="l201">Le moindre oubli pourrait nous trahir.</l>
            <stage>                Haut. </stage>
            <l n="203" xml:id="l203">Eh bien ! voyons, mon brave homme.</l>
            <stage>Air : J’ons un curé patriote.  </stage>
      </sp>
            <l n="205" xml:id="l205">Monsieur, je suis prêt ; sans les deux personnes que Monsieur attend, on servirait de suite.</l>
      </sp>
            <l n="206" xml:id="l206">Vive Dieu ! je ne pensais plus à mes amis.</l>
            <stage>Haut.  </stage>
            <l n="208" xml:id="l208">Ils ne peuvent tarder.</l>
            <stage>À part. </stage>
            <l n="210" xml:id="l210">Au fait,un repas commandé pour trois... j’allais faire une école.</l>
      </sp>
            <l n="211" xml:id="l211">En attendant, on va toujours mettre le couvert dans le petit salon ; c’est la plus jolie pièce de la maison.</l>
      </sp>
            <l n="212" xml:id="l212">Un salon ! pourquoi cela ? Moi, je suis las des salons. Tenez, nous serons à merveille sous ce berceau. en plein air ; on a plus d’appétit.</l>
            <stage>À part.  </stage>
            <l n="214" xml:id="l214">Et on peut décamper plus vite.</l>
      </sp>
            <l n="215" xml:id="l215">Monsieur va être obéi.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="11">
      <head>Scène XI</head>
            <l n="216" xml:id="l216">Et moi qui ne songeais plus à ces malencontreux amis ! on oublie toujours quelque chose. Il m’en faut deux ! où les prendre ? Eh parbleu ! les premiers venus ; des amis pour dîner, on en trouve toujours. Dieux, si j’étais là !</l>
            <stage>Air : Ne vois-tu pas, jeune imprudent. </stage>
            <l n="218" xml:id="l218">Voyons d’ici sur la grande route... un individu... il est en veste, cela ne me convient pas ; ce n’est pas que je sois fier, mais le décorum. Allons, allons, un tour de promenade accélérée, et les deux premiers habits que je rencontre, je leur mets la main sur le collet ; et il faudra bien qu’ils dînent ou qu’ils disent pourquoi.</l>
            <stage>Il sort par la gauche.  </stage>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="12">
      <head>Scène XII</head>
        <stage>DORVAL, LEBLANC, <em>entrant par la droite</em></stage>
            <stage>Air : Ah ! quel plaisir de vendanger. </stage>
      </sp>
            <l n="221" xml:id="l221">En vérité, mon cher Dorval, j’admire ton heureux naturel, tu es content de tout.</l>
      </sp>
            <l n="222" xml:id="l222">C’est la vraie philosophie.</l>
      </sp>
            <l n="223" xml:id="l223">Et il y a pourtant des gens qui te font un crime de ta joyeuse humeur, et qui prétendent qu’elle peut nuire à tes affaires.</l>
      </sp>
            <l n="224" xml:id="l224">Eh morbleu ! de quoi se mêlent-ils ?</l>
            <stage>Air de Lantara. </stage>
            <l n="226" xml:id="l226">Mais conçois-tu l’idée de ma femme, de mon gendre ? Monsieur le colonel de gendarmerie, qui se range aussi de son parti ? Ne pas vouloir me laisser rester chez moi... il m’a fallu sortir, aller me promener.</l>
      </sp>
            <l n="227" xml:id="l227">Tu gênais peut-être quelque conspiration...</l>
      </sp>
            <l n="228" xml:id="l228">Mais non ; si c’était le jour de ma fête, je ne dis pas ; c’est convenu, je m’en vais toujours dès sept heures du matin ; mais aujourd’hui... ma foi, dans mon désespoir, j’ai annoncé que j’allais visiter les environs que je connais à peine, et que j’irais dîner avec toi et Derville chez le premier restaurateur. Sais-tu ce qu’ils m’ont répondu ?</l>
      </sp>
            <l n="229" xml:id="l229">Ma foi non !</l>
      </sp>
            <l n="230" xml:id="l230">Ils m’ont répondu que je ne dînerais pas ailleurs que chez moi, qu’ils en étaient sûrs, qu’ils m’en défiaient. Nous avons parié vingt-cinq louis ; et ma foi, eu dépit de ma femme, du colonel et de tout son régiment, j’ai idée que je gagnerai la gageure, ou le diable m’emporte.</l>
      </sp>
            <l n="231" xml:id="l231">Tu peux compter que je t’y aiderai. Tu sais que l’ami Derville ne peut pas venir.</l>
      </sp>
            <l n="232" xml:id="l232">Oui, mais j’ai un appétit qui en vaut deux : ainsi nous voilà au pair. Pour plus de sûreté, j’ai dépêché Germain en avant, pour reconnaître le terrain et préparer les vivres. Nous pouvons entrer.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="13">
      <head>Scène XIII</head>
        <stage>DORVAL, LEBLANC, FRINGALE</stage>
            <l n="233" xml:id="l233">Personne de présentable, c’est désespérant. Eh ! mais, qu’ai-je vu ? voilà mon affaire ; qu’ils aient dîné ou non, ils ne m’échapperont pas.</l>
      </sp>
            <l n="234" xml:id="l234">Que nous veut ce Monsieur ?</l>
      </sp>
            <l n="235" xml:id="l235">Comment ! tu ne devines pas ? un habit râpé, et un homme qui salue à la porte d’un traiteur : c’est un dîner qu’on nous demande.</l>
      </sp>
            <l n="236" xml:id="l236">Tu crois ?</l>
      </sp>
            <l n="237" xml:id="l237">Que veux-tu ? nous ne sommes que deux, le dîner est pour trois, on peut dans l’occasion accueillir le pauvre diable qui n’a pas dîné.</l>
      </sp>
            <l n="238" xml:id="l238">Messieurs, n’ayant pas l’honneur de vous connaître, ma proposition va peut-être vous paraître fort indiscrète ; car il est vrai de dire que je me trouve dans une position fort extraordinaire pour vous et surtout pour moi.</l>
      </sp>
            <l n="239" xml:id="l239">Qu’est-ce que je te disais ?...</l>
      </sp>
            <l n="240" xml:id="l240">Il est des gens que l’on juge du premier coup d’œil ; et dès que je vous ai vus, j’ai senti pour vous une affection...</l>
      </sp>
            <l n="241" xml:id="l241">J’entends, vous venez nous demander...</l>
      </sp>
            <l n="242" xml:id="l242">De me faire l’honneur de dîner avec moi...</l>
      </sp>
            <l n="243" xml:id="l243">Comment !</l>
      </sp>
            <l n="244" xml:id="l244">Pour le coup, je ne m’y attendais guère.</l>
      </sp>
            <l n="245" xml:id="l245">Je savais bien que je vous paraîtrais original ; mais moi, j’aime la compagnie, la bonne compagnie, au point qu’aujourd’hui, s’il me fallait dîner seul, je crois que je ne dînerais pas du tout.</l>
      </sp>
            <l n="246" xml:id="l246">Monsieur, c’est mille fois trop d’honneur que vous nous faites ; mais, en conscience, il nous est impossible...</l>
      </sp>
            <l n="247" xml:id="l247">Nous avons notre dîner...</l>
      </sp>
            <l n="248" xml:id="l248">Eh morbleu ! sont-ils tenaces ! Dieux ! si j’étais à leur place...</l>
      </sp>
            <l n="249" xml:id="l249">Monsieur Dorval, tout est prêt, et quand vous voudrez...</l>
      </sp>
            <l n="250" xml:id="l250">C’est bien, mon cher, attendez.</l>
      </sp>
            <l n="251" xml:id="l251">Comment, vous êtes monsieur Dorval ?</l>
      </sp>
            <l n="252" xml:id="l252">Oui, Monsieur.</l>
      </sp>
            <l n="253" xml:id="l253">Monsieur Dorval le manufacturier ?</l>
      </sp>
            <l n="254" xml:id="l254">C’est moi-même.</l>
      </sp>
            <l n="255" xml:id="l255">Ah ! parbleu ! celui-là est trop fort, et je vais...</l>
      </sp>
            <l n="256" xml:id="l256">Tais-toi donc, c’est un original, il faut nous en amuser.</l>
      </sp>
            <l n="257" xml:id="l257">Puis-je espérer, Messieurs, qu’un petit dîner sans façon, une poularde, des biftecks, une salade d’amis...</l>
      </sp>
            <l n="258" xml:id="l258">Eh ! mais, c’est notre dîner qu’il nous offre !</l>
      </sp>
            <stage>Air : Vivent les Gascons, mes amis. </stage>
        <stage>DORVAL <em>et</em> LEBLANC.</stage>
      </sp>
            <l n="260" xml:id="l260">Holà ! monsieur l’aubergiste !</l>
        <stage>ENSEMBLE.</stage>
      </sp>
            <stage>À part. </stage>
            <l n="262" xml:id="l262">Bon ! le couvert est déjà mis.</l>
            <stage>Haut. </stage>
            <l n="264" xml:id="l264">Mes deux amis sont arrivés, et l’on peut servir.</l>
      </sp>
            <l n="265" xml:id="l265">Oui, Monsieur ; dam ! c’est que je vous avais préparé une petite surprise... qui n’arrive pas.</l>
      </sp>
            <l n="266" xml:id="l266">Mon ami, il n’y a rien qui me surprenne plus agréablement que l’aspect du service : faites-moi ainsi marcher longtemps de surprise en surprise, je ne demande pas mieux.</l>
      </sp>
            <l n="267" xml:id="l267">En ce cas, monsieur Dorval, vous allez être obéi.</l>
            <stage>Pendant que l’on sert.  </stage>
      </sp>
            <l n="269" xml:id="l269">Monsieur Dorval... j’ai accepté votre invitation, mais c’est à condition que demain mardi, vous me ferez l’honneur de dîner chez moi, ici près, au Petit-Bercy.</l>
      </sp>
            <l n="270" xml:id="l270">Comment donc, Monsieur, c’est trop juste.</l>
      </sp>
            <l n="271" xml:id="l271">Allons donc, fais aussi tes politesses.</l>
      </sp>
            <l n="272" xml:id="l272">J’espère, Monsieur, qu’après-demain mercredi, ce sera mon tour.</l>
      </sp>
            <l n="273" xml:id="l273">Je n’ai garde de refuser.</l>
            <stage>Les deux autres se mettent à table. À part. </stage>
            <l n="275" xml:id="l275">Eh bien ! ça ne commence pas mal, et voilà ce qui s’appelle faire d’une pierre trois coups.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="14">
      <head>Scène XIV</head>
            <stage>Dorval et Leblanc sont assis sous le berceau et vont se servir le potage. Fringale traverse le théâtre pour aller les rejoindre, lorsque les garçons du village arrivent avec des bouquets et l’entourent.  </stage>
            <stage>Air du Bouquet du Roi. </stage>
      </sp>
            <l n="278" xml:id="l278">Qu’est-ce que c’est que ça ?</l>
      </sp>
            <l n="279" xml:id="l279">Ce sont nos jeunes gens, nos ouvriers, dont votre arrivée va faire la fortune ; répondez-leur.</l>
        <stage>FRINGALE.</stage>
      </sp>
            <stage>Il veut se mettre à table, le chœur l’entoure. </stage>
        <stage>FRINGALE.</stage>
      </sp>
            <l n="281" xml:id="l281">Assez ! assez !</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="15">
      <head>Scène XV</head>
        <stage>DORVAL, LEBLANC, FRINGALE, GARÇONS DU VILLAGE, BONNEAU, <em>sortant de chez lui</em></stage>
            <l n="282" xml:id="l282">Qu’est-ce que c’est que ce bruit là ?</l>
      </sp>
            <l n="283" xml:id="l283">Vous ne devinez pas ; c’est monsieur Dorval... monsieur Dorval qui vient dîner chez moi.</l>
      </sp>
            <l n="284" xml:id="l284">Où est-il donc ?</l>
      </sp>
            <l n="285" xml:id="l285">Eh parbleu ! le voilà...</l>
      </sp>
            <l n="286" xml:id="l286">Il serait possible ! lui qu’on disait si original ! quelle bévue j’ai faite !</l>
      </sp>
            <l n="287" xml:id="l287">C’est bon, c’est bon ! on ne dîne pas avec des bouquets.</l>
            <stage>Regardant toujours la table. </stage>
            <l n="289" xml:id="l289">Ils attaquent le bifteck.</l>
            <stage>Aux paysans. </stage>
            <l n="291" xml:id="l291">Trêve de révérences, après dîner, nous verrons, je vous donnerai pourboire...</l>
            <stage>Voyant les autres qui boivent. À part.  </stage>
            <l n="293" xml:id="l293">S’il en reste.</l>
            <stage>Haut.  </stage>
            <l n="295" xml:id="l295">Mais en attendant, vous sentez bien qu’il faut que moi-même...</l>
      </sp>
            <l n="296" xml:id="l296">Comment donc ! c’est trop juste, monsieur Dorval.</l>
            <stage>Les paysans se retirent. Fringale, débarrassé de leurs mains, va droit à la table, lorsque monsieur Bonneau l’arrête et le fait reculer.  </stage>
      </sp>
            <l n="298" xml:id="l298">Monsieur... monsieur Dorval...</l>
      </sp>
            <l n="299" xml:id="l299">Eh bien ! qu’est-ce que c’est encore ?</l>
      </sp>
            <l n="300" xml:id="l300">Un seul mot.</l>
      </sp>
            <l n="301" xml:id="l301">Je n’ai pas le temps.</l>
      </sp>
            <l n="302" xml:id="l302">N’importe, Monsieur, je ne vous quitterai pas que vous ne m’ayez permis de réparer mon impolitesse.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="16">
      <head>Scène XVI</head>
        <stage>DORVAL, LEBLANC, FRINGALE, BONNEAU, CHEVRON, <em>la serviette à la main</em></stage>
            <l n="303" xml:id="l303">Mais venez donc, beau père, vous nous laissez là...</l>
      </sp>
            <l n="304" xml:id="l304">Tout à l’heure.</l>
            <stage>À Fringale, qu’il tient toujours. </stage>
            <l n="306" xml:id="l306">Oh ! non, vous ne m’échapperez pas ; et il faut absolument que vous veniez dîner avec nous en famille.</l>
      </sp>
            <l n="307" xml:id="l307">Dîner ! là, qu’est-ce que je disais ? une fois qu’on en a un, ils viennent tous à la fois... comme s’ils ne pouvaient pas s’entendre. Monsieur,</l>
            <stage>Regardant toujours la table. </stage>
            <l n="309" xml:id="l309">dans ce moment, j’ai invité moi-même deux amis avec qui je serai enchanté de faire connaissance, deux amis qui sont même très pressés. Dieux ! le bifteck a disparu.</l>
      </sp>
            <l n="310" xml:id="l310">Mais demain, Monsieur...</l>
      </sp>
            <l n="311" xml:id="l311">Demain, je suis pris.</l>
      </sp>
            <l n="312" xml:id="l312">Après-demain, Monsieur...</l>
      </sp>
            <l n="313" xml:id="l313">Je suis pris.</l>
      </sp>
            <l n="314" xml:id="l314">Mais jeudi, Monsieur, puis-je espérer...</l>
      </sp>
            <l n="315" xml:id="l315">Jeudi, soit ; je m’y rendrai avec appétit. Mais dans ce moment, des considérations majeures...</l>
      </sp>
            <l n="316" xml:id="l316">C’est juste.</l>
            <stage>Bonneau rentre dans sa maison.  </stage>
      </sp>
            <l n="318" xml:id="l318">Ah ! Monsieur, me pardonnerez-vous de vous avoir méconnu ?</l>
      </sp>
            <l n="319" xml:id="l319">Que diable ! Monsieur, voulez-vous me laisser ?</l>
      </sp>
            <l n="320" xml:id="l320">Non pas, s’il vous plaît, mon beau-père m’a prévenu, mais j’espère que vendredi...</l>
      </sp>
            <l n="321" xml:id="l321">Vendredi ? vendredi soit, Monsieur, et que ça finisse ! Dieux ! le poulet...</l>
            <stage>Il arrache la boutonnière, lui laisse la serviette entre les mains, et court se mettre à table.  </stage>
            <l n="323" xml:id="l323">Dans un autre moment les affaires sérieuses.</l>
            <stage>À MM. Dorval et Leblanc. </stage>
            <l n="325" xml:id="l325">Eh bien !... qu’est-ce ? il me semble que nous n’avons pas perdu de temps, heureusement que je suis habitué à manger très vite, et que je vous aurai bientôt rattrapés.</l>
            <stage>Chevron rentre.  </stage>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="17">
      <head>Scène XVII</head>
        <sp who="le-gendarme" xml:id="17-1">
            <speaker>LE GENDARME.</speaker>
            <l n="327" xml:id="l327">Messieurs, monsieur Dorval n’est-il pas parmi vous ?</l>
      </sp>
            <l n="328" xml:id="l328">Le voici.</l>
      </sp>
            <l n="329" xml:id="l329">Garçon, eh bien ! garçon, rapporte donc ! où est donc le garçon ?</l>
      </sp>
        <sp who="le-gendarme" xml:id="17-4">
            <speaker>LE GENDARME.</speaker>
            <l n="330" xml:id="l330">Monsieur, j’ai à vous parler en particulier, sur une affaire très importante.</l>
      </sp>
            <l n="331" xml:id="l331">Ma foi, Monsieur !</l>
            <stage>À Leblanc qui découpe. </stage>
            <l n="333" xml:id="l333">Servez toujours, ne faites pas attention ; dans ce moment il m’est impossible, vous voyez que le dîner...</l>
      </sp>
        <sp who="le-gendarme" xml:id="17-6">
            <speaker>LE GENDARME.</speaker>
            <l n="334" xml:id="l334">C’est justement à ce sujet que sont relatifs les ordres dont je suis porteur.</l>
      </sp>
            <l n="335" xml:id="l335">Qu’est-ce que ça signifie ?... servez toujours.</l>
      </sp>
        <sp who="le-gendarme" xml:id="17-8">
            <speaker>LE GENDARME.</speaker>
            <l n="336" xml:id="l336">Vous êtes monsieur Dorval, le manufacturier, qui aujourd’hui avez commandé un dîner chez monsieur Robert,</l>
            <stage>Robert salue. </stage>
            <l n="338" xml:id="l338">pour deux amis, je vois que mes notes sont exactes ; ayez, Monsieur, la bonté de me suivre à l’instant même et sans passer outre...</l>
      </sp>
            <l n="339" xml:id="l339">Et pour quelle raison former ainsi opposition à mon dîner ?</l>
      </sp>
        <sp who="le-gendarme" xml:id="17-10">
            <speaker>LE GENDARME.</speaker>
            <l n="340" xml:id="l340">Vous le saurez plus tard.</l>
      </sp>
            <l n="341" xml:id="l341">C’est charmant ! et je me doute à présent... crois moi, redoublons d’activité ; à ta santé !</l>
      </sp>
            <l n="342" xml:id="l342">Mais un instant, un instant, Messieurs ; attendez donc que cela s’éclaircisse.</l>
      </sp>
        <sp who="le-gendarme" xml:id="17-13">
            <speaker>LE GENDARME.</speaker>
            <l n="343" xml:id="l343">Il n’y a point d’autre réclamation, j’ai ordre de vous emmener. Je serais désolé d’employer la rigueur ; mais cependant, s’il le faut, j’ai là du monde.</l>
            <stage>Air du Renégat. </stage>
        <stage>FRINGALE.</stage>
      </sp>
        <sp who="le-gendarme" xml:id="17-14">
            <speaker>LE GENDARME.</speaker>
            <l n="345" xml:id="l345">Coucher ! coucher ! un instant ; passe encore pour y dîner, je ne dis pas ; parce qu’enfin, dès qu’on dîne, n’importe la salle à manger ; mais permettez, monsieur le gendarme, j’ai deux mots à vous dire.</l>
        <stage>TOUS.</stage>
      </sp>
            <stage>À part.  </stage>
            <l n="347" xml:id="l347">Je crois qu’il est prudent d’abdiquer.</l>
            <stage>Il lui parle bas à l’oreille.  </stage>
      </sp>
        <sp who="le-gendarme" xml:id="17-16">
            <speaker>LE GENDARME.</speaker>
            <l n="349" xml:id="l349">Comment ! Monsieur, vous n’êtes pas monsieur Dorval ?</l>
      </sp>
            <l n="350" xml:id="l350">Je suis monsieur Fringale, ex-employé aux subsistances ; je vous en donne ma parole d’honneur ; et vous auriez dû voir à la tournure...</l>
      </sp>
        <sp who="le-gendarme" xml:id="17-18">
            <speaker>LE GENDARME.</speaker>
            <l n="351" xml:id="l351">Que j’ai d’excuses à vous demander ! j’avais ordre, il est vrai, d’emmener monsieur Dorval, mais c’était de l’emmener dîner chez lui, où sa femme, ses amis, son gendre, mon colonel, et un dîner superbe, l’attendent pour célébrer son installation à Bercy.</l>
      </sp>
            <l n="352" xml:id="l352">Comment c’était pour cela ? Dieux ! si je pouvais me reconstituer prisonnier !</l>
      </sp>
        <sp who="le-gendarme" xml:id="17-20">
            <speaker>LE GENDARME.</speaker>
            <l n="353" xml:id="l353">Il faut vous dire qu’on avait résolu de ne pas laisser dîner monsieur Dorval, parce que sa femme et mon colonel avaient parié...</l>
      </sp>
            <l n="354" xml:id="l354">Ils ont perdu, car mon dîner est fini.</l>
      </sp>
        <sp who="le-gendarme" xml:id="17-22">
            <speaker>LE GENDARME.</speaker>
            <l n="355" xml:id="l355">Comment ?</l>
      </sp>
            <l n="356" xml:id="l356">Oui, mon cher, vous arrivez un peu tard, je ne me doutais pas de la fête qu’on me préparait ; mais j’y cours prendre part comme spectateur.</l>
            <stage>Riant avec Leblanc.  </stage>
            <l n="358" xml:id="l358">Et nous régalerons nos convives de notre aventure d’aujourd’hui.</l>
            <stage>Aux paysans.  </stage>
            <l n="360" xml:id="l360">Mes amis, voici le pourboire que Monsieur vous a promis en mon nom.</l>
            <stage>Il jette une bourse aux paysans et donne une pièce de monnaie à un petit garçon qui lui offre des cure-dents. </stage>
            <l n="362" xml:id="l362">Quant à vous, mon cher Amphitryon, nous vous remercions de votre aimable invitation, et vous n’oublierez pas la mienne.</l>
            <stage>Chœur. </stage>
      </sp>
            <stage>Air d’Anglaise. </stage>
        <stage>LEBLANC.</stage>
      </sp>
            <stage>Reprise de l’air.  </stage>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="18">
      <head>Scène XVIII</head>
        <stage>FRINGALE</stage>
        <sp who="le-petit-garçon" xml:id="18-1">
            <speaker>LE PETIT GARÇON <em>lui offrant des cure-dents.</em></speaker>
            <l n="366" xml:id="l366">Monsieur, en voulez-vous ?</l>
      </sp>
            <l n="367" xml:id="l367">Qu’est-ce que c’est ? qu’est-ce que c’est ? des cure-dents ? par exemple ! voilà le comble de la dérision. La noce, l’aubergiste, monsieur Dorval, ils vont tous dîner, et mon rôle finit au moment où j’aurais aime à le voir commencer. Je sais bien que, par l’événement, voilà une bonne semaine : mardi, mercredi, jeudi, vendredi. Dieux ! quel appétit j’aurai demain ! Mais je ne vois encore rien de bien décisif pour aujourd’hui, avec cela qu’ils ont déjà desservi.</l>
            <stage>Tâtant sa poche.  </stage>
            <l n="369" xml:id="l369">Et aucun moyen de donner une seconde représentation. Me voilà donc obligé d’en revenir  ma gouvernante et à mon modeste ordinaire ! un dîner réchauffé ! moi qui ne peux pas les souffrir ! À moins qu’il n’y eût parmi ces messieurs quelqu’un qui dînât tard, extrêmement tard, et qui eût l’intention de m’engager. Je le prie de ne pas se gêner ; moi, d’abord je n’ai pas d’heure fixe.</l>
            <stage>Air de la Clochette. </stage>
            <stage>Regardant à gauche.  </stage>
            <l n="372" xml:id="l372">Mais, que vois-je ! deux épées... un duel et pas de témoins ? Messieurs, je suis à vous, je vais commander les côtelettes.</l>
            <stage>Regardant à droite. </stage>
            <l n="374" xml:id="l374">Et qui vient de ce côté ? n’est-ce pas le landau de la vieille comtesse ?</l>
            <stage>Reprenant l’air. </stage>
            <stage>Criant dans fond. </stage>
            <stage>Au public. </stage>
            <stage>À la cantonade. </stage>
            <stage>Au public. </stage>
            <stage>S’adressant tour à tour au public et à la cantonade. </stage>
            <stage>Il sort par le fond en courant. </stage>
         </sp>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>