<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
            <title type="main">Un monsieur qui n&#039;aime pas les monologues</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Georges</forename>
                    <surname>Feydeau</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/?q=node/352 </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="id" sex="SEX">
                        <persName>Name</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="..." sex="...">
                        <persName>...</persName>
                    </person>
                 </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> [indéfini]</term>
                    <term> [indéfini] </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[QNumbers]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-07-12">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">UN MONSIEUR QUI N&#039;AIME PAS LES MONOLOGUES</titlePart>
            <titlePart type="sub">[INDÉFINI]</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
            <l n="1" xml:id="l1">Monologue dit par Coquelin Cadet.</l>
            <stage>À Coquelin Cadet.  </stage>
            <l n="3" xml:id="l3">Non ! je m’en vais ! cela m’agace ! Il y a là, à côté, ce grand blond, vous savez, ce grand blond qui dit des monologues... Eh bien ! il en dit un en ce moment !...</l>
            <l n="4" xml:id="l4">Des monologues ! a-t-on idée de cela ! Si j’étais la préfecture de police, je les défendrais ! C’est faux ! Archi-faux ! Un homme raisonnable ne parle pas tout seul : il pense, et alors il ne parle pas ! C’est ce qui le distingue des fous qui parlent et qui ne pensent pas. Admettre le monologue, c’est rabaisser l’humanité ! On devrait le défendre ! cela me rend malade !</l>
            <l n="5" xml:id="l5">Moi, je n’admets le monologue... qu’à plusieurs, parce qu’alors ce n’est plus un monologue ! Ce sont des gens qui se parlent et nous, qui les écoutons, dans la salle, nous sommes comme des indiscrets ; mais ils ne s’occupent pas de nous. Tandis que celui qui vient nous débiter un monologue... De quel droit ? Qui est-ce qui lui demande quelque chose ? Enfin, c’est comme si je venais vous en dire un, moi ! Hein ! qu’est-ce que vous diriez ? C’est faux, archi-faux, n’est-ce pas ? Eh bien ! nous sommes du même avis.</l>
            <l n="6" xml:id="l6">Ah ! quand on a une excuse, bon, je comprends : c’est autre chose ! ainsi, moi, tenez, j’ai un concierge... c’est très curieux... pas d’avoir un concierge : c’est une infirmité !... Non : c’est qu’il parle toujours seul. Mais lui, cela ne m’agace pas, parce qu’il a une excuse : il est sourd ! Il parle, c’est une façon de s’entendre penser.</l>
            <l n="7" xml:id="l7">Mais, tenez, pour vous prouver que je ne suis pas de parti pris : la chanson, la romance : je comprends très bien ! parce qu’il y a la musique ; c’est faux, archi-faux, mais il y a la musique. Voilà l’excuse. C’est une façon de vous dire : « Vous savez ? n’en croyez pas un mot ! » Tandis que le monologue, on dirait toujours que c’est arrivé. Ainsi, dans les tragédies de Corneille, c’en est rempli ; chaque fois qu’il y en a un, je quitte la salle : ça m’agace ! et je ne rentre que lorsqu’un second personnage rentre aussi. C’est pour cela que vous me voyez toujours aux strapontins ; c’est plus commode pour sortir ! Malheureusement, on les a supprimés. Enfin, je vous demande un peu, quoi de plus ridicule qu’un homme qui a bien autre chose à faire que de bavarder tout seul, et qui se met à déclamer, par exemple :</l>
            <stage>Déclamant.  </stage>
            <l n="9" xml:id="l9">Ô rage ! ô désespoir ! ô vieillesse ennemie !</l>
            <l n="10" xml:id="l10">N’ai-je donc tant vécu que pour cette infamie !</l>
            <l n="11" xml:id="l11">C’est idiot !... Encore s’il y avait de la musique !</l>
            <l n="12" xml:id="l12">Il chante sur l’air de tout à la joie de Farhbach.</l>
            <l n="13" xml:id="l13">O rage ! ô désespoir ! ô vieillesse ennemie !</l>
            <l n="14" xml:id="l14">Ah ! ah ! ah !</l>
            <l n="15" xml:id="l15">N’ai-je donc tant vécu que pour cette infamie !</l>
            <l n="16" xml:id="l16">Ah ! ah ! ah !</l>
            <l n="17" xml:id="l17">Eh bien ! ce serait tolérable : il y aurait une excuse ! mais sans cela il n’y en a pas.</l>
            <l n="18" xml:id="l18">L’autre jour, j’étais en chemin de fer ; dans le même compartiment il y avait un monsieur. Nous n’étions que deux... lui et moi ! C’était un Anglais... ou, du moins, il en avait l’accent... quand il parlait... mais il ne parlait pas. Tout à coup, entre deux stations, il se met à remuer, à se tortiller, avec un flegme britannique ; puis, soudain, il desserre les dents... des dents britanniques, comme le flegme ; et je l’entends murmurer : « Oh ! yes, yes, water-closet ! oh ! là ! » J’ai compris que c’était de l’anglais. Un monologue en anglais, passe encore ; je ne pouvais pas lui en vouloir : au moins celui-là, il avait ses raisons !</l>
            <l n="19" xml:id="l19">L’autre jour, j’étais à l’Exposition : il y avait des dames, beaucoup de dames ; j’en avais une devant moi... elle était très bien ! elle parlait toute seule, et j’entendais tout ce qu’elle disait : « Ah ! je suis bien fatiguée !... Si je prenais une voiture... j’irais dîner avec plaisir au restaurant... un bon buisson d’écrevisses, du champagne, oh ! ce serait bon !... » Et ainsi de suite. C’était un monologue ! mais là, soit, il y avait une excuse ; je pouvais pas lui en vouloir... je ne lui en ai même pas voulu du tout... Enfin c’est un monologue qui m’a coûté très cher... Passons !</l>
            <l n="20" xml:id="l20">Tenez ! ma femme !... elle est bien bonne !... pas ma femme : l’aventure. Elle était dans sa chambre, un soir, étendue sur son divan. Je rentre doucement ; elle parlait toute seule, elle disait des bêtises : « Auguste !... viens !... n’aie pas peur, l’autre est sorti ! tu n’as rien à craindre... Auguste ! je vous demande un peu ! Et je m’appelle Ernest. Elle faisait du monologue ! mais je n’ai pas pu lui en vouloir : c’était inconscient... Elle dormait !</l>
            <l n="21" xml:id="l21">Enfin, celui-là je le comprends, mais les autres... c’est faux, archi-faux. Ah ! si jamais je venais comme cela, à propos de rien, vous raconter mes petites affaires, je voudrais que chacun de vous se levât et me criât : « Allez-vous-en ! allez-vous-en ! » Et tenez ! c’est une idée : si le grand blond n’a pas encore fini son monologue, je vais rentrer dans la salle, et je lui criera : « Allez-vous-en ! allez-vous-en ! allez-vous-en ! »</l>
            <stage>Il sort en courant.  </stage>
            <l n="23" xml:id="l23"></l>
         </sp>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>