<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
            <title type="main">Premier début de Dazincourt</title>
            <title type="sub">Comédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Thomas</forename>
                    <surname>Sauvage</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/premier-début-de-dazincourt-thomas-sauvage </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1837-11-15">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de la Porte-Saint-Martin, le 15 novembre 1837. </span></date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="id" sex="SEX">
                        <persName>Name</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="..." sex="...">
                        <persName>...</persName>
                    </person>
                 </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Comédie</term>
                    <term> [indéfini] </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[QNumbers]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-07-12">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">PREMIER DÉBUT DE DAZINCOURT</titlePart>
            <titlePart type="sub">COMÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        <performance>
            <ab type="premiere">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de la Porte-Saint-Martin, le 15 novembre 1837. </span></ab><!--@date="1837-11-15"-->
        </performance>
            <l n="1" xml:id="l1">Comédie-vaudeville en un acte.</l>
            <l n="2" xml:id="l2">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de la Porte-Saint-Martin, le 15 novembre 1837. </l>
            <l n="3" xml:id="l3">Au Havre, 1771. </l>
            <l n="4" xml:id="l4">Une salle commune d’auberge. Au fond, la porte d’entrée. De chaque côté, des chambres numérotées. À droite, une table ronde ; à gauche, une table carrée, couverte d’un tapis ; dessus, des registres, plumes, encre, etc. ; chaises et meubles, La droite est celle du spectateur.</l>
    <div type="scene" xml:id="1">
        <head><span style="page-break-after:auto"><span style="letter-spacing:-.3pt">Scène première </span></span></head>
            <l n="5" xml:id="l5">Le Baron, assis près de la table ronde, lit une gazette. Eugénie, assise près de lui, est triste et pensive. Mme Dupont donne des ordres. </l>
            <l n="6" xml:id="l6">Allons, allons, du zèle, de l’activité... </l>
            <l n="7" xml:id="l7">Descendant la scène.</l>
            <l n="8" xml:id="l8">Oh ! qu’une pauvre veuve est à plaindre, lorsqu’il faut gouverner seule une maison aussi considérable que l’auberge du Cygne, la première et la plus achalandée du Havre !... les exigences des voyageurs, la paresse des garçons, la grossièreté d’un rustre, l’impertinence d’un fat... c’est à ne pas y tenir !... Décidément, il faut que je me remarie... au moins, un mari, qui a bonne tête, répond à tout, et de tout ! </l>
            <l n="9" xml:id="l9">Aux garçons. </l>
            <l n="10" xml:id="l10">M. Dazincourt est-il servi ? </l>
            <l n="11" xml:id="l11">Il n’est pas encore rentré. </l>
            <l n="12" xml:id="l12">De la politesse, des attentions pour ce locataire !... </l>
            <l n="13" xml:id="l13">À part.</l>
            <l n="14" xml:id="l14">Il est aimable ce jeune homme... toujours riant... il me regarde d’un air... on ne sait pas ce qu’il est... raison de plus pour qu’il soit quelque chose. </l>
            <l n="15" xml:id="l15">Ma foi, ma fille, lord Kinder ne vient pas... ces bords de la mer donnent un appétit du diable !... nous allons attendre, à table, mon gendre futur. Mme Dupont, faites-nous servir le déjeuner. </l>
            <l n="16" xml:id="l16">Oui, M. le Baron. </l>
            <l n="17" xml:id="l17">Le Baron entre dans une chambre à droite. Eugénie le laisse entrer et revient à Mme Dupont.</l>
            <l n="18" xml:id="l18">Mme Dupont, il ne vous est pas venu de nouveaux locataires ! </l>
            <l n="19" xml:id="l19">Non, Mademoiselle. </l>
            <l n="20" xml:id="l20">Ah ! mon Dieu, il arrivera trop tard ! </l>
            <l n="21" xml:id="l21">Voilà bien l’impatience d’une jeune fille, qui attend son futur. </l>
            <l n="22" xml:id="l22">Oh ! ce n’est pas de lui que je parle. </l>
            <l n="23" xml:id="l23">Ah ! ah !... il est donc question d’un autre ? </l>
            <l n="24" xml:id="l24">Oui, d’un jeune homme charmant... un ami de ma famille ; mais il reste à Paris, et pendant son absence, le baron de Goberville, mon père, a promis ma main au neveu d’un de ses amis de Londres ; je n’ai su cet arrangement qu’en quittant mon couvent, pour venir au Havre... </l>
            <l n="25" xml:id="l25">Et vous avez écrit au jeune homme charmant ? </l>
            <l n="26" xml:id="l26">Oui ; mais il n’arrive pas... je ne sais que penser, je tremble ! </l>
            <l n="27" xml:id="l27">Air : Pour le trouver, je cours en Allemagne.</l>
            <l n="28" xml:id="l28">Ce n’est pas vous que l’on oublie ainsi, Mademoiselle... cependant, ces hommes sont si traîtres, si perfides !... </l>
            <l n="29" xml:id="l29">Lui ! qui, en me quittant, me recommandait la constance ! </l>
            <l n="30" xml:id="l30">Air de l’Anonyme. </l>
            <l n="31" xml:id="l31">Ah ! si je savais qu’il me trahît ! je crois que, de dépit, j’aimerais le mari que l’on veut me donner. </l>
            <l n="32" xml:id="l32">Elle rentre.</l>
            <l n="33" xml:id="l33">Pauvre enfant !... ce serait dommage de la donner à un Anglais... ah ! justement, en voici un !... est-ce que ce serait le futur insulaire ? </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="2">
      <head><span style="page-break-after:auto"><span style="letter-spacing:-.3pt">Scène II</span></span></head>
            <l n="34" xml:id="l34">Have you any room to let ?...</l>
            <l n="35" xml:id="l35">To let !... to let !... pardon, Milord, je n’entends pas l’Anglais. </l>
            <l n="36" xml:id="l36">Ah ! j’oubliais... Diable de langue ! que j’avais toujours dans le bouche !... c’était pas vous qui étiez le maison, Mistress ?... </l>
            <l n="37" xml:id="l37">Si fait, Milord ; à votre service. </l>
            <l n="38" xml:id="l38">By Jove !... elle était fort gentille ! je remarquais que, depuis que j’avais débarqué moi, je voyais toujours des jolies femmes ; very pretty... ce était fort réjouissant... Mistress, je venais ici, parce qu’on m’avait dit que je trouverais... </l>
            <l n="39" xml:id="l39">Tout ce que vous pourrez désirer... appartement bien décoré... </l>
            <l n="40" xml:id="l40">Bon ! </l>
            <l n="41" xml:id="l41">Vin excellent... </l>
            <l n="42" xml:id="l42">Bien ! </l>
            <l n="43" xml:id="l43">Chère délicate. </l>
            <l n="44" xml:id="l44">Fort bien... comfortable !</l>
            <l n="45" xml:id="l45">Milord voyage pour son agrément ? </l>
            <l n="46" xml:id="l46">Yes... pour réjouir moi... </l>
            <l n="47" xml:id="l47">À part. </l>
            <l n="48" xml:id="l48">Je disais pas que j’allais marier... on n’aimait pas les maris dans cette pays... </l>
            <l n="49" xml:id="l49">Haut. </l>
            <l n="50" xml:id="l50">À London, le manière de vivre était trop... monotoneuse, et puis, voyez vous, je étais très vif, très colérable, très... impétieux ; et le physicien à moi, le docteur, il avait recommandé le voyage, les distractions, les... réjouissements et jamais le colère... et c’était pour quoi je étais venu dans le France, où l’on riait toujours. </l>
            <l n="51" xml:id="l51">Air de l’Apothicaire. </l>
            <l n="52" xml:id="l52">Milord veut-il me dire son nom pour que je l’inscrive ! </l>
            <l n="53" xml:id="l53">Yes, avec beaucoup... de volontiers. </l>
            <l n="54" xml:id="l54">Voulez-vous bien aussi me montrer votre passeport ? ce sont de petites formalités que nous sommes obligés de remplir. </l>
            <l n="55" xml:id="l55">Yes, je savais bien...dans le grand Britania, ce était encore bien plus de la... difficulté... mais, oh ! oh ! est-ce que ?... </l>
            <l n="56" xml:id="l56">Milord... </l>
            <l n="57" xml:id="l57">Je trouvais pas... </l>
            <l n="58" xml:id="l58">Affectant de rire. </l>
            <l n="59" xml:id="l59">C’était rien ! mes papiers... oh ! oh ! </l>
            <l n="60" xml:id="l60">Avec colère.</l>
            <l n="61" xml:id="l61">Goddem ! </l>
            <l n="62" xml:id="l62">Riant. </l>
            <l n="63" xml:id="l63">Oh ! oh ! c’était plaisant !... j’avais peut-être oublié à le douane... mes billets étaient dedans... oh ! god ! god ! </l>
            <l n="64" xml:id="l64">Qu’est-ce donc ? </l>
            <l n="65" xml:id="l65">Je courais moi, tout de suite, et je revenais... oh ! </l>
            <l n="66" xml:id="l66">Il sort en courant.</l>
            <l n="67" xml:id="l67">Où allez-vous donc ? Milord ! Milord ! </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="3">
      <head><span style="page-break-after:auto"><span style="letter-spacing:-.3pt">Scène III</span></span></head>
            <l n="68" xml:id="l68">En entrant, il heurte lord Kinder. </l>
            <l n="69" xml:id="l69">Ah ! ah ! ah ! la bonne figure ! </l>
            <l n="70" xml:id="l70">Ah ! vous voilà, M. Dazincourt ! vous êtes bien gai, ce matin. </l>
            <l n="71" xml:id="l71">Ne le suis-je pas toujours ?... mais, chaque fois que je rencontre quelques-uns de ces originaux d’outre-Manche, je sens redoubler ma gaité ordinaire. </l>
            <l n="72" xml:id="l72">Air : Non, point de bonne fête. </l>
            <l n="73" xml:id="l73">Celui qui sort d’ici, en est un fameux... d’hétéroclite ! je lui demande son nom, ses papiers : il ne me répond pas, cherche dans ses poches, et s’enfuit tout-à-coup. </l>
            <l n="74" xml:id="l74">Ah ! ah ! parbleu ! il serait plaisant que ce fût à lui ?... il reviendra sans doute, et alors, je pourrai lui rendre... </l>
            <l n="75" xml:id="l75">Tenez, laissons là cet Anglais, M. Dazincourt ; et, puisque nous sommes seuls, per mettez-moi de vous consulter sur une grande affaire... </l>
            <l n="76" xml:id="l76">Une affaire !... c’est bien peu mon genre... parlez-moi de plaisirs... </l>
            <l n="77" xml:id="l77">Mais, une affaire de cœur.</l>
            <l n="78" xml:id="l78">Ah ! Diable ! c’est différent ! </l>
            <l n="79" xml:id="l79">À part.</l>
            <l n="80" xml:id="l80">Tiens ! comme elle me regarde, la petite veuve. </l>
            <l n="81" xml:id="l81">M. Dazincourt, je veux me remarier. </l>
            <l n="82" xml:id="l82">Bonne idée ! Mme Dupont. </l>
            <l n="83" xml:id="l83">Et, si je trouvais quelqu’un d’aimable, ayant à peu près votre âge, vos manières... </l>
            <l n="84" xml:id="l84">Ah ça ! mais, c’est une déclaration ! </l>
            <l n="85" xml:id="l85">Seulement, je lui voudrais l’air plus sentimental... on ne peut être amoureux avec votre mine réjouie et ce robuste appétit. </l>
            <l n="86" xml:id="l86">Pourquoi donc ? </l>
            <l n="87" xml:id="l87">Air : C’est un petit satellite. </l>
            <l n="88" xml:id="l88">Fi donc ! </l>
            <l n="89" xml:id="l89">Au reste, vos scrupules ne peuvent s’appliquer à moi... je ne suis pas digne de vous. </l>
            <l n="90" xml:id="l90">Vous êtes modeste. </l>
            <l n="91" xml:id="l91">Je ne suis pas beau. </l>
            <l n="92" xml:id="l92">Vous n’êtes pas mal. </l>
            <l n="93" xml:id="l93">J’ai une mauvaise tête. </l>
            <l n="94" xml:id="l94">C’est la marque d’un bon cœur. </l>
            <l n="95" xml:id="l95">Je pousse la gaîté jusqu’à la folie. </l>
            <l n="96" xml:id="l96">Cela fait paraître le temps plus court. </l>
            <l n="97" xml:id="l97">Pour la fortune... </l>
            <l n="98" xml:id="l98">Si vous en manquez, vous avez de l’esprit, de l’intelligence ; vous paraissez laborieux, économe et avec tout cela, on en acquiert bien vite ! </l>
            <l n="99" xml:id="l99">Elle a réponse à tout, cette femme-là ! pas moyen... </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="4">
      <head><span style="page-break-after:auto"><span style="letter-spacing:-.3pt">Scène IV</span></span></head>
            <l n="100" xml:id="l100">Madame, faites-moi donner, je vous prie... </l>
            <l n="101" xml:id="l101">Apercevant Dazincourt.</l>
            <l n="102" xml:id="l102">Eh ! c’est vous, mon cher ! </l>
            <l n="103" xml:id="l103">Eh ! c’est M. le marquis de Montval ! parbleu ! mon cher Marquis, je suis votre serviteur. </l>
            <l n="104" xml:id="l104">À part.</l>
            <l n="105" xml:id="l105">Il vient me tirer d’embarras ! </l>
            <l n="106" xml:id="l106">Haut. </l>
            <l n="107" xml:id="l107">Madame Dupont, tout ce que vous avez de plus beau et de meilleur pour le Marquis... </l>
            <l n="108" xml:id="l108">Monsieur, comptez... </l>
            <l n="109" xml:id="l109">À part.</l>
            <l n="110" xml:id="l110">Un Marquis, de ses amis ! </l>
            <l n="111" xml:id="l111">Comment... Vous voulez !... </l>
            <l n="112" xml:id="l112">M. le Marquis ne pouvait pas mieux s’adresser... Madame Dupont, les plus grands soins, les plus grands égards ! </l>
            <l n="113" xml:id="l113">Je voudrais savoir... </l>
            <l n="114" xml:id="l114">Que l’on s’occupe de suite de son dîner... je vous préviens, Mme Dupont, que M. le Marquis est connaisseur. </l>
            <l n="115" xml:id="l115">Monsieur... </l>
            <l n="116" xml:id="l116">La chambre rose... allez donc, MME Dupont, allez donc ! </l>
            <l n="117" xml:id="l117">Monsieur, certainement... je ne sais plus où j’en suis... dans l’instant, vous allez... </l>
            <l n="118" xml:id="l118">À part.</l>
            <l n="119" xml:id="l119">Il connaît des marquis... c’est un homme très comme il faut ! </l>
            <l n="120" xml:id="l120">Haut. </l>
            <l n="121" xml:id="l121">J’y vais, M. le Marquis, j’y cours... </l>
            <l n="122" xml:id="l122">Elle sort.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="5">
      <head><span style="page-break-after:auto"><span style="letter-spacing:-.3pt">Scène V</span></span></head>
            <l n="123" xml:id="l123">En quoi ! mon cher Albouis ?... </l>
            <l n="124" xml:id="l124">Chut ! je m’appelle ici, Dazincourt... c’est un nom de guerre. </l>
            <l n="125" xml:id="l125">Vous ! le secrétaire intime du maréchal de Richelieu ; vous, son élève en diplomatie !... </l>
            <l n="126" xml:id="l126">Je mets à profit ses leçons... je joue la comédie. </l>
            <l n="127" xml:id="l127">Effectivement, tout ceci m’a l’air d’une intrigue... </l>
            <l n="128" xml:id="l128">Fort sérieuse, du reste ; car il y va de mon avenir. </l>
            <l n="129" xml:id="l129">Comment, une passion ?... </l>
            <l n="130" xml:id="l130">Oh ! mais une passion véritable, impérieuse, irrésistible ! </l>
            <l n="131" xml:id="l131">Vous m’effrayez ! et quel en est l’objet ? </l>
            <l n="132" xml:id="l132">Le théâtre. </l>
            <l n="133" xml:id="l133">Quelle folie ! et c’est pour cela que vous quittez un protecteur tel que le maréchal de Richelieu ? des espérances ?... </l>
            <l n="134" xml:id="l134">Oui, des espérances ; mais, rien de plus ! écoutez-moi, mon cher Marquis... fils d’un brave négociant de Marseille, plus chargé de famille que de fortune, le maréchal de Richelieu m’avait pris avec lui pour me former aux affaires et me procurer, disait-il, un poste honorable ! voilà trois ans que je l’attends ! et le vieux courtisan, suivant sa maxime : « Ne refuser jamais, toujours promettre » ne m’a encore rien donné, que ses mémoires à rédiger... travail qu’il a fort exactement payé... en compliments. </l>
            <l n="135" xml:id="l135">Il se pourrait !... mais, il fallait parler. </l>
            <l n="136" xml:id="l136">Parler argent !... j’ignore celte langue... cependant, je me trouvais lancé dans un monde brillant ; je dus m’y montrer digne de mon patron... si je ne parlais de rien au Maréchal, j’avais de fréquents entretiens avec les usuriers... je vis bientôt s’accumuler le papier timbré, s’amonceler les frais... j’entendais déjà crier les guichets du Fort-l’Évêque où un certain M. Renard désirait vivement me loger ; lorsqu’un soir... j’avais joué, sur notre théâtre de société de la rue Popincourt, avec les comtes de Sabran, de Goullier, de Loménie, la jeune marquise de Folleville et sa sœur, j’avais obtenu un succès d’enthousiasme... pardon de n’être pas modeste ; c’est pour prouver que je ne suis pas fou... en fin, j’avais été porté aux nues, dans Crispin, des Folies amoureuses et dans l’Anglais à Bordeaux ; lorsque mon valet vient m’arracher aux félicitations, pour m’avertir que le lendemain, le maudit Renard doit mettre à exécution une sentence par corps !... échauffé par mon triomphe, désolé par mon malheur... du mélange de ces deux sentiments, naît tout-à-coup une résolution bizarre, mais salutaire... c’est de tirer parti des dispositions que l’on vient d’applaudir et de me créer une existence indépendante en me faisant comédien. </l>
            <l n="137" xml:id="l137">Comédien, vous ? </l>
            <l n="138" xml:id="l138">Aussitôt, j’emprunte un cheval à l’un de mes nobles camarades ; quelques louis me restaient ; je pars, j’arrive au Havre, et je m’embarque de main pour La Haye, où Merillan, le fils, ma foi, d’un fermier-général, dirige une troupe de comédie, et fera sans doute débuter le comique DAZINCOURT ! car, c’est le nom que j’ai pris, par égard pour ma famille et pour dérouter mes créanciers. </l>
            <l n="139" xml:id="l139">Allons, allons, mon cher, vous ne pousserez pas plus loin cette extravagance ; et, si ma bourse et mon crédit peuvent vous aider à revenir sur vos pas, vous m’obligerez d’accepter. </l>
            <l n="140" xml:id="l140">Merci, Marquis, merci... mon parti est pris irrévocablement ; et, pour vous le prouver, je vous prierai de ne pas insister davantage... parlons de vous... Qui vous amène en cette ville ? L’amour, mon cher ami. </l>
            <l n="141" xml:id="l141">L’amour !... vous !... fait pour réussir dans le monde ! pour avoir les aventures les plus scandaleuses, les plus brillantes !... allons donc, on laisse l’amour aux écoliers. </l>
            <l n="142" xml:id="l142">J’adore Eugénie. </l>
            <l n="143" xml:id="l143">La belle vous aime sans doute ! </l>
            <l n="144" xml:id="l144">J’en ai la certitude ; mais, je n’en suis que plus à plaindre. </l>
            <l n="145" xml:id="l145">Comment ?... est-ce que le père ?... </l>
            <l n="146" xml:id="l146">Une lettre d’Eugénie m’apprend que le baron de Goberville l’a promise ; aussitôt, je me suis mis en route, bien résolu à tout entreprendre pour empêcher cette union. </l>
            <l n="147" xml:id="l147">Monsieur le Marquis, voici l’occasion de me faire débuter dans mon emploi... éconduire un rival, duper un père, enlever une jeune fille ! cela regarde Crispin, Frontin ou Mascarille ! À moi Molière, mon maître !... </l>
            <l n="148" xml:id="l148">Bravo ! très bien !... je vous remercie, mon ami ; je ne crois pas avoir besoin de votre secours... plusieurs amis de M. de Goberville m’ont promis de lui parler en ma faveur... puisque vous voulez bien retenir mon logement, je vais voir quel est le résultat de leurs démarches... au revoir... </l>
            <l n="149" xml:id="l149">Il sort.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="6">
      <head><span style="page-break-after:auto"><span style="letter-spacing:-.3pt">Scène VII</span></span></head>
            <l n="150" xml:id="l150">Au revoir ! ma foi ! je suis fâché qu’il ait refusé mes services, j’étais en verve... Ah ! ça, me voilà seul, examinons ce portefeuille que j’ai trouvé, ce matin, sur le port. </l>
            <l n="151" xml:id="l151">Il s’assied près de la table à gauche et tire le portefeuille de sa poche.</l>
            <l n="152" xml:id="l152">Oui, vraiment, c’est à un Anglais. </l>
            <l n="153" xml:id="l153">Lisant un papier. </l>
            <l n="154" xml:id="l154">Lord Kinder... c’est probablement celui qui sortait, tout à l’heure, si précipitamment. </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="7">
      <head><span style="page-break-after:auto"><span style="letter-spacing:-.3pt">Scène VIII</span></span></head>
            <l n="155" xml:id="l155">Dazincourt est assis sur le devant, près de la table à gauche. Renard sort de la chambre à droite. </l>
            <l n="156" xml:id="l156">À deux pour cent, par jour ; c’est entendu... Monsieur, je vais vous envoyer cela. </l>
            <l n="157" xml:id="l157">Il ferme la porte.</l>
            <l n="158" xml:id="l158">Mon séjour au Havre me sera fructueux... c’est une jolie ville ! voilà une excellente affaire ! je voudrais être sûr de toutes mes créances comme de celle-là. </l>
            <l n="159" xml:id="l159">Si je trouvais quelque chose qui m’indiquât où je pourrais le rencontrer, j’irais lui porter... </l>
            <l n="160" xml:id="l160">Eh ! mais... je ne me trompe pas... oui, c’est ce mauvais sujet d’Albouis, ce gaillard, qui s’est si adroitement esquivé, au moment, où une bonne prise de corps !... oh ! pour le coup, il ne m’échappera pas ! </l>
            <l n="161" xml:id="l161">Ah ! voilà un bordereau. </l>
            <l n="162" xml:id="l162">Que signifie ce portefeuille ? </l>
            <l n="163" xml:id="l163">Deux mille guinées à recevoir chez MM. d’Herbin et compagnie, au Havre. </l>
            <l n="164" xml:id="l164">Diable ! bonne maison. </l>
            <l n="165" xml:id="l165">Mille livres sterling, chez M. Robert, négociant. </l>
            <l n="166" xml:id="l166">C’est connu, excellent ! </l>
            <l n="167" xml:id="l167">Huit cents louis à tirer sur MM. Dubois et Didier, banquiers. </l>
            <l n="168" xml:id="l168">Argent comptant ! </l>
            <l n="169" xml:id="l169">Ciel ! Renard, mon maudit créancier !... Ah ! malheureuse étoile ! </l>
            <l n="170" xml:id="l170">Air : Vaudeville de la Visite à Bedlam. </l>
            <l n="171" xml:id="l171">Ensemble. </l>
            <l n="172" xml:id="l172">Le portefeuille est bien garni ; soyons honnête. </l>
            <l n="173" xml:id="l173">Haut.</l>
            <l n="174" xml:id="l174">Serviteur à monsieur Albouis... Charmé de le rencontrer dans cette ville... Veut-il bien me permettre de lui présenter mes services ? Il connaît mon attachement pour lui. </l>
            <l n="175" xml:id="l175">Que signifie ce langage ? </l>
            <l n="176" xml:id="l176">Si vous avez besoin de moi, parlez ; tout mon bien est à votre service. </l>
            <l n="177" xml:id="l177">Le bourreau se moque de moi. </l>
            <l n="178" xml:id="l178">Vous considériez tout à l’heure votre porte feuille ; seriez-vous embarrassé pour escompter quelque billet ?... Je m’en chargerai à un taux fort raisonnable, comme vous savez. </l>
            <l n="179" xml:id="l179">Ah !... il a vu le portefeuille, et, le croyant ma propriété, il voudrait déjà l’exploiter...Mais, ma foi, c’est ça !... Au moins, le portefeuille m’aura servi à quelque chose... Madame Dupont n’est pas là... </l>
            <l n="180" xml:id="l180">Voulez-vous me montrer les billets que vous ?... </l>
            <l n="181" xml:id="l181">Vous, master, faisiez le escompte ? </l>
            <l n="182" xml:id="l182">Hein ? </l>
            <l n="183" xml:id="l183">Je avais besoin pas du tout ! </l>
            <l n="184" xml:id="l184">Qu’est-ce que cela veut dire ? </l>
            <l n="185" xml:id="l185">Haut. </l>
            <l n="186" xml:id="l186">Monsieur Albouis, je suis Renard, capitaliste serviable... et lorsque je vous ai obligé... </l>
            <l n="187" xml:id="l187">Jamais, lord... </l>
            <l n="188" xml:id="l188">À part.</l>
            <l n="189" xml:id="l189">Comment donc s’appelle-t-il ? </l>
            <l n="190" xml:id="l190">Haut.</l>
            <l n="191" xml:id="l191">lord Kinder avait obligation avec vous. </l>
            <l n="192" xml:id="l192">Lord Kinder ! Où en veut-il venir ? Prétendrait-il, à la faveur de son baragouin ?... Oh ! oh ! je suis aussi fin que lui ! </l>
            <l n="193" xml:id="l193">Haut.</l>
            <l n="194" xml:id="l194">Monsieur Albouis, car voilà votre véritable nom, laissez votre baragouin, et parlons raison : vous me devez mille écus ; j’ai une contrainte par corps, il faut aller en prison ou me payer. </l>
            <l n="195" xml:id="l195">Je devais rien du tout ! </l>
            <l n="196" xml:id="l196">Ah ! vous ne devez rien ! Eh bien ! nous verrons ; je vais faire viser mon jugement, et je ne quitte pas la ville que vous ne soyez coffré. </l>
            <l n="197" xml:id="l197">Air : Oui les champs, les forêts. (Petit Dragon.) </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="8">
      <head><span style="page-break-after:auto"><span style="letter-spacing:-.3pt">Scène IX</span></span></head>
            <l n="198" xml:id="l198">Suite de l’air. </l>
            <l n="199" xml:id="l199">Ensemble. </l>
            <l n="200" xml:id="l200">Renard sort. </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="9">
      <head><span style="page-break-after:auto"><span style="letter-spacing:-.3pt">Scène X </span></span></head>
            <l n="201" xml:id="l201">Quel entêtement !... Mais, embrassons-nous donc, mon cher gendre ! Oui, je suis le baron de Goberville, votre futur beau-père. </l>
            <l n="202" xml:id="l202">M. de Goberville. </l>
            <l n="203" xml:id="l203">Vous ne pouvez vous figurer combien je suis charmé de vous voir... Je vous attendais avec impatience... mais, vous, vous êtes exact aussi... Ah ! c’est tout simple, on brûle de voir sa prétendue... Je connais ça, moi... car vous saurez que j’ai étudié le monde, la nature, le cour humain... Et votre oncle ?... </l>
            <l n="204" xml:id="l204">J’ai un oncle.</l>
            <l n="205" xml:id="l205">Comment se porte-il ? ce cher Nelson... Brave homme !... C’est lui qui a fait ce mariage, car vous, je ne vous connaissais pas, seulement d’après ses lettres... Ah ça ! ce soir, nous signerons le contrat. </l>
            <l n="206" xml:id="l206">Vous comblez certainement mes désirs les plus grands... </l>
            <l n="207" xml:id="l207">À part. </l>
            <l n="208" xml:id="l208">Me voilà bien tombé ! </l>
            <l n="209" xml:id="l209">Air du Partage de la richesse. </l>
            <l n="210" xml:id="l210">Il devait être bien jolie ! </l>
            <l n="211" xml:id="l211">Vous allez en juger. </l>
            <l n="212" xml:id="l212">Il sort.</l>
            <l n="213" xml:id="l213">M. Goberville est père de la maîtresse du marquis ! ma foi, je vais le servir malgré lui. </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="10">
      <head><span style="page-break-after:auto"><span style="letter-spacing:-.3pt">Scène XI</span></span></head>
            <l n="214" xml:id="l214">Eugénie !... Milord Kinder... </l>
            <l n="215" xml:id="l215">Déjà ! Et Montval qui ne vient pas ! </l>
            <l n="216" xml:id="l216">Oh ! le portrait il était encore plus beau que le original !</l>
            <l n="217" xml:id="l217">Ah ! ça, après la noce, vous ne partez pas tout de suite pour l’Angleterre ? Vous passerez quelque temps dans ma terre ; nous chasserons ! et puis, vous me parlerez de Londres, des monuments, des arts, des personnages illustres. </l>
            <l n="218" xml:id="l218">Air : Je suis né natif de Ferrare. </l>
            <l n="219" xml:id="l219">À part.</l>
            <l n="220" xml:id="l220">Qu’est-ce que vous dites donc ? Saint-James ! c’est le palais des rois... comme les Tuileries, Versailles... </l>
            <l n="221" xml:id="l221">Yes, Yes... </l>
            <l n="222" xml:id="l222">À part.</l>
            <l n="223" xml:id="l223">Je ne sais plus ce que je dis ! </l>
            <l n="224" xml:id="l224">Haut.</l>
            <l n="225" xml:id="l225">C’est que le plaisir... </l>
            <l n="226" xml:id="l226">À part.</l>
            <l n="227" xml:id="l227">Il est plus fort que je ne croyais. </l>
            <l n="228" xml:id="l228">Haut.</l>
            <l n="229" xml:id="l229">Et l’aspect de ma demoiselle, il troublait singulièrement moi... </l>
            <l n="230" xml:id="l230">Je comprends. </l>
            <l n="231" xml:id="l231">Ah ! </l>
            <l n="232" xml:id="l232">Qu’as-tu donc ? </l>
            <l n="233" xml:id="l233">Rien. </l>
            <l n="234" xml:id="l234">À part. </l>
            <l n="235" xml:id="l235">Le voici ! </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="11">
      <head><span style="page-break-after:auto"><span style="letter-spacing:-.3pt">Scène XII</span></span></head>
            <l n="236" xml:id="l236">Diable ! c’est M. de Montval ! </l>
            <l n="237" xml:id="l237">Il va tout gâter ! </l>
            <l n="238" xml:id="l238">Je savais bien qu’il était fidèle ! </l>
            <l n="239" xml:id="l239">Eh ! bonjour donc ! Marquis... </l>
            <l n="240" xml:id="l240">Bas à Dazincourt.</l>
            <l n="241" xml:id="l241">C’est un rival !</l>
            <l n="242" xml:id="l242">Ah ! ah !... </l>
            <l n="243" xml:id="l243">Il adore ma fille ; mais il est venu trop tard, vous aviez ma parole, et je ne connais que ça, moi !... </l>
            <l n="244" xml:id="l244">À Montval. </l>
            <l n="245" xml:id="l245">Comment, vous voilà dans cette ville ? </l>
            <l n="246" xml:id="l246">Vous savez, Monsieur, ce qui m’y amène ? </l>
            <l n="247" xml:id="l247">Oui, oui, plusieurs personnes m’en ont parlé ; mais, il n’y faut plus penser, mon cher ami, voilà milord Kinder, mon gendre... </l>
            <l n="248" xml:id="l248">Oh ! oh ! quel heureux hasard !... c’était lui ! c’était bien lui... </l>
            <l n="249" xml:id="l249">Bas.</l>
            <l n="250" xml:id="l250">Ne dites mot, je vous sers... </l>
            <l n="251" xml:id="l251">Haut. </l>
            <l n="252" xml:id="l252">Cette brave jeune homme, il avait sauvé moi, dans le guerre de Hanovre... il s’était mis devant... trois canons ! Cette belle action il me restera toujours gravéo dans le... estomac.</l>
            <l n="253" xml:id="l253">Il veut dire dans son cœur. </l>
            <l n="254" xml:id="l254">Ah ! Milord, certainement... </l>
            <l n="255" xml:id="l255">À part. </l>
            <l n="256" xml:id="l256">Je ne sais que dire ! </l>
            <l n="257" xml:id="l257">Parbleu ! je suis charmé de cette rencontre. </l>
            <l n="258" xml:id="l258">Et moi, ravi ! </l>
            <l n="259" xml:id="l259">À part.</l>
            <l n="260" xml:id="l260">Je n’y conçois rien ! </l>
            <l n="261" xml:id="l261">Il oublie donc que c’est son rival ? </l>
            <l n="262" xml:id="l262">Monsieur le Marquis, voulait-il bien faire à moi le satisfaction de signer le contrat ? </l>
            <l n="263" xml:id="l263">De signer ?... Comment donc, avec plaisir !... </l>
            <l n="264" xml:id="l264">À part. </l>
            <l n="265" xml:id="l265">Ma foi, faisons ce qu’il veut.</l>
            <l n="266" xml:id="l266">Ah ! par exemple ! c’est trop fort ! </l>
            <l n="267" xml:id="l267">Ah ! ça, vous avez les papiers nécessaires ? </l>
            <l n="268" xml:id="l268">Yes... je croyais... </l>
            <l n="269" xml:id="l269">À part.</l>
            <l n="270" xml:id="l270">Pourvu que tout y soit.</l>
            <l n="271" xml:id="l271">Le voilà pris. </l>
            <l n="272" xml:id="l272">Regardez, dans cette portefeuille. </l>
            <l n="273" xml:id="l273">Mais, oui, oui, parbleu !... voilà bien tout ce qu’il nous faut. </l>
            <l n="274" xml:id="l274">Je m’y perds ! </l>
            <l n="275" xml:id="l275">Moi, je vais chercher les titres, les contrats... je suis à vous dans l’instant ! </l>
            <l n="276" xml:id="l276">Il rentre dans sa chambre. </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="12">
      <head><span style="page-break-after:auto"><span style="letter-spacing:-.3pt">Scène XIII</span></span></head>
            <l n="277" xml:id="l277">Montval et Dazincourt suivent le Baron jusqu’à la porte. Pendant tout le commencement de la scène, Dazincourt reste au fond.</l>
            <l n="278" xml:id="l278">Certainement, M. de Montval ne m’a jamais aimée ! </l>
            <l n="279" xml:id="l279">Ah ! ma chère Eugénie, nous lui devrons notre bonheur ! </l>
            <l n="280" xml:id="l280">Notre bonheur !... Je vous prie, Monsieur, de ne plus me tenir de semblables discours ; voyez devant qui vous parlez. </l>
            <l n="281" xml:id="l281">Oh ! il sait tout ! </l>
            <l n="282" xml:id="l282">Comment, il sait tout ? </l>
            <l n="283" xml:id="l283">Il a vu ma douleur, quand j’ai appris que l’on voulait vous enlever à ma tendresse. </l>
            <l n="284" xml:id="l284">Je ne me suis pas aperçue, Monsieur, qu’elle fût bien vive ; au moins, elle a été adoucie par le plaisir de trouver un ami dans celui qu’on me destine.</l>
            <l n="285" xml:id="l285">Croyez que je ne verrai jamais en lui qu’un rival odieux, que je ferai tout pour l’empêcher de vous épouser !... mais je comprends maintenant votre colère... </l>
            <l n="286" xml:id="l286">Baisant la main d’Eugénie.</l>
            <l n="287" xml:id="l287">Elle me donne une nouvelle preuve de vos sentiments pour moi. </l>
            <l n="288" xml:id="l288">Que faites-vous ?... songez... </l>
            <l n="289" xml:id="l289">Ne craignez rien ! je veille sur vous. </l>
            <l n="290" xml:id="l290">Comment, Milord !... </l>
            <l n="291" xml:id="l291">Est un bon... un excellent ami. </l>
            <l n="292" xml:id="l292">Air : Di Tanti palpiti. </l>
            <l n="293" xml:id="l293">Se mettant à genoux. </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="13">
      <head><span style="page-break-after:auto"><span style="letter-spacing:-.3pt">Scène XIV</span></span></head>
            <l n="294" xml:id="l294">Montval s’éloigne, Dazincourt a pris sa place aux genoux d’Eugénie ; le Baron est au fond et admire ce tableau. </l>
            <l n="295" xml:id="l295">Ensemble. </l>
            <l n="296" xml:id="l296">Reprise de l’air. </l>
            <l n="297" xml:id="l297">Bien, mes enfants, très bien ! </l>
            <l n="298" xml:id="l298">Oh ! c’était vous, le beau-père ! </l>
            <l n="299" xml:id="l299">Ne vous dérangez pas ; je connais ça, moi !... mais ce pauvre Montval, qui est là ! oh ! c’est cruel !... </l>
            <l n="300" xml:id="l300">À Montval.</l>
            <l n="301" xml:id="l301">Mon ami, votre résignation vous fait le plus grand honneur dans mon esprit ; moi, qui connais le cœur humain, je sais combien il a dû vous en coûter. </l>
            <l n="302" xml:id="l302">À Dazincourt.</l>
            <l n="303" xml:id="l303">Ah ! ça, maintenant, nous pouvons aller chez le notaire, faire dresser les articles ? </l>
            <l n="304" xml:id="l304">Ah ! Montval ! combien je rougis de tromper ainsi mon père ! </l>
            <l n="305" xml:id="l305">J’ignore comment tout cela s’est arrangé. </l>
            <l n="306" xml:id="l306">Allez devant... parlez au notaire... qu’il prolonge, qu’il retarde... </l>
            <l n="307" xml:id="l307">Haut au Baron. </l>
            <l n="308" xml:id="l308">Air : Connaissez mieux la garde citoyenne. </l>
            <l n="309" xml:id="l309">Montval, Dazincourt et le baron sortent par la gauche, Eugénie rentre dans sa chambre. </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="14">
      <head><span style="page-break-after:auto"><span style="letter-spacing:-.3pt">Scène XV</span></span></head>
            <l n="310" xml:id="l310">Non, Milord, non ! ni moi ni d’autres ne pouvons vous loger, si vous n’avez pas de papiers.</l>
            <l n="311" xml:id="l311">Puisque je avais perdu mon... porte-papiers, god ! </l>
            <l n="312" xml:id="l312">Riant.</l>
            <l n="313" xml:id="l313">Eh ! eh ! </l>
            <l n="314" xml:id="l314">C’est un malheur ; mais vous sentez bien que, sous ce prétexte, nous serions exposés à recevoir des vagabonds, des mauvais sujets, des... </l>
            <l n="315" xml:id="l315">Oh ! oh ! madame... </l>
            <l n="316" xml:id="l316">Riant.</l>
            <l n="317" xml:id="l317">Vous plaisantez, je croyais. </l>
            <l n="318" xml:id="l318">Je ne dis pas pour ça, Milord... </l>
            <l n="319" xml:id="l319">Apprenez que j’étais lord Kinder, ami de monsieur le baron de Goberville, qui me avait donné... rendez-toi dans ce... aubergiste, pour me faire son fils beau. </l>
            <l n="320" xml:id="l320">Que ne le disiez-vous plus tôt, Milord ? je n’aurais pas fait tant de difficultés, M. de Goberville répondant de vous... Mais vous arrivez mal ; il vient de sortir. </l>
            <l n="321" xml:id="l321">Eh bien ! je attendais ici. </l>
            <l n="322" xml:id="l322">Il s’assied.</l>
            <l n="323" xml:id="l323">J’avais de la lassitude en grande quantité. </l>
            <l n="324" xml:id="l324">La pauvre petite ne l’échappera pas ! </l>
            <l n="325" xml:id="l325">Oh ! oh ! le fatigue il me avait donné de l’appétit, et le appétit il invitait moi à dîner. </l>
            <l n="326" xml:id="l326">Je ne sais pas pourquoi cet homme-là ne me revient pas. </l>
            <l n="327" xml:id="l327">Madame l’Auberge, faites donner à moi, s’il plaisait à vous, le Roastbeef, le claret de Bordeaux. </l>
            <l n="328" xml:id="l328">Oui, Milord, à l’instant.</l>
            <l n="329" xml:id="l329">À part.</l>
            <l n="330" xml:id="l330">Ne le perdons pas de vue. </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="15">
      <head><span style="page-break-after:auto"><span style="letter-spacing:-.3pt">Scène XVI</span></span></head>
            <l n="331" xml:id="l331">Kinder est assis près de la table à droite, sur le devant du théâtre. Au moment où Mme Dupont va pour sortir, Ledoux se présente et la retient. </l>
            <l n="332" xml:id="l332">Un mot, madame Dupont. </l>
            <l n="333" xml:id="l333">Que voulez-vous, monsieur Ledoux ? </l>
            <l n="334" xml:id="l334">N’avez-vous pas ici un homme qui se dit Anglais, qui baragouine ? </l>
            <l n="335" xml:id="l335">Dame ! j’ai lord Kinder. </l>
            <l n="336" xml:id="l336">Lord Kinder !... Précisément... où est-il ? </l>
            <l n="337" xml:id="l337">Le voici... mais qu’allez-vous faire ? </l>
            <l n="338" xml:id="l338">Mon devoir. </l>
            <l n="339" xml:id="l339">Il s’avance vers Kinder. </l>
            <l n="340" xml:id="l340">Monsieur, je viens de la part de M. Renard, pour sa voir si vous voulez bien payer la somme de trois mille livres, par vous, à lui, légitimement due, augmentée de celle allouée à votre serviteur, pour ses frais, déboursés, démarches, courses et cætera, relatifs audit paiement. </l>
            <l n="341" xml:id="l341">J’entendais pas ! </l>
            <l n="342" xml:id="l342">Il fait la sourde oreille. </l>
            <l n="343" xml:id="l343">Je vous demande trois mille livres. </l>
            <l n="344" xml:id="l344">Trois mille livres ! </l>
            <l n="345" xml:id="l345">Riant.</l>
            <l n="346" xml:id="l346">Oh ! oh ! ce était fortement terrible ! </l>
            <l n="347" xml:id="l347">Que vous devez à M. Renard. </l>
            <l n="348" xml:id="l348">Cet homme est dans le liqueur. Renard ? Renard ?... Fox ?... Fox ? </l>
            <l n="349" xml:id="l349">C’est bien ça ! </l>
            <l n="350" xml:id="l350">À Kinder.</l>
            <l n="351" xml:id="l351">On m’a prévenu, monsieur. Parlez bon français, quittez ce baragouin. </l>
            <l n="352" xml:id="l352">Bérégouine ! Bérégouine vous-même ! </l>
            <l n="353" xml:id="l353">Regardant Ledoux. </l>
            <l n="354" xml:id="l354">Oh ! oh ! oh !... il faisait rire moi. </l>
            <l n="355" xml:id="l355">Je ne vois pas, monsieur, ce qu’il y a de plaisant dans ma personne ; mais vous êtes bien gai, vous-même, pour un Anglais, monsieur le Milord. </l>
            <l n="356" xml:id="l356">Air de l’Apothicaire </l>
            <l n="357" xml:id="l357">Ah ! ah ! c’est ça, un Anglais pour rire... En prison !... pour tout de bon. </l>
            <l n="358" xml:id="l358">En prison !... Damned ! </l>
            <l n="359" xml:id="l359">Toutes vos menaces ne vous sauveront pas ; il faut me donner de l’argent ou m’assommer. </l>
            <l n="360" xml:id="l360">Je ferais l’un, bien plutôt que l’autre. </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="16">
      <head><span style="page-break-after:auto"><span style="letter-spacing:-.3pt">Scène XVII</span></span></head>
            <l n="361" xml:id="l361">Air : Galop de la Tentation. </l>
            <l n="362" xml:id="l362">Mon cher monsieur, mon gendre a été plus heureux que vous ; car j’ai là tous ses papiers, bien en règle, dans ce portefeuille. </l>
            <l n="363" xml:id="l363">Ah ! ah ! god !... c’était le mien ! </l>
            <l n="364" xml:id="l364">Comment le sien ! </l>
            <l n="365" xml:id="l365">Eh ! sans doute, monsieur a raison... ce portefeuille et les papiers qu’il contient sont à milord Kinder... ainsi, ils lui appartiennent ; c’est une chose toute naturelle... Ah ! ah ! ah ! </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="17">
      <head><span style="page-break-after:auto"><span style="letter-spacing:-.3pt">Scène XVIII</span></span></head>
            <l n="366" xml:id="l366">Eh bien ! que se passait-il donc, cher beau-père ? </l>
            <l n="367" xml:id="l367">Venez, mon gendre, venez, et dites-nous... </l>
            <l n="368" xml:id="l368">Votre gendre ?... M. Dazincourt ! </l>
            <l n="369" xml:id="l369">Comment ! Dazincourt ! </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="18">
      <head><span style="page-break-after:auto"><span style="letter-spacing:-.3pt">Scène XIX</span></span></head>
            <l n="370" xml:id="l370">Êtes-vous décidé à payer ou à coucher en prison, M. Albouis ? </l>
            <l n="371" xml:id="l371">M. Albouis ! </l>
            <l n="372" xml:id="l372">Ah ça ! que veut dire tout cela ?... Kinder, Dazincourt, Albouis... </l>
            <l n="373" xml:id="l373">Ma foi, mon cher Montval, je crois que nous sommes au dénouement. </l>
            <l n="374" xml:id="l374">Au dénouement !... est-ce que nous jouons ?... </l>
            <l n="375" xml:id="l375">La comédie... précisément... et je viens de faire mon premier début... Qu’en dites-vous, messieurs ? </l>
            <l n="376" xml:id="l376">Je ne comprends pas. </l>
            <l n="377" xml:id="l377">Ni moi. </l>
            <l n="378" xml:id="l378">Ni moi. </l>
            <l n="379" xml:id="l379">Ni moi. </l>
            <l n="380" xml:id="l380">Je vais donc vous dire le secret. </l>
            <l n="381" xml:id="l381">À Kinder. </l>
            <l n="382" xml:id="l382">Monsieur aime mademoiselle, il en est aimé. </l>
            <l n="383" xml:id="l383">Au baron.</l>
            <l n="384" xml:id="l384">Je suis le débiteur de cet homme, qui veut m’arrêter. </l>
            <l n="385" xml:id="l385">À Montval.</l>
            <l n="386" xml:id="l386">J’ai trouvé ce matin ce portefeuille... </l>
            <l n="387" xml:id="l387">À Kinder.</l>
            <l n="388" xml:id="l388">Que je vous rends, milord... Le hasard, la nécessité, un peu de folie ont fait le reste. </l>
            <l n="389" xml:id="l389">Ah ! milord, combien j’ai d’excuses à vous faire... Mais ma fille réparera mes torts envers vous.</l>
            <l n="390" xml:id="l390">Moi, mon père !... </l>
            <l n="391" xml:id="l391">Air de Partie carrée. </l>
            <l n="392" xml:id="l392">Ah ! milord, comment reconnaître un pareil sacrifice ! </l>
            <l n="393" xml:id="l393">M. Albouis, et mon argent ? je comptais sur le portefeuille... </l>
            <l n="394" xml:id="l394">Comptez toujours, master... il avait trouvé, je devais... </l>
            <l n="395" xml:id="l395">Grand merci, milord ! de pareils services ne s’acceptent que d’un compatriote, d’un ami. Marquis, si, maintenant, vous croyez à ma vocation, chargez-vous de M. Renard, et recevez pour gage, ma lettre-de-change tirée d’aujourd’hui sur le public, par Dazincourt ! </l>
            <l n="396" xml:id="l396">J’accepte, car il y fera honneur. </l>
            <l n="397" xml:id="l397">Comment, vous jouez la comédie ? </l>
            <l n="398" xml:id="l398">Les valets, pour vous servir. </l>
            <l n="399" xml:id="l399">Vous feriez bien les amoureux. </l>
            <l n="400" xml:id="l400">Air : En partant pour la guerre. (If de Croissey.) </l>
            <l n="401" xml:id="l401">Air : Vous avez aimé Taconnet.</l>
         </sp>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>