<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L’hôte et l’hôtesse</title>
            <author>
                <persName>
                    <surname>Voltaire</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/?q=node/1145 </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1776">Représenté pour la première fois au Château de Brunoy en 1776.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> [indéfini]</term>
                    <term> [indéfini] </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[QNumbers]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-10-26">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">L’HÔTE ET L’HÔTESSE</titlePart>
            <titlePart type="sub">[INDÉFINI]</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représenté pour la première fois au Château de Brunoy en 1776.</ab><!--@date="1776"-->
        </performance>
            <l n="0" xml:id="l0">Divertissement.</l>
            <l n="1" xml:id="l1">Représenté pour la première fois au Château de Brunoy en 1776.</l>
            <stage>Au fond d’un salon très bien décoré, on voit les apprêts d’un festin. </stage>
        <stage><em>La symphonie commence, et</em> L’ORDONNATEUR <em>chante.</em></stage>
            <sp who="#le-maître-d’hôtel-de-l’hôtellerie" xml:id="0-1">
                <speaker> LE MAÎTRE D’HÔTEL DE L’HÔTELLERIE. </speaker>
            <l n="2" xml:id="l2">C’est bien dit. Le maître et la maîtresse de la maison ne cessent de me recommander d’être bien honnête, bien prévenant, bien empressé ; mais comment être honnête une journée tout entière ? Rien n’est plus insupportable. On est accablé de gens qui, parce qu’ils n’ont rien à faire, croient que je n’ai rien à faire aussi qu’à amuser leur oisiveté. Ils s’imaginent que je suis fait pour leur plaire du soir au matin. Ils ont ouï dire que nous aurons ici une voyageuse qui passe tout son temps à gagner les cœurs, et à qui cela ne coûte aucune peine. On accourt pour la voir de tous les coins du monde. Écoutez, garçons de l’hôtellerie, la foule est trop grande ; ne laissez entrer que ceux qui viendront deux à deux : que cet ordre soit crié à son de trompe à toutes les portes. </l>
            <stage>Musique. </stage>
            <l n="3" xml:id="l3">Ah ! cela réussit ; il y a moins de foule. Voyons qui sont les curieux qui se présentent. Voilà d’abord deux personnes qui me paraissent venir de bien loin. </l>
            <stage>Ces deux personnages qui entrent les premiers sont vêtus à la chinoise, coiffés d’un petit bonnet à houppes rouges ; ils se couchent jusqu’à terre, et font des génuflexions. </stage>
      </sp>
            <sp who="#le-maître-d’hôtel" xml:id="0-2">
                <speaker> LE MAÎTRE D’HÔTEL. </speaker>
            <l n="4" xml:id="l4">Ces gens-là sont d’une civilité à faire enrager. </l>
            <stage>Il leur rend leurs révérences. </stage>
            <l n="5" xml:id="l5">Messieurs, peut-on, sans manquer au respect qu’on vous doit, vous demander qui vous êtes ?</l>
      </sp>
            <sp who="#le-chinois" xml:id="0-3">
                <speaker> LE CHINOIS. </speaker>
            <l n="6" xml:id="l6">Chi hom ham hi tu su. </l>
      </sp>
            <sp who="#le-maître-d’hôtel" xml:id="0-4">
                <speaker> LE MAÎTRE D’HÔTEL. </speaker>
            <l n="7" xml:id="l7">Ah ! ce sont des Chinois ; ils seront bien attrapés. Il est vrai qu’ils verront notre belle voyageuse, mais ils ne l’entendront pas... Mettez-vous là, monsieur et madame. </l>
            <stage>Il y a une ottomane qui règne le long de la salle ; le Chinois et la Chinoise s’y accroupissent. Un Tartare et une Tartare paraissent sans saluer personne : ils ont un arc en main et un carquois sur l’épaule ; ils se couchent auprès des Chinois. </stage>
      </sp>
            <sp who="#le-maître-d’hôtel" xml:id="0-5">
                <speaker> LE MAÎTRE D’HÔTEL. </speaker>
            <l n="8" xml:id="l8">Ceux-ci ne sont pas si grands faiseurs de révérences. Messieurs les Tartares, pourquoi êtes-vous armés ? Venez-vous enlever notre voyageuse ? Nous la défendrions contre toute la Tartarie, entendez-vous ? </l>
      </sp>
            <sp who="#le-tartare" xml:id="0-6">
                <speaker> LE TARTARE. </speaker>
            <l n="9" xml:id="l9">Freik krank roc, roc krank freik. </l>
      </sp>
            <sp who="#le-maître-d’hôtel" xml:id="0-7">
                <speaker> LE MAÎTRE D’HÔTEL. </speaker>
            <l n="10" xml:id="l10">J’entends ; vous le voudriez bien, mais vous ne l’osez pas. Ah ! voici deux Lapons : comment ceux-là peuvent-ils venir deux à deux ? Il me semble que, si j’étais Lapon, mon premier soin serait de ne me jamais trouver avec une Lapone... Allons, passez là, pauvres gens. </l>
            <stage>Ils se placent à côté des Tartares. </stage>
            <l n="11" xml:id="l11">Ah ! voici de l’autre côté des gens de connaissance, des Espagnols, des Allemands, des Italiens : c’est une consolation. </l>
            <stage>Un Espagnol et une Espagnole, un Allemand et une Allemande, un Italien et une Italienne, paraissent sur la scène à la fois. L’Espagnol, vêtu à la mode antique, salue la reine en disant. </stage>
            <stage>Les Asiatiques et les Européens se prennent par la main et dansent : le fond de la salle s’ouvre ; une troupe de danseurs de l’Opéra paraît ; un chanteur est à la tête, et chante ce couplet. </stage>
      </sp>
            <sp who="#grand-ballet" xml:id="0-8">
                <speaker> GRAND BALLET. </speaker>
            <stage>Après ce divertissement, on passe dans un bosquet illuminé. L’ordonnateur demanda au guide des étrangers, ou à celui qui représente l’hôte, dans quel pays tous ces voyageurs comptent aller... Celui-ci répand. </stage>
            <l n="12" xml:id="l12">Monsieur, ces messieurs et ces dames, tant Chinois que Tartares, Lapons, Espagnols, ou Allemands, courent le monde depuis longtemps pour trouver le palais de la Félicité. Des gens malins leur ont prédit qu’ils courraient toute leur vie. C’est ici qu’habitent les génies des quatre éléments : Gnomes, Salamandres, Ondins, et Sylphes. Si le bonheur habite quelque part, on peut s’en informer à eux. </l>
            <stage>Entrée des quatre espèces de Génies qui président aux éléments. Après la danse, Démogorgon, le souverain des Génies, chante. </stage>
            <l n="13" xml:id="l13">N’est pas toujours votre partage,  </l>
            <stage>Le temple du Bonheur parfait est dans le fond, mais il n’y a point de porte. </stage>
      </sp>
            <sp who="#l’ordonnateur" xml:id="0-9">
                <speaker> L’ORDONNATEUR, aux danseurs. </speaker>
            <l n="14" xml:id="l14">Messieurs, qui courez par tout le monde pour chercher le bonheur parfait, il est dans ce temple ; mais il faut l’escalader : on n’arrive pas au bonheur sans peine.</l>
            <stage>Les danseurs escaladent le temple au son d’une symphonie bruyante ; le temple tombe, et il un part un feu d’artifice. </stage>
         </sp>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>