<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
            <title type="main">La Czarine</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Eugène</forename>
                    <surname>Scribe</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL">http://théâtre-documentation.com/content/?q=node/892</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1855-01-15">Représenté pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre-Français, le 15 janvier 1855.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="id" sex="SEX">
                        <persName>Name</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="..." sex="...">
                        <persName>...</persName>
                    </person>
                 </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>[indéfini]</term>
                    <term>[indéfini]</term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[QNumbers]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-07-12">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">LA CZARINE</titlePart>
            <titlePart type="sub">[INDÉFINI]</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        <performance>
            <ab type="premiere">Représenté pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre-Français, le 15 janvier 1855.</ab><!--@date="1855-01-15"-->
        </performance>
            <l n="1" xml:id="l1">Drame en cinq actes.</l>
            <l n="2" xml:id="l2">Représenté pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre-Français, le 15 janvier 1855.</l>
        <sp who="strong>" xml:id="0-1">
            <speaker><strong><em>Personnages</em></strong></speaker>
            <stage><hi rend="italic"><em>En janvier 1725. Dans le palais de Peterhof, aux environs de Saint-Pétersbourg, pendant les deux premiers actes. Dans le palais de Menzikoff, au troisième acte. Dans le palais du czar, aux deux derniers actes.</em></hi></stage>
            <stage><hi rend="italic">J’ai consulté, à l’occasion de cet ouvrage, l’<em>Histoire de la Russie</em>, par Lévesque, celle de Karamsin, plusieurs mémoires, entre autres ceux de l’amiral Villebois ; mais surtout l’histoire si consciencieuse et si éloquente de <em>la Russie</em> et de <em>Pierre le Grand</em>, par M. le comte Philippe de Ségur.</hi></stage>
            <l n="5" xml:id="l5">Celui-ci, j’ai fait mieux que le consulter ; je lui ai emprunté textuellement des détails qui semblaient m’appartenir, car c’était du drame aussi bien que de l’histoire. Mais quand on n emprunté, il faut rendre, même aux riches ! C’est ce que je fais ici, en remerciant hautement mon illustre confrère à l’Académie française de ce qu’il a bien voulu me prêter.</l>
            <castItem>
                    <role rend="male/female" xml:id="le-czar-pierre-i<sup>er</sup>">le-czar-pierre-i<sup>er</sup></role>
                    <roleDesc></roleDesc>
            </castItem>
            <castItem>
                    <role rend="male/female" xml:id="menzikoff,-<em>premier-ministre</em>">menzikoff,-<em>premier-ministre</em></role>
                    <roleDesc>, <em>premier ministre</em></roleDesc>
            </castItem>
            <castItem>
                    <role rend="male/female" xml:id="le-comte-sapieha,-<em>polonais</em>">le-comte-sapieha,-<em>polonais</em></role>
                    <roleDesc>, <em>Polonais</em></roleDesc>
            </castItem>
            <castItem>
                    <role rend="male/female" xml:id="villerbeck,-<em>hollandais,-amiral-au-service-de-la-russie</em>">villerbeck,-<em>hollandais,-amiral-au-service-de-la-russie</em></role>
                    <roleDesc>, <em>Hollandais, amiral au service de la Russie</em></roleDesc>
            </castItem>
            <castItem>
                    <role rend="male/female" xml:id="jakinski,-<em>capitaine-des-gardes,-chargé-de-la-police-du-palais-et-de-la-ville</em>">jakinski,-<em>capitaine-des-gardes,-chargé-de-la-police-du-palais-et-de-la-ville</em></role>
                    <roleDesc>, <em>capitaine des gardes, chargé de la police du palais et de la ville</em></roleDesc>
            </castItem>
            <castItem>
                    <role rend="male/female" xml:id="un-huissier">un-huissier</role>
                    <roleDesc></roleDesc>
            </castItem>
            <castItem>
                    <role rend="male/female" xml:id="la-czarine">la-czarine</role>
                    <roleDesc></roleDesc>
            </castItem>
            <castItem>
                    <role rend="male/female" xml:id="olga,-<em>fille-de-menzikoff</em>">olga,-<em>fille-de-menzikoff</em></role>
                    <roleDesc>, <em>fille de Menzikoff</em></roleDesc>
            </castItem>
        </castList>
    </front>
    <body>
   </div>
   <div type="act" xml:id="I">
   <head>ACTE I</head>
            <stage><hi rend="italic"><em>Un salon très riche dans le style Louis XIV. Porte au fond, deux portes latérales. À gauche un canapé. À droite un fauteuil près d’une table.</em></hi></stage>
    <div type="scene" xml:id="I1">
        <head>Scène première</head>
        <stage>VILLERBECK, SAPIEHA, <em>entrant ensemble</em></stage>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-1">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="7" xml:id="l7">L’amiral Villerbeck à la cour !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-2">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="8" xml:id="l8">Le comte Sapieha, mon jeune ami !</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-3">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="9" xml:id="l9">Quelle surprise !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-4">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="10" xml:id="l10">Pas pour moi, qui vous savais à Saint-Pétersbourg.</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-5">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="11" xml:id="l11">Et moi, je vous croyais sur la Baltique !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-6">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="12" xml:id="l12">J’arrive du lac Ladoga, dont le czar poursuit les travaux avec ardeur.</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-7">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="13" xml:id="l13">En janvier ! et par un hiver comme celui de 1725 !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-8">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="14" xml:id="l14">Chargé d’une mission pour les bords de la mer Caspienne... et de dépêches pour Saint-Pétersbourg, j’ai couru en kibitk jour et nuit !</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-9">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="15" xml:id="l15">Il y a de quoi mourir de froid.</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-10">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="16" xml:id="l16">Peu importe au czar... pourvu qu’on arrive ! Et me voilà !</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-11">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="17" xml:id="l17">Obéissance passive ! déjà Moscovite à ce point... vous, un citoyen de la Hollande ! un ami de la liberté !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-12">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="18" xml:id="l18">C’est pour cela même !... Menacé d’être jeté en prison, traqué, poursuivi pour dettes, duels et mauvaises affaires, je ne savais où donner de la tête, quand j’ai entendu dire qu’il y avait un pays en Europe où il suffisait d’être aventurier, étranger et sans ressources, pour parvenir !... J’ai dit : Ma fortune est faite ! Sans calculer les difficultés ni la distance, je suis parti pour la Russie, et par la mordieu, ma faible bourse épuisée, je mourais en route de faim et de misère, si je n’avais rencontré à Varsovie un jeune et beau seigneur, brillant, recherché, l’idole de toutes les dames polonaises, qui daigna me venir en aide.</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-13">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="19" xml:id="l19">Ne parlons pas de cela, mon cher ! je tiens à la Hollande par alliance. Mon père, le comte Sapieha, avait épousé une nièce du stathouder ; vous voyez que nous sommes presque compatriotes.</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-14">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="20" xml:id="l20">Vous m’avez traité comme tel ! vous m’avez prêté de quoi faire figure ! Et arrivé ici... a beau mentir qui vient de loin, on m’a pris pour un homme de talent, on m’a offert, à moi, contremaître, le grade de capitaine de vaisseau dans une flotte qui, comme mon mérite, n’existait pas encore. J’ai accepté de confiance, et... Et vous, monsieur le comte, comment vous trouvez-vous à Pétersbourg ?...</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-15">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="21" xml:id="l21">Malgré moi ! car j’aime, vous le savez, mes aises, mes plaisirs, les jouissances du luxe et l’élégance des cours policées ! Élevé par le roi Stanislas Lekzinski, j’étais près de lui aux jours de sa fortune, je l’accompagnais encore dans sa fuite quand, détrôné, il trouvait un asile en France, à la cour du régent. Depuis, mon père, dont il ne m’appartient pas de discuter la conduite politique, mon père, resté en Pologne et grand maréchal de la diète, volait en faveur du roi Auguste, que soutenaient les armes du czar ; il avait même accepté un commandement important dans les armées russes, et, blessé dangereusement dans la campagne de Suède, il m’écrivit de venir recevoir des adieux qu’il croyait les derniers. Grâce au ciel, il se trompait. Après une longue convalescence, il est hors de danger, et je vais bientôt, je l’espère, quitter la Russie !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-16">
            <speaker>VILLERBECK, <em>souriant.</em></speaker>
            <l n="22" xml:id="l22">Je ne le crois pas !</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-17">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="23" xml:id="l23">Et pourquoi, s’il vous plaît ?</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-18">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <stage><hi rend="italic">Il y a deux jours, et pendant son dîner, le czar recevait un rapport de Jakinski, son nouveau favori, que l’on nomme <em>l’œil du czar </em>! capitaine des gardes, chargé de la police du palais et de la ville !... l’homme le moins bavard de la cour, car il ne dit jamais que deux mots : Oui, sire !...</hi></stage>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-19">
            <speaker>SAPIEHA, <em>souriant.</em></speaker>
            <l n="25" xml:id="l25">Mais il paraît qu’il regarde... et fait des rapports !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-20">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="26" xml:id="l26">Et dans celui que le czar parcourait à demi-voix, il était question d’un jeune Polonais, le comte Sapieha, fils du général de ce nom ! « Sapieha !... dit le czar, je l’ai vu à mon voyage en France ! c’était un des jeunes seigneurs à la mode, un des illustres de la régence ! Et dans ma cour à demi barbare, où le bon ton, l’urbanité et les belles manières sont inconnues, sa présence fera bien ! je veux qu’il reste !... »</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-21">
            <speaker>SAPIEHA, <em>avec ironie.</em></speaker>
            <l n="27" xml:id="l27">Je veux !...</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-22">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="28" xml:id="l28">« J’ai emprunté, continua-t-il, à Fontainebleau et à Marly leurs palais, leurs jardins, leurs eaux jaillissantes ; c’était aisé ! Mais acclimater sur les bords de la Neva et dans les marécages de Pétersbourg les mœurs et les habitudes élégantes de Versailles... c’est plus difficile ! Ce sera !... et si j’offrais au fils du général Sapieha une place à ma cour... »</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-23">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="29" xml:id="l29">Je refuserais !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-24">
            <speaker>VILLERBECK, <em>étonné.</em></speaker>
            <l n="30" xml:id="l30">Refuser le czar !</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-25">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="31" xml:id="l31">Que voulez-vous ? Le souverain qu’on nomme Pierre le Grand n’a jamais eu mes sympathies. Au contraire... pour des raisons à moi connues... je le déteste !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-26">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <stage><hi rend="italic">Eh bien ! moi je l’aime ! Avec lui, il faut que chacun obéisse, et sans réplique ; que tout cède à sa volonté ! car la loi... c’est lui ! et un empire que l’on gouverne comme un vaisseau, cela me va, cela me convient. Je l’aime se promenant à pied sur nos ports, dans nos arsenaux, avec sa redoutable <em>dubina</em>, son gros jonc à pomme d’ivoire, que tout le monde connaît dans l’empire, depuis les derniers fonctionnaires publics jusqu’aux sénateurs, jusqu’à son favori même, le prince Menzikoff ! Je crois me voir abord, la garcette à la main, distribuant mes ordres à tout mon équipage, depuis le mousse jusqu’au lieutenant ! C’est ainsi qu’on administre !</hi></stage>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-27">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="33" xml:id="l33">En Russie !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-28">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="34" xml:id="l34">Voilà comme on crée, à vue d’œil, des flottes, des ports, des fortifications ; comme l’on change en une ville superbe des marais infects !</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-29">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="35" xml:id="l35">En y engloutissant par année cent mille malheureux...</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-30">
            <speaker>VILLERBECK, <em>froidement.</em></speaker>
            <l n="36" xml:id="l36">Peut-être plus !... c’est possible ! Mais le grand homme s’est élevé à l’extrémité de son empire une capitale qui excite l’admiration de l’Europe ! Du reste, nous avons décidé, par un ukase, que le Moscovite ne possédant rien, tout appartenait au czar ! Il s’ensuit que tous ses sujets sont, de droit, ouvriers admis à travailler pour lui toute leur vie ; voilà pour les fabriques !... qu’il est le seul négociant de la Russie ; voilà pour le commerce ! Bien plus, il s’est déclaré le seul cabaretier d’un empire où tout le monde est ivrogne... ce qui lui constitue un revenu inextinguible, comme la soif de ses sujets... revenu auquel nous contribuons souvent ensemble !... car Sa Majesté ne dédaigne pas de boire avec moi !</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-31">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="37" xml:id="l37">En effet, amiral, je crois me rappeler que vous buvez bien !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-32">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="38" xml:id="l38">Le czar, mieux encore : trente, quarante verres de suite, sans qu’il y paraisse !</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-33">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="39" xml:id="l39">C’est une grande capacité !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-34">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="40" xml:id="l40">Un grand homme ! qui, même en s’enivrant, ne songe qu’à réformer son peuple ! Un génie civilisateur !</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-35">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="41" xml:id="l41">Qui aura immolé la moitié de ses sujets, pour apprendre à vivre à l’autre moitié.</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-36">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="42" xml:id="l42">Que voulez-vous ? il faut qu’il arrive !... Et il est pressé ! Il a son but !</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-37">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="43" xml:id="l43">Qu’il est facile d’atteindre ! quand on brise tout sur son passage, quand aucun frein ne vous arrête !... On trame contre lui d’obscurs complots !</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Avec ironie.</em></hi></stage>
            <l n="45" xml:id="l45">et au lieu, comme nos souverains d’Europe, de perdre son temps à la recherche des vrais coupables, au lieu de s’astreindre à ces obstacles gênants qu’on nomme justice ou tribunaux, il fait massacrer en masse quinze ou vingt mille vieux soldats, compagnons d’armes de son père !... Il est vrai, comme vous le dites, qu’il est pressé, et cela épargne du temps et des frais ; il pousse même l’économie jusqu’à servir lui-même de bourreau ! C’est à table, au dessert, qu’on lui amène ses victimes, et, joyeux convive, la hache et le verre à la main, il fait tomber une tête à chaque gobelet qu’il vide !... Je passe sous silence sa sœur renversée du trône ! et sa première femme, condamnée au knout et à la réclusion ! et son propre fils immolé de sa main... Tenez, Villerbeck, ne parlons plus de ce tyran sanguinaire et grossier qui excite votre admiration, qui ne m’inspire à moi que dégoût, et dont la renommée me prouve seulement que dans le Nord on est grand homme et grand monarque à bon marché !</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Sapieha va s’asseoir sur le canapé à gauche.</em></hi></stage>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-38">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="47" xml:id="l47">Eh ! par la mordieu ! on n’est pas parfait ! Mais aux détails près, l’ensemble est magnifique !</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Allant s’asseoir près de Sapieha sur le canapé à gauche.</em></hi></stage>
            <l n="49" xml:id="l49">Vous avez dû trouver, dans Pétersbourg, des objets dignes de votre admiration, je ne vous parle pas de nos beautés moscovites...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>D’un air fin.</em></hi></stage>
            <l n="51" xml:id="l51">Auprès desquelles vous avez eu, comme toujours, des succès brillants !</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-39">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="52" xml:id="l52">Moi !...</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-40">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="53" xml:id="l53">Le rapport en parlait.</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-41">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="54" xml:id="l54">Preuve qu’il ne faut pas se fier aux rapports !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-42">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="55" xml:id="l55">Celui-ci contenait même quelques anecdotes qui ont fait rire le czar !... car il rit quelquefois !... et alors, je ris aussi ! Il était question, entre autres aventures, d’une princesse Lapoukin qui vous adorait, d’une petite comtesse Bestutcheff qui faisait des folies pour vous... car il paraît, mon cher comte, que malgré le climat, les ardeurs sont les mêmes, et qu’ici, comme à Versailles, comme à Varsovie, vous aimez toujours les femmes !</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-43">
            <speaker>SAPIEHA, <em>souriant.</em></speaker>
            <l n="56" xml:id="l56">Toujours ! Et vous, amiral ?...</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-44">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="57" xml:id="l57">Moi, franchement, j’aime mieux le vidrecome et le flacon de rhum... c’est d’un abord facile... tandis que les femmes auxquelles il faut plaire, c’est ennuyeux !... c’est long.</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-45">
            <speaker>SAPIEHA, <em>riant.</em></speaker>
            <l n="58" xml:id="l58">Et vous êtes pressé !... comme le czar... votre maître...</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-46">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="59" xml:id="l59">Mais vous qui avez le temps et surtout l’habitude des conquêtes, qui avez-vous préféré ?</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-47">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="60" xml:id="l60">Personne !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-48">
            <speaker>VILLERBECK, <em>d’un air d’incrédulité.</em></speaker>
            <l n="61" xml:id="l61">Allons donc !... Aucune femme de la cour ne vous a paru digne de vos hommages ?</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-49">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="62" xml:id="l62">Si vraiment !... Une seule !... que sa beauté, son mérite et son rang désignent à tous les regards !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-50">
            <speaker>VILLERBECK, <em>effrayé.</em></speaker>
            <l n="63" xml:id="l63">Ô ciel ! la czarine !</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-51">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="64" xml:id="l64">Précisément.</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-52">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="65" xml:id="l65">Vous l’aimez ?...</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-53">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="66" xml:id="l66">Je ne dis pas cela !... mais je la trouve charmante !... tout en elle vous éblouit... vous attire... et puis... c’est la czarine !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-54">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="67" xml:id="l67">Taisez-vous !... Éloignez de pareilles idées... elles sont fatales, elles sont mortelles ! et l’année dernière, pour avoir osé élever ses regards jusqu’à sa souveraine, Mœns de la Croix a porté sa tête sur l’échafaud.</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-55">
            <speaker>SAPIEHA, <em>souriant.</em></speaker>
            <l n="68" xml:id="l68">Oui, c’est par la hache que Pierre punit les amours !</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Se levant du canapé et passant à droite du théâtre.</em></hi></stage>
            <l n="70" xml:id="l70">Et les amours ne puniraient pas ce tyran !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-56">
            <speaker>VILLERBECK, <em>se levant aussi.</em></speaker>
            <l n="71" xml:id="l71">Silence donc !... Il y a ici tant d’autres grandes dames que l’on peut aimer sans péril !</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-57">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="72" xml:id="l72">C’est peut-être pour cela qu’elles me sont indifférentes...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Avec chaleur.</em></hi></stage>
            <l n="74" xml:id="l74">tandis que celle-ci !... voyez-vous, Villerbeck... c’est... c’est... la czarine !... et par orgueil, par amour-propre... par un sentiment que je ne puis définir... soit admiration pour elle... ou bien haine pour le czar !... j’ai rêvé plus d’une fois que...</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-58">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="75" xml:id="l75">Si l’on vous entendait ?...</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-59">
            <speaker>SAPIEHA, <em>gaiement.</em></speaker>
            <l n="76" xml:id="l76">Un rêve !... punit-on ici les rêves ? n’est-il pas permis d’avoir une idée... une idée fixe ?...</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-60">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="77" xml:id="l77">Si !... mais de la dire !</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-61">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="78" xml:id="l78">À vous, Villerbeck ! est-ce que vous me trahirez ?</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-62">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="79" xml:id="l79">Jamais ! je vous le jure !... je suis à jeun, d’ailleurs ! mais si on ne l’était pas !... qui sait ? Aussi par l’amitié, par la reconnaissance que je vous dois... agissez comme vous l’entendrez ! mais ne me dites jamais rien !... je vous le demande en grâce !...</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I1-63">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="80" xml:id="l80">Rassurez-vous !... je n’aurai rien à vous confier... par malheur !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I1-64">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="81" xml:id="l81">Par bonheur !...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>À demi-voix.</em></hi></stage>
            <l n="83" xml:id="l83">Silence ! voici Sa Majesté, avec le prince chancelier.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="I2">
      <head>Scène II</head>
        <stage>VILLERBECK, <em>à gauche</em>, LA CZARINE, <em>précédée de ses femmes qui restent au fond à gauche</em>, MENZIKOFF, SAPIEHA, <em>à droite</em></stage>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I2-1">
            <speaker>LA CZARINE, <em>en entrant, aperçoit Sapieha qui la salue. Elle se tourne vivement vers Menzikoff.</em></speaker>
            <l n="84" xml:id="l84">Vous m’assurez, prince, que des dépêches sont arrivées ce matin, apportées par l’amiral Villerbeck.</l>
      </sp>
        <sp who="villebbeck" xml:id="I2-2">
            <speaker>VILLEBBECK, <em>s’avançant et saluant.</em></speaker>
            <l n="85" xml:id="l85">Qui attendait, pour se présenter, le lever de Votre Majesté.</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I2-3">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="86" xml:id="l86">Bonjour, amiral ! le czar va bien ?</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I2-4">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="87" xml:id="l87">Toujours sur pied, du matin au soir ! une volonté de bronze dans un corps de fer !</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I2-5">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="88" xml:id="l88">Et le canal Ladoga auquel Pierre attache tant d’importance ?</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I2-6">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="89" xml:id="l89">Avec raison, canal nourricier de Saint-Pétersbourg, qui doit rejoindre les eaux du nord de l’Asie à celles de l’Europe !</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I2-7">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="90" xml:id="l90">Comment vont les travaux ?...</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I2-8">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="91" xml:id="l91">Fort bien, Majesté, pour moi qui ne m’y connais pas ! Mais le czar, trouvant qu’ils n’allaient pas assez vite, est entré en fureur contre l’ingénieur Pisareff !... Il l’a frappé de sa canne en s’écriant : Tu n’es qu’un drôle ! et il a chargé le lieutenant général Munnich de refaire et de terminer cet ouvrage ; puis, comme on prétendait que quatre mille travailleurs étaient morts de froid la semaine dernière, il a écrit à ce sujet à Votre Majesté.</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I2-9">
            <speaker>LA CZARINE, <em>qui a ouvert et parcouru la lettre.</em></speaker>
            <l n="92" xml:id="l92">Oui... il accorde à Munnich vingt-cinq mille ouvriers à dépenser... et ordonne de les lui envoyer...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Remettant la lettre à Menzikoff.</em></hi></stage>
            <l n="94" xml:id="l94">Cela vous regarde, prince.</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I2-10">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>s’inclinant.</em></speaker>
            <l n="95" xml:id="l95">Les intentions du czar seront exécutées.</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I2-11">
            <speaker>LA CZARINE, <em>lui montrant la lettre de la main.</em></speaker>
            <l n="96" xml:id="l96">D’autres ordres encore dont vous prendrez connaissance...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Regardant Sapieha.</em></hi></stage>
            <l n="98" xml:id="l98">Ah ! vous ici, monsieur le comte ? je ne vous avais pas vu, approchez : le czar me parle de vous ! En considération des services du général Sapieha, votre père, Sa Majesté vous offre à sa cour le titre de chambellan.</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I2-12">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="99" xml:id="l99">C’est une faveur au-dessus de mes désirs et de mon mérite ! Les titres et les honneurs ne sont point l’objet de mes vœux, et je prie Votre Majesté de vouloir bien faire agréer au czar mes remerciements et mes regrets, je quitte demain Saint-Pétersbourg !</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I2-13">
            <speaker>LA CZARINE, <em>avec émotion.</em></speaker>
            <l n="100" xml:id="l100">Ah !</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I2-14">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="101" xml:id="l101">Je pars pour la France.</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I2-15">
            <speaker>LA CZARINE, <em>de même.</em></speaker>
            <l n="102" xml:id="l102">Où des souvenirs... où des affections vous rappellent... Nous n’avons pas le droit de vous retenir... Adieu, monsieur le comte... À tantôt, mesdames...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Villerbeck à gauche du théâtre et Sapieha à droite saluent et sortent par le fond. Toute la cour s’éloigne. La czarine se laisse tomber sur un fauteuil à droite et garde le silence. Menzikoff est debout près d’elle.</em></hi></stage>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="I3">
      <head>Scène III</head>
        <stage>LA CZARINE, MENZIKOFF</stage>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I3-1">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>qui a parcouru les papiers que lui a remis la czarine, s’approchant d’elle.</em></speaker>
            <l n="104" xml:id="l104">Quoi ! le czar entend que vous alliez le rejoindre et que vous dirigiez avec lui, au cœur de l’hiver, ces horribles travaux ?</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I3-2">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="105" xml:id="l105">Ce n’est pas la première fois que j’aurai bravé à ses cotés la rigueur des saisons et les périls de la guerre !</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I3-3">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="106" xml:id="l106">Mais alors vous ne sortiez pas d’une longue maladie, vous n’étiez pas encore faible et souffrante ! Et s’il vous appelle à Ladoga en-ce moment... c’est qu’il veut vous tuer !</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I3-4">
            <speaker>LA CZARINE, <em>souriant.</em></speaker>
            <l n="107" xml:id="l107">Je le crois !</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I3-5">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="108" xml:id="l108">Et vous obéirez ?</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I3-6">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="109" xml:id="l109">Autant périr de froid là-bas que d’ennui ici ! Pierre m’a raconté que, dans un de ses voyages, il avait vu la veuve Scarron, la femme de Louis XIV, qui, regrettant son second mariage, se mourait lentement de gloire et de grandeurs... Je ne pensais pas que ce fût possible... je le crois maintenant.</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I3-7">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="110" xml:id="l110">Votre Majesté s’ennuie...</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I3-8">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="111" xml:id="l111">Horriblement !</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I3-9">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="112" xml:id="l112">Moi de même !</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I3-10">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="113" xml:id="l113">Vous !...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I3-11">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="114" xml:id="l114">Oui !</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I3-12">
            <speaker>LA CZARINE, <em>froidement.</em></speaker>
            <l n="115" xml:id="l115">Cela doit être ! Arrivé au sommet de la fortune et des honneurs, votre ambition ne sait plus où se prendre ! elle n’a plus rien à désirer... rien !... que le trône !</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I3-13">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>froidement.</em></speaker>
            <l n="116" xml:id="l116">C’est ce que je me disais ce matin.</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I3-14">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="117" xml:id="l117">Eh bien !... y fussiez-vous placé... vous voyez par moi !...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Avec un soupir.</em></hi></stage>
            <l n="119" xml:id="l119">Ah ! si l’on pouvait redescendre !</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I3-15">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="120" xml:id="l120">Oui !... pour remonter...</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I3-16">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="121" xml:id="l121">Vous dites vrai : pendant le trajet on désire... on craint... on espère ! mais lorsqu’on a touché le but...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I3-17">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="122" xml:id="l122">On s’aperçoit qu’il ne vaut pas les efforts faits pour y parvenir !</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I3-18">
            <speaker>LA CZARINE, <em>vivement.</em></speaker>
            <l n="123" xml:id="l123">N’est-ce pas ?</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I3-19">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="124" xml:id="l124">Tout vous devient indifférent ou importun !</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I3-20">
            <speaker>LA CZARINE, <em>de même.</em></speaker>
            <l n="125" xml:id="l125">N’est-ce pas ?</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I3-21">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="126" xml:id="l126">Surtout dans ce pays de frimas où le froid gagne le cœur... et où l’on donnerait tout...</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I3-22">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="127" xml:id="l127">Pour un rayon du soleil... ou un souvenir du jeune âge ! Te souviens-tu de ce temps heureux où tout me souriait, même la misère !... Je vois encore l’orpheline, la pauvre servante, recueillie chez le bon pasteur luthérien... puis tout à coup ce foyer paisible troublé par la guerre... le sac et le pillage menaçant Marienbourg...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Regardant Menzikoff.</em></hi></stage>
            <l n="129" xml:id="l129">Le général russe vainqueur, désarmé par moi, jeune fille, devenue son esclave.</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I3-23">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>vivement.</em></speaker>
            <l n="130" xml:id="l130">Si je me le rappelle !</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I3-24">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="131" xml:id="l131">Oui ! tu m’aimais alors, tu le disais du moins, et pourtant, moins amoureux que courtisan, tu me cédais malgré moi, malgré toi-même, à ce maître allier devant qui tu tremblais déjà !</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Avec mépris.</em></hi></stage>
            <l n="133" xml:id="l133">Non jamais, jamais, je ne t’ai pardonné l’honneur ou l’affront qui me rendit la compagne d’un souverain. Mais si ma fortune fut grande, je puis dire ici que je ne me laissai point dominer par elle, que je m’élevai à sa hauteur... et cette position que je n’avais pas désirée, je sus la conquérir et la mériter ! Tant de services rendus ! tant de soins de tous les instants qui lui étaient nécessaires, indispensables peut-être !... il les a payés par une couronne ! je le sais !... Je ne suis pas ingrate, je ne le serai jamais, et si parfois il oublie les services, moi je n’oublie pas la récompense !... Mais tant d’amour et de dévouement ne peuvent se payer que par le dévouement et l’amour, et, depuis longtemps je l’ai vu, il ne m’aime plus ! Le souvenir de ce qu’il me doit lui pèse ! la reconnaissance le gêne ! mon aspect l’humilie...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I3-25">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="134" xml:id="l134">Comme un bienfait reproché !</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I3-26">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="135" xml:id="l135">S’il revient à moi, c’est dans le danger ou la souffrance, mais il s’en éloigne avec empressement dans le bonheur ou le plaisir... Alors le voile est tombé !... le prestige s’est dissipé... je n’ai plus vu en lui le grand homme, le héros, le génie puissant qui brille au dehors... mais chez lui, dans son intérieur... le tyran égoïste, sacrifiant à ses idées d’ambition tous les sentiments du cœur, tous les liens de l’amitié et de la famille... je n’ai plus vu que ses mœurs brutales, ses honteuses orgies, vices grossiers que la gloire cache à tous les yeux, excepté aux miens... L’amour avait disparu, le dégoût m’a saisie... j’aurais voulu fuir... mais comme le soldat russe qui tombe immobile à son poste, je reste au mien n’ayant plus que ma vie à donner, et je l’abandonne au czar en échange de ce trône... que je lui dois... pour qu’en mourant du moins je sois quitte et n’emporte rien à lui...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I3-27">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="136" xml:id="l136">Mourir !... Allons donc... il y a mieux que cela pour une femme telle que Catherine...</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I3-28">
            <speaker>LA CZARINE, <em>froidement.</em></speaker>
            <l n="137" xml:id="l137">Oui !... Se taire et pardonner !...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I3-29">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>de même.</em></speaker>
            <l n="138" xml:id="l138">Moi ! je ne pardonne jamais !</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I3-30">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="139" xml:id="l139">Et que fais-tu donc ?</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I3-31">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="140" xml:id="l140">J’attends !... Sorti des derniers rangs du peuple, soldat, sergent... général, c’est moi qui à Kalisz triomphais, pour la première fois, en bataille rangée, des Suédois invincibles jusqu’alors... c’est moi qui à Pultawa commandais l’aile gauche quand la fortune de Charles XII vint se briser contre nos bataillons et les glaces de nos déserts ; c’est moi qui fis prisonnier Lewenhaupt et tout son corps d’armée.</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I3-32">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="141" xml:id="l141">Oui... vous avez comme moi aidé le czar dans toutes ses entreprises, dans toutes ses grandes actions.</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I3-33">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="142" xml:id="l142">Si ce n’était que cela !...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>À voix basse.</em></hi></stage>
            <l n="144" xml:id="l144">Je lui suis venu en aide dans tous ses crimes... Mes mains se sont rougies, comme les siennes, du sang des Strelitz ; dans le procès d’Alexis, c’est moi qui intimidais ses juges, promettant que le czar pardonnerait au coupable si on le condamnait... et ils l’ont condamné... et devant moi... Pierre...</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I3-34">
            <speaker>LA CZARINE, <em>se levant et détournant la tête.</em></speaker>
            <l n="145" xml:id="l145">Ah !...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I3-35">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="146" xml:id="l146">Aussi, et pour me payer, il m’a accablé d’honneurs et de richesses ! Mais les trésors jetés par lui dans la balance n’égalaient pas le poids de haine amoncelé sur son favori ! J’entendais les cris de vengeance qui s’élevaient de tous les points de l’empire... je voyais l’orage s’amasser sur ma tête... peu m’importait !... la foudre ne frappe que les cimes élevées, et je consentais à être foudroyé pourvu que ce fût au sommet. Je voulais bien tomber, mais non pas descendre ! je consentais à être redouté, exécré... mais non pas méprisé ! et lui-même m’a flétri aux yeux de tous ! Moi, son compagnon d’armes, son ami, son complice !... moi, le plus grand de l’empire après lui, il m’a frappé du bâton, comme un esclave, devant ces vils courtisans, enivrés de mon injure et à qui mon infamie semblait rendre l’honneur !... Ah ! quand il aurait ceint mon front, comme le vôtre, de la couronne des czars, il est des bienfaits dont la honte dégage, et dans mon cœur, dès ce jour, l’affront a tué la reconnaissance ! Pour un traitement pareil... un artiste<a href="#_ftn1" name="_ftnref1" title="" id="_ftnref1">[1]</a> s’est tué de désespoir !... Il était Français... moi, je suis Tartare !... Et chez nous ce n’est pas en mourant qu’on se venge.</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I3-36">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="147" xml:id="l147">Qu’osez-vous dire ?...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I3-37">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>froidement.</em></speaker>
            <l n="148" xml:id="l148">Rien !... Je veille... pour moi... pour mes amis... la tâche n’est pas grande... j’en ai peu ! car excepté vous, Catherine, excepté mes filles bien-aimées, mes filles, mon bonheur et ma joie, et pour qui le Tartare donnerait sa vie, tout le reste ici-bas ne m’est rien ! Ces richesses, ces honneurs dont on me dit si avide, je n’y tiens pas ! je les jetterais !...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Avec force.</em></hi></stage>
            <l n="150" xml:id="l150">mais je ne veux pas qu’on me les prenne... qu’on me vole... ce qui m’a coûté si cher... et je saurai me défendre... Aussi ce n’est pas pour moi que je crains, Catherine... c’est pour vous...</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I3-38">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="151" xml:id="l151">Pour moi ?...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I3-39">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="152" xml:id="l152">Le czar... je voulais vous laisser ignorer cette nouvelle injure, le czar, en partant, m’a chargé de veiller sur vous... d’épier vos démarches...</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I3-40">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="153" xml:id="l153">Il serait possible !...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I3-41">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="154" xml:id="l154">Comme il a chargé Jakinski, son favori actuel, de lui rendre compte des miennes... Je le sais et ne m’en étonne pas ! Le czar brise volontiers le marchepied qui lui servit à s’élever. Aux vieilles amitiés, que le temps attiédit, il préfère la chaleur d’un zèle récent. Son nouveau favori lui inspire plus de confiance que moi, car ma fortune est faite et la sienne est à faire ; aussi, dans la ferveur de son ambition naissante, Jakinski est homme à nous dénoncer tous les deux, moi, pour ne pas avoir dénoncé Votre Majesté...</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I3-42">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="155" xml:id="l155">Et moi !... pourquoi ?...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I3-43">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>souriant.</em></speaker>
            <l n="156" xml:id="l156">Pourquoi ?... Faut-il vous le dire ?...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>La regardant.</em></hi></stage>
            <l n="158" xml:id="l158">Eh mais !... Votre Majesté est émue ! qu’elle se rassure ! Pierre peut faire des ministres... mais non pas des talents, et cet homme d’État, improvisé par le caprice du maître, n’est pas encore assez habile pour deviner ce que moi, vieux courtisan, j’ai su à peine lire !... Depuis un mois, une pensée constante vous préoccupe et vous absorbe !</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I3-44">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="159" xml:id="l159">Erreur !...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Elle s’approche du canapé à gauche sur lequel elle s’assied.</em></hi></stage>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I3-45">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="161" xml:id="l161">Je vous connais trop bien pour me tromper ! J’ai cru d’abord qu’il s’agissait de quelque grand projet digne de vous, de ces desseins hardis dont la témérité est prudence, d’un de ces coups bien frappés qui changent la face d’un empire !</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I3-46">
            <speaker>LA CZARINE, <em>vivement.</em></speaker>
            <l n="162" xml:id="l162">Moi !... conspirer !...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I3-47">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="163" xml:id="l163">Je l’espérais du moins... il n’en est rien ! Si telle eût été votre idée, vous l’eussiez dérobée à tous les yeux sous un air plus riant ! Vous vous seriez entourée de tous ceux dont le zèle ou le ressentiment pouvaient vous servir ; les bals, les fêtes eussent déguisé et favorisé vos réunions et vos desseins ! rien de tout cela : votre tristesse, votre isolement, la cour que vous semblez fuir, des larmes que j’ai souvent surprises dans vos yeux... tout me dit qu’un autre sentiment fait pâlir votre front ou battre votre cœur ! Achevez, ma souveraine, confiez-vous à moi !... je ne veux savoir que pour veiller sur vous et éloigner le péril !</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I3-48">
            <speaker>LA CZARINE, <em>tristement.</em></speaker>
            <l n="164" xml:id="l164">Le péril, s’il y en a eu un, est passé ! et je puis en parler à vous, mon seul ami, comme le matelot qui, à l’abri du danger, aime à raconter la tempête ! Ainsi que moi, ainsi que toute la cour, vous avez frémi, il y a un an, de l’horrible aventure qui fit tomber sous la hache du bourreau une imprudente et généreuse victime !...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I3-49">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="165" xml:id="l165">Mœns de la Croix !... dont l’amour fatal...</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I3-50">
            <speaker>LA CZARINE, <em>se levant.</em></speaker>
            <l n="166" xml:id="l166">Amour que jamais je n’encourageai ! je te le jure ! je l’atteste devant lui, devant son ombre sanglante, devant Dieu qui m’entend !... Mais admis dans mon intimité par sa sœur Anna, ma première dame d’honneur, accueilli par moi avec bonté, il s’était épris d’une folle passion qu’il fallait plaindre et non punir de mort !... La jalousie de Pierre, jalousie effrénée qui ne raisonne pas, qui n’écoute rien, commença par frapper, quitte à juger et à se repentir plus tard ! Sans redouter pour lui et pour moi la honte d’un éclat qui devait compromettre mon honneur, il condamna Mœns de la Croix à mort, il condamna au knout et à la Sibérie Anna Mœns, sa sœur !... c’était l’acte d’un furieux... Mais le soir même, il dirigea ma voiture vers l’endroit du supplice, au pied du poteau où étaient attachés les restes de sa victime ! Il me força de contempler cette tête sanglante, ces lèvres décolorées qui, en mourant, peut-être avaient murmuré mon nom ! Accablée d’horreur, j’eus le courage de ne pas frémir ! mon visage ne trahit pas ces paroles que prononçait mon cœur Tigre, je te hais !...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Avec chaleur.</em></hi></stage>
            <l n="168" xml:id="l168">Oui... c’est dans ce sang que toute reconnaissance, que tout amour s’est éteint ! Ce n’est plus, à mes yeux, de la main du czar mais de celle du bourreau que j’ai reçu la couronne qui brille sur mon front, et dans la pourpre même dont il m’entoure, je ne vois encore que du sang !</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Elle passe vivement à la droite du théâtre.</em></hi></stage>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I3-51">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>effrayé.</em></speaker>
            <l n="170" xml:id="l170">Plus bas ! plus bas ! de grâce !...</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I3-52">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="171" xml:id="l171">Depuis ce jour, il se peut, je le crains, que je n’aie pas assez déguisé le dégoût qu’il m’inspire et qu’il n’a pu comprendre ou deviner ! Il partit, appelé par de nouvelles guerres, par de nouveaux travaux, et, pour la première fois, il ne m’ordonna pas de l’accompagner. Il me laissait, il est vrai, sous votre surveillance, l’empire à gouverner ; aussi, depuis plusieurs mois, dans ce palais de Peterhof qu’il vient d’élever à grands frais... son Versailles, à lui... je m’occupais sans relâche, et pour m’étourdir, de tous les soins qui m’étaient confiés ; le soir seulement et à l’heure où chacun est retiré, je descendais dans les jardins du palais, et, il y a un mois, ma promenade solitaire me conduisit près d’un pavillon où j’entendis causer et prononcer ce nom qui me fait toujours tressaillir... celui de Mœns de la Croix. C’étaient de jeunes seigneurs qui tous plaignaient son sort ; un seul, dont je ne connaissais pas la voix, semblait l’envier. « Aimer la czarine, disait-il, c’est déjà un bonheur ! je n’en sais qu’un plus grand, celui d’être aimé d’elle ! Oui, messieurs, chacun son ambition, mais pour une gloire pareille je risquerais avec joie la Sibérie ou la hache !... » On répondit par un éclat de rire... et je m’éloignai, je disparus dans l’ombre. Le lendemain, à la réception du soir, je me pris, malgré moi, à écouter avec plus d’attention les différentes voix qui frappaient mon oreille ; aucune ne me rappelait celle de l’inconnu... lorsque le comte Zouboff, grand maître des cérémonies, me présenta un jeune Polonais, arrivé depuis la veille à Saint-Pétersbourg. L’étranger s’inclina avec respect devant moi, et aux premiers mots qu’il m’adressa, je tressaillis ! C’était le jeune comte Sapieha !</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I3-53">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="172" xml:id="l172">Le fils du général !</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I3-54">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="173" xml:id="l173">J’évitai de lui adresser la parole et même de le regarder, et cependant il me fut impossible de ne pas remarquer combien ses manières distinguées et polies, son bon ton et sa grâce contrastaient avec les formes rudes et incultes de nos boyards et surtout avec l’élégance d’imitation et d’emprunt de nos jeunes seigneurs russes, élégance européenne greffée par le czar sur un fond asiatique. J’aurais pu attribuer au souvenir de la veille cette prévention, cette préférence involontaire, si nos dames de la cour n’avaient pris soin de la justifier par leurs suffrages ! Bientôt les plus belles, les plus fières, s’empressèrent de lui prodiguer leurs plus doux sourires, elles semblaient solliciter ses regards, se disputer ses hommages ! Et moi, le voyant séduit par leur beauté ou leur coquetterie, je détournai la tête en silence, m’efforçant de cacher à tous les yeux le trouble que je cherchais à combattre et que je ne pouvais vaincre... Oui, sans que jamais il l’ait soupçonné, sans l’avouer à personne, sans me l’avouer à moi-même, je l’aimais ! mon cœur fatigué d’ambition, rassasié de grandeurs, brisé par des scènes terribles, retrouvait avec délices des illusions et des rêves ! Cet amour sans avenir et sans espérance, cet amour auquel je m’abandonnais, sans y croire, m’avait rendu une existence nouvelle ! Par lui j’oubliais les tourments de ma vie et les ennuis du trône, par lui mes jours moins sombres ressemblaient à ces nuages qui parfois s’entrouvrent et laissent voir le ciel !... Rassure-toi, les nuages se sont refermés ; adieu pour toujours, adieu mes derniers rêves ! Tu l’as entendu tout à l’heure... il refuse cette place qui l’aurait retenu à la cour !... Demain je pars pour Ladoga... et lui pour la France !... l’espace et le devoir nous séparent !... Oublie ce que je t’ai dit, comme je l’oublie moi-même !... nous ne nous reverrons plus !</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Elle s’assied à gauche.</em></hi></stage>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="I4">
      <head>Scène IV</head>
        <sp who="olga" xml:id="I4-1">
            <speaker>OLGA, MENZIKOFF, LA CZARINE, <em>assise</em></speaker>
            <stage><hi rend="italic"><em>Olga qui entre par la porte à gauche, aperçoit la czarine et veut se retirer.</em></hi></stage>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I4-2">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="176" xml:id="l176">N’est-ce pas la princesse Olga, votre fille ?</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I4-3">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>prenant sa fille par la main, et la faisant passer près de la czarine.</em></speaker>
            <l n="177" xml:id="l177">Oui, Majesté.</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I4-4">
            <speaker>LA CZARINE, <em>la regardant.</em></speaker>
            <l n="178" xml:id="l178">Pourquoi ne pas me l’avoir présentée plus tôt ?</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I4-5">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="179" xml:id="l179">Il est des trésors dont on est jaloux, dont on est avare ; et c’est peut-être un sentiment d’égoïsme paternel... qui m’a fait retarder jusqu’ici sa présentation à la cour. Je redoute ce monde qui va me la disputer et me l’enlever !</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I4-6">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="180" xml:id="l180">Pouvez-vous le penser ?</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I4-7">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="181" xml:id="l181">Sa place est près de moi, près de sa souveraine ! Elle sera ma pupille, ma fille !</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I4-8">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="182" xml:id="l182">Ah ! madame... une telle bonté...</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I4-9">
            <speaker>LA CZARINE, <em>souriant.</em></speaker>
            <l n="183" xml:id="l183">Est peut-être une combinaison politique ! Au milieu de ses grandeurs, le prince votre père me négligeait beaucoup ! Je le force ainsi à me voir chaque jour, car vous ne me quitterez plus ! je vous garde en otage !... Mais vous veniez, mon enfant...</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I4-10">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="184" xml:id="l184">Rappeler à mon père une promenade eu traîneau qu’il m’a promise, et remettre au ministre des lettres... des papiers importants que l’on vient d’apporter pour lui.</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Elle remet plusieurs papiers à Menzikoff.</em></hi></stage>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I4-11">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>à la czarine.</em></speaker>
            <l n="186" xml:id="l186">Votre Majesté permet-elle ?...</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I4-12">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="187" xml:id="l187">Nous l’exigeons... dans l’intérêt de l’État !...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>À Olga.</em></hi></stage>
            <l n="189" xml:id="l189">Rassurez-vous... ce ne sera pas long ! Sa fille attend ! les affaires auront tort !</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I4-13">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>qui a jeté les jeux sur la lettre.</em></speaker>
            <l n="190" xml:id="l190">Excepté celle-ci, qui regarde Votre Majesté.</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Il remet la lettre à la Czarine.</em></hi></stage>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I4-14">
            <speaker>LA CZARINE, <em>lisant, à part et avec émotion.</em></speaker>
            <l n="192" xml:id="l192">« Le comte Sapieha prie Son Excellence de vouloir bien lui faire obtenir de sa gracieuse souveraine une audience particulière ! Il serait heureux, avant son départ, d’offrir ses respects à Sa Majesté et de prendre ses ordres pour la France. »</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Avec agitation.</em></hi></stage>
            <l n="194" xml:id="l194">Une audience particulière... à lui... c’est impossible !</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I4-15">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="195" xml:id="l195">La réponse de Votre Majesté ?</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="I4-16">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="196" xml:id="l196">Je la ferai moi-même !... Adieu, prince !</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>À Olga.</em></hi></stage>
            <l n="198" xml:id="l198">Adieu, mon enfant, à bientôt.</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>À part et réfléchissant.</em></hi></stage>
            <l n="200" xml:id="l200">Avant son départ, dit-il... et pour la dernière fois...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Avec un sentiment de désir.</em></hi></stage>
            <l n="202" xml:id="l202">Ah !</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Vivement.</em></hi></stage>
            <l n="204" xml:id="l204">Non... non...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Avec force et courage.</em></hi></stage>
            <l n="206" xml:id="l206">Je ne le reverrai pas !</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Elle sort par la porte à droite.</em></hi></stage>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="I5">
      <head>Scène V</head>
        <stage>MENZIKOFF, OLGA</stage>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-1">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>à part et la regardant sortir.</em></speaker>
            <l n="208" xml:id="l208">Catherine !... Catherine ! la plaie est plus profonde que je ne le pensais.</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I5-2">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="209" xml:id="l209">Eh bien, mon père, partons-nous ?</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-3">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="210" xml:id="l210">Je vais faire préparer les traîneaux.</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I5-4">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="211" xml:id="l211">C’est fait.</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-5">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="212" xml:id="l212">Qui a donné les ordres ?</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I5-6">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="213" xml:id="l213">Moi ! Ai-je eu tort ?</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-7">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="214" xml:id="l214">Non, non, mon enfant ! J’aime à te voir flans mon palais commander à tous et à moi-même !</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I5-8">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="215" xml:id="l215">À celui qui gouverne la Russie ?</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-9">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="216" xml:id="l216">Et qui est heureux d’obéir à sa fille bien-aimée !</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I5-10">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="217" xml:id="l217">De sorte que, si je le voulais, c’est moi qui gouvernerais l’empire ?</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-11">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="218" xml:id="l218">Il n’en irait pas plus mal !</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I5-12">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="219" xml:id="l219">Eh mais ?...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-13">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="220" xml:id="l220">Car, malgré ta jeunesse et ta candeur, j’ai cru voir déjà que tu ne manquais ni de caractère ni d’énergie.</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I5-14">
            <speaker>OLGA, <em>souriant.</em></speaker>
            <l n="221" xml:id="l221">C’est de famille, mon père !... qualités, du reste, bien inutiles pour une femme, pour moi !</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-15">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>secouant la tête.</em></speaker>
            <l n="222" xml:id="l222">Oui sait ?... Nous vivons dans un pays, ma fille, où la plus haute faveur touche toujours à l’extrême disgrâce ! Saint-Pétersbourg et Tobolsk sont souvent bien près l’un de l’autre.</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I5-16">
            <speaker>OLGA, <em>d’un ton caressant.</em></speaker>
            <l n="223" xml:id="l223">Fi donc ! Quel sombre pressentiment ! Et pourquoi s’y livrer ?</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-17">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="224" xml:id="l224">Tu as raison... au moment où la czarine est, pour toi, si gracieuse et si bonne... Que dis-tu de son projet de t’avoir sans cesse près d’elle ?</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I5-18">
            <speaker>OLGA, <em>gaiement.</em></speaker>
            <l n="225" xml:id="l225">Il me charme !</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-19">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="226" xml:id="l226">Vraiment ! je ne te croyais pas tant d’ambition.</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I5-20">
            <speaker>OLGA, <em>riant.</em></speaker>
            <l n="227" xml:id="l227">C’est de famille, mon père !... Mon ambition à moi, ce sont les fêtes et les bals de la cour.</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-21">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="228" xml:id="l228">Tu aimes donc la danse et les plaisirs ?</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I5-22">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="229" xml:id="l229">Comme vous les grandeurs !...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Souriant.</em></hi></stage>
            <l n="231" xml:id="l231">Mais ce que j’aime surtout ce sont les promenades en traîneau... Partons.</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-23">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>la retenant.</em></speaker>
            <l n="232" xml:id="l232">Un instant !... Nous avons si peu d’occasions de causer !...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Souriant.</em></hi></stage>
            <l n="234" xml:id="l234">À la cour, il se présentera, sans doute, à tes yeux quelque jeune seigneur...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Olga fait de la tête un signe affirmatif.</em></hi></stage>
            <l n="236" xml:id="l236">jeune... aimable...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Même signe.</em></hi></stage>
            <l n="238" xml:id="l238">qui te plaira !</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Même signe.</em></hi></stage>
            <l n="240" xml:id="l240">Je te dis cela, ma fille... parce que souvent je pense à ton mariage.</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I5-24">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="241" xml:id="l241">Moi aussi !</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-25">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>étonné.</em></speaker>
            <l n="242" xml:id="l242">Ah !...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Avec bonhomie.</em></hi></stage>
            <l n="244" xml:id="l244">En bien, parlons-en !</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>L’emmenant vers le canapé à gauche.</em></hi></stage>
            <l n="246" xml:id="l246">Quand tu étais toute petite encore, je rêvais déjà pour toi les partis les plus brillants, les plus élevés ! Je ne te voulais pas moins qu’un trône !</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I5-26">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="247" xml:id="l247">Et vous dites, mon père, que vous n’êtes plus ambitieux...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-27">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="248" xml:id="l248">Quand on ne l’est plus pour soi, on l’est pour ses enfants... Je veux avant tout que mes filles soient glorieuses et grandes !...</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I5-28">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="249" xml:id="l249">Si nous commencions par être heureuses !</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-29">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="250" xml:id="l250">C’est une idée... Tu as raison, mon enfant ! ton bonheur avant tout ! Et je te jure que si tu avais fait un choix...</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I5-30">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="251" xml:id="l251">Je ne dis pas non !</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-31">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>vivement.</em></speaker>
            <l n="252" xml:id="l252">Tu aimerais quelqu’un ?</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I5-32">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="253" xml:id="l253">C’est possible !</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-33">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>la faisant asseoir près de lui sur le canapé.</em></speaker>
            <l n="254" xml:id="l254">Et tu ne me le disais pas !... Et tu n’avais pas en moi assez de confiance ?...</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I5-34">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="255" xml:id="l255">On a confiance !... mais on n’ose pas !</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-35">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="256" xml:id="l256">Et qui te retient ? quand tu peux aspirer à tout ! quand il n’est personne qui ne soit fier de notre alliance ! Sais-tu quel est notre pouvoir, quels sont nos titres, nos richesses ? Sais-tu que de la Courlande en Perse, de Riga à Derbent, nous pouvons, en voyageant, nous arrêter chaque soir dans quelqu’une de nos terres ?</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Avec chaleur.</em></hi></stage>
            <l n="258" xml:id="l258">Parle, mon enfant, parle ! Je te donnerai qui tu voudras, prince ou roi !</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I5-36">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="259" xml:id="l259">Et si ce n’était ni un prince, ni un roi ?</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-37">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="260" xml:id="l260">Si tu l’as choisi... si tu l’aimes... qu’importe ! c’est chose faite. Quel est-il ? Comment, depuis quand l’as-tu connu ?</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I5-38">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="261" xml:id="l261">Depuis quinze jours à peine ! Nous traversions la Néva au grand galop de six chevaux de l’Ukraine, conduits par Iwan, qui, dès le matin, était ivre.</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-39">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="262" xml:id="l262">Le misérable !...</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I5-40">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="263" xml:id="l263">En l’honneur de mon jour de naissance ! Et puis la neige qui tombait par flocons empochait d’apercevoir un endroit où la glace était à peine prise. On avait beau crier de loin : Arrêtez ! arrêtez ! impossible de retenir les chevaux ; les  deux premiers de l’attelage étaient déjà engloutis ! À l’aspect du danger, Iwan, abandonnant les guides, avait eu, ainsi que ma gouvernante, le temps de se jeter hors du drowski ; mais moi, enveloppée dans mes fourrures, dont je ne pouvais me défaire, j’allais être précipitée dans l’abîme...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Voyant le geste d’effroi de Menzikoff.</em></hi></stage>
            <l n="265" xml:id="l265">Rassurez-vous, mon père : me voilà ! Un beau jeune homme, qui avait sauté de son traîneau, s’élance, au risque de sa vie, m’enlève dans ses bras et m’emporte sur la glace qui craquait sous ses pieds, tandis qu’Iwan, pâle et tremblant, nous suppliait, mon libérateur et moi, de ne pas parler de cet accident, assurant que vous le tueriez indubitablement.</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-41">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="266" xml:id="l266">Il peut y compter... et rien ne m’en empêchera.</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I5-42">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="267" xml:id="l267">Que moi, mon père ! moi qui demande sa grâce ! car, sans lui, sans sa maladresse, je n’aurais pas été sauvée par le bel inconnu... Et si vous saviez quels soins il m’a prodigués !... comme il attachait sur moi ses regards inquiets et pleins d’expression ! Je n’osais lui demander à qui nous devions un tel service. Ma gouvernante a été plus hardie ! « Je suis Polonais, a-t-il répondu, le comte Sapieha ! »</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-43">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>poussant un cri.</em></speaker>
            <l n="268" xml:id="l268">Sapieha !</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I5-44">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="269" xml:id="l269">Depuis, et plusieurs fois à cette heure-ci, je l’ai rencontré à la promenade sur la Néva.</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-45">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>à part.</em></speaker>
            <l n="270" xml:id="l270">Sapieha !</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I5-46">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="271" xml:id="l271">Chaque fois que son traîneau passait près du mien, il me saluait avec respect.</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-47">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="272" xml:id="l272">Voilà pourquoi, tout à l’heure, tu tenais tant à sortir en traîneau !</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I5-48">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="273" xml:id="l273">Précisément... Venez... je vais vous le montrer !</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-49">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>avec impatience.</em></speaker>
            <l n="274" xml:id="l274">Eh ! je ne le connais que trop !</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I5-50">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="275" xml:id="l275">Que voulez-vous dire ?</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-51">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>à demi-voix.</em></speaker>
            <l n="276" xml:id="l276">Qu’il faut oublier et cette aventure... et le comte Sapieha !...</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I5-52">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="277" xml:id="l277">Et pourquoi ?...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-53">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>avec embarras.</em></speaker>
            <l n="278" xml:id="l278">Pourquoi ?... parce que dès demain, il retourne en France... et quitte la Russie pour toujours !</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I5-54">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="279" xml:id="l279">Mais son père l’habile !... et puis s’il savait, par vous, que celle qu’il a sauvée lui garde une éternelle reconnaissance !... s’il savait surtout que le premier ministre l’accepte pour gendre... j’ignore ce qu’il répondrait, je ne puis le deviner... mais il me semble qu’à sa place... je resterais !</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-55">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>effrayé.</em></speaker>
            <l n="280" xml:id="l280">Et s’il restait... ce serait plus terrible encore !... de plus grands obstacles...</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I5-56">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="281" xml:id="l281">Lesquels ?...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-57">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>de même.</em></speaker>
            <l n="282" xml:id="l282">Ne m’interroge pas ! Mais pour ton repos, mon enfant, pour le bonheur de ta vie... je ne puis te le donner pour époux... c’est le seul que je doive exclure...</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="I5-58">
            <speaker>OLGA, <em>pleurant.</em></speaker>
            <l n="283" xml:id="l283">Et vous me disiez de choisir ?...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I5-59">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="284" xml:id="l284">Silence !...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Se retournant avec impatience.</em></hi></stage>
            <l n="286" xml:id="l286">Qui vient là ?...</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="I6">
      <head>Scène VI</head>
        <stage>OLGA, MENZIKOFF, VILLERBECK, SAPIEHA</stage>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I6-1">
            <speaker>VILLERBECK, <em>entrant en causant avec Sapieha.</em></speaker>
            <l n="287" xml:id="l287">Oui, mon cher comte, d’après les ordres du czar je repars ce soir...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Apercevant Menzikoff.</em></hi></stage>
            <l n="289" xml:id="l289">Et je venais, mon prince, demander à Votre Excellence ses instructions pour la mer Caspienne...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Sapieha s’incline devant Olga qui lui rend son salut.</em></hi></stage>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="I6-2">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="291" xml:id="l291">Mes dépêches seront prêtes !</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Prenant Olga par la main.</em></hi></stage>
            <l n="293" xml:id="l293">Viens, mon enfant !</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Il sort avec Olga par la gauche.</em></hi></stage>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="I7">
      <head>Scène VII</head>
        <stage>SAPIEHA, <em>qui a remonté la scène, redescend, et donne à Villerbeck une poignée de main</em>, VILLERBECK</stage>
        <sp who="sapieha" xml:id="I7-1">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="295" xml:id="l295">Nous quitter déjà, amiral, et cette fois peut-être pour toujours !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I7-2">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="296" xml:id="l296">Non pas ; j’espère bien, à mon retour, vous retrouver encore ici !... car vous avez beau dire, monsieur le comte, vous réfléchirez et ne persisterez pas à refuser la place que le czar vous offre.</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I7-3">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="297" xml:id="l297">Si vraiment ! Plus je vois de près les mécomptes de l’ambition et plus je reste fidèle à mon système.</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I7-4">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="298" xml:id="l298">Lequel ?</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I7-5">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="299" xml:id="l299">De n’être rien et de n’aimer rien... que les femmes... Oui, amiral, il n’y a que cela de bon, de désirable au monde ! le jeu, l’ambition, l’amour de l’or, toutes les autres passions nous abaissent, le culte des femmes nous élève ! il ennoblit le cœur et la pensée, adoucit les mœurs, donne du charme, de l’esprit, de l’élégance aux manières !... il donne enfin le désir de plaire, et par là nous rend meilleurs ; sans les femmes, en un mot, ce ne serait pas la peine de vivre, car sans elles, l’existence de l’homme n’aurait ni assistance au commencement, ni bonheur au milieu, ni consolation à la fin !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I7-6">
            <speaker>VILLERBECK, <em>secouant la tête.</em></speaker>
            <l n="300" xml:id="l300">Permettez !... c’est selon les beautés que vous aimerez.</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I7-7">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="301" xml:id="l301">Je les aime toutes !... présentes, elles ont mon hommage ; absentes, mon souvenir ! leur tendresse a ma reconnaissance, et leur rigueur a mon estime, car lorsqu’elles cèdent je les aime !...</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I7-8">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="302" xml:id="l302">Et quand elles ne cèdent pas ?</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I7-9">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="303" xml:id="l303">Je les adore !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I7-10">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="304" xml:id="l304">S’il en est ainsi, ne partez pas et acceptez la clef de chambellan qu’on vous offre ! Une place où vous ferez la cour aux dames, cela rentre complètement dans votre spécialité.</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I7-11">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="305" xml:id="l305">Beaucoup trop !... et j’ai là des lettres d’adieux, deux surtout qui me désolent.</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I7-12">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="306" xml:id="l306">Comment cela ?</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I7-13">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="307" xml:id="l307">Par la difficulté d’y répondre...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Les tirant de sa poche.</em></hi></stage>
            <l n="309" xml:id="l309">Jugez plutôt !</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Lisant.</em></hi></stage>
            <l n="311" xml:id="l311">« Je n’ai, dans la soirée, qu’un instant à vous donner... Le comte va ce soir au sénat à dix heures... »</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I7-14">
            <speaker>VILLERBECK, <em>à part.</em></speaker>
            <l n="312" xml:id="l312">C’est la petite comtesse Bestutcheff.</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I7-15">
            <speaker>SAPIEHA, <em>lisant une autre lettre.</em></speaker>
            <l n="313" xml:id="l313">Et cette autre !...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Lisant.</em></hi></stage>
            <l n="315" xml:id="l315">« Le prince préside à dix heures le sénat... Venez... »</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Avec impatience.</em></hi></stage>
            <l n="317" xml:id="l317">Toutes les deux... à dix heures !...</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I7-16">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="318" xml:id="l318">C’est une heure fatale !</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I7-17">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="319" xml:id="l319">Pour moi !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I7-18">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="320" xml:id="l320">Non ! pour le sénat !</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I7-19">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="321" xml:id="l321">Je ne sais, en conscience, quel parti prendre...</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I7-20">
            <speaker>VILLERBECK, <em>à demi-voix.</em></speaker>
            <l n="322" xml:id="l322">Silence !... c’est un huissier du palais...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>L’huissier salue Sapieha, lui remet une lettre et sort après avoir salué de nouveau.</em></hi></stage>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I7-21">
            <speaker>SAPIEHA, <em>décachetant la lettre et lisant, à part.</em></speaker>
            <l n="324" xml:id="l324">« Le secrétaire des commandements a l’honneur de prévenir M. le comte de Sapieha que Sa Majesté le recevra en audience particulière ce soir à dix heures ! »</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Haut.</em></hi></stage>
            <l n="326" xml:id="l326">Ô ciel !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I7-22">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="327" xml:id="l327">Qu’est-ce donc ? un nouvel embarras ?</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I7-23">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="328" xml:id="l328">Au contraire !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I7-24">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="329" xml:id="l329">Un moyen d’en sortir ?...</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I7-25">
            <speaker>SAPIEHA, <em>vivement.</em></speaker>
            <l n="330" xml:id="l330">Précisément... Je n’hésite plus !...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Relisant avec bonheur.</em></hi></stage>
            <l n="332" xml:id="l332">« Ce soir à dix heures. »</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I7-26">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="333" xml:id="l333">Un troisième adieu !... Prenez garde, monsieur le comte !...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Tous les deux remontant le théâtre.</em></hi></stage>
            <l n="335" xml:id="l335">je connais mieux que vous le pays, nous avons des boyards féroces, des maris peu civilisés et qui se tâchent pour... pour un rien... Sous ce rapport, on est encore ici dans la barbarie.</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I7-27">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="336" xml:id="l336">Rassurez-vous... il n’y a là rien à craindre !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I7-28">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="337" xml:id="l337">Et moi... j’ai idée que, de gaieté de cœur, vous allez vous exposer à quelque grand danger.</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I7-29">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="338" xml:id="l338">C’est possible !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I7-30">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="339" xml:id="l339">Qu’il serait plus sage d’éviter.</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I7-31">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="340" xml:id="l340">Vous pouvez avoir raison.</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="I7-32">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="341" xml:id="l341">Eh bien alors ? eh bien ?...</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="I7-33">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="342" xml:id="l342">J’irai !... Adieu !...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Il sort par le fond, Villerbeck par la gauche.</em></hi></stage>
   </sp>
   </div>
   </div>
   <div type="act" xml:id="II">
   <head>ACTE II</head>
            <stage><hi rend="italic"><em>Même décor.</em></hi></stage>
    <div type="scene" xml:id="II1">
        <head>Scène première</head>
        <stage>OLGA, <em>debout</em>, MENZIKOFF, <em>assis à droite</em></stage>
        <sp who="olga" xml:id="II1-1">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="345" xml:id="l345">Vous voyez bien, mon pore, que les politiques les plus habiles ne peuvent répondre des événements... que les ministres même se trompent ! Vous étiez certain, il y a quinze jours, que M. le comte Sapieha devait partir le lendemain pour la France, et il est encore ici, à Peterhof.</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II1-2">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>d’un air sombre.</em></speaker>
            <l n="346" xml:id="l346">Oui !</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="II1-3">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="347" xml:id="l347">Et il a accepté la clef de chambellan qu’il avait refusée d’abord !...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II1-4">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>de même.</em></speaker>
            <l n="348" xml:id="l348">Oui !</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="II1-5">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="349" xml:id="l349">Et, depuis quinze jours, il paraît presque tous les soirs au cercle de l’impératrice, ce qui nous plaît beaucoup, à nous autres demoiselles d’honneur ! surtout quand il raconte des anecdotes de la cour de France ! c’est si amusant ! Il parlait hier du roi Louis, un czar qu’on appelait aussi le Grand... mais bien plus aimable que le nôtre...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II1-6">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="350" xml:id="l350">Silence !</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="II1-7">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="351" xml:id="l351">Et de mademoiselle de La Vallière, une pauvre demoiselle d’honneur qu’il adorait... cela nous intéressait toutes ; et de M. de Lauzun, un de ses favoris, si élégant, si brillant !... Ces dames se disaient tout bas que M. de Sapieha lui ressemblait !</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II1-8">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="352" xml:id="l352">Et toi ?</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="II1-9">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="353" xml:id="l353">Moi ! je ne disais rien ! Vous m’avez détendu de lui parler, et même de le regarder... j’y tais mon possible. Mais pourquoi ?... je vous le demande !...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II1-10">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>se levant et passant à gauche.</em></speaker>
            <l n="354" xml:id="l354">Parce qu’il le faut.</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="II1-11">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="355" xml:id="l355">Il doit me prendre pour une ingrate et surtout pour une sotte, ce qui est très désagréable !</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II1-12">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>avec impatience.</em></speaker>
            <l n="356" xml:id="l356">Qu’importe ? puisque tu ne peux être à lui ! puisqu’il ne peut t’épouser !... Crois-moi, mon enfant, je n’en suis que trop certain.</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="II1-13">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="357" xml:id="l357">Oui, mon père ! Mais vous vous étiez déjà trompé une première fois, sur son départ ! vous pourriez bien vous tromper encore cette fois...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II1-14">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="358" xml:id="l358">Non !... Et je t’en conjure, Olga, ne parlons plus de lui...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Après un instant de silence.</em></hi></stage>
            <l n="360" xml:id="l360">Comment la czarine est-elle pour toi ?</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="II1-15">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="361" xml:id="l361">La plus gracieuse du monde... elle m’accable de bontés et m’a donné le titre et le rang de première demoiselle d’honneur. Le jour je ne la quitte pas ! et la nuit j’habite près d’elle... dans le pavillon du Sud... aussi, j’excite déjà l’envie de toutes les autres dames, qui prétendent que là, comme ailleurs, notre famille envahit toutes les places. Et moi, je me fais petite et modeste pour me faire pardonner ma faveur... et la vôtre.</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II1-16">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="362" xml:id="l362">Et dis-moi, Olga, puisque tu ne quittes pas la czarine, as-tu remarqué quelque changement dans sou caractère et dans son humeur ?</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="II1-17">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="363" xml:id="l363">Un très grand ! Elle était triste... elle est gaie ! Tout l’importunait, tout lui plait et l’amuse... Au lieu de vivre isolée et retirée dans ses appartements, ce qui eût été bien ennuyeux pour moi, elle multiplie les bals, les concerts ! Hier soir encore, une fête magnifique... et pour surcroit de plaisir... vous savez que depuis deux jours nous avons un ambassadeur turc. Son Excellence Baltadjy-Mehemet.</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II1-18">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="364" xml:id="l364">Homme de tête et de cœur ! brave général et habile diplomate...</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="II1-19">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="365" xml:id="l365">Il a pour toutes les demoiselles d’honneur les phrases turques les plus galantes et les présents les plus précieux, mais c’est surtout près de la czarine qu’il redouble de soins et d’attentions ! – Je le regardais hier, car celui-là vous ne m’avez pas encore défendu de le regarder, et quand ses yeux se tournaient vers Sa Majesté, ils brillaient d’une expression bien singulière... chez un Turc !...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II1-20">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>réfléchissant.</em></speaker>
            <l n="366" xml:id="l366">Ah ! tu as remarqué...</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="II1-21">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="367" xml:id="l367">Oui !...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II1-22">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>de même et passant à droite.</em></speaker>
            <l n="368" xml:id="l368">C’est en effet... extraordinaire...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Après un instant de silence.</em></hi></stage>
            <l n="370" xml:id="l370">Encore un mot : M. le comte Sapieha...</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="II1-23">
            <speaker>OLGA, <em>vivement.</em></speaker>
            <l n="371" xml:id="l371">C’est vous qui en parlez, mon père ! ce n’est pas moi !</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II1-24">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="372" xml:id="l372">C’est juste ! je m’en accuse... Mais, dis-moi, quel est son air et son maintien auprès de la czarine ?...</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="II1-25">
            <speaker>OLGA.</speaker>
            <l n="373" xml:id="l373">Très froid et très respectueux ! ne levant jamais les yeux sur Sa Majesté, qui de son côté le regarde à peine.</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II1-26">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>après un instant de silence.</em></speaker>
            <l n="374" xml:id="l374">C’est bien ! Et maintenant, mon enfant, laisse-moi... Eh bien, qu’as-tu donc... tu trembles ?...</l>
      </sp>
        <sp who="olga" xml:id="II1-27">
            <speaker>OLGA, <em>avec embarras et regardant à droite.</em></speaker>
            <l n="375" xml:id="l375">Ah ! c’est que...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II1-28">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="376" xml:id="l376">Qu’est-ce donc ?...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Il regarde aussi à droite.</em></hi></stage>
            <l n="378" xml:id="l378">Courage, ma fille... courage...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>À part, regardant Olga qui sort par la gauche.</em></hi></stage>
            <l n="380" xml:id="l380">Pauvre enfant !</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Regardant Sapieha qui entre.</em></hi></stage>
            <l n="382" xml:id="l382">Ah ! il faut qu’il parte ! il le faut ! pour elle... et pour une autre encore !</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="II2">
      <head>Scène II</head>
        <stage>MENZIKOFF, SAPIEHA</stage>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II2-1">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>à Sapieha, qui est venu delà droite et va sortir par le fond.</em></speaker>
            <l n="383" xml:id="l383">Un mot, monsieur le chambellan.</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II2-2">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="384" xml:id="l384">À vos ordres, mon prince.</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II2-3">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="385" xml:id="l385">Le czar m’a donné l’ordre d’observer exactement tout ce qui se passerait en son absence à Saint-Pétersbourg et à la cour.</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II2-4">
            <speaker>SAPIEHA, <em>souriant.</em></speaker>
            <l n="386" xml:id="l386">Les observations que Votre Excellence a pu taire promettent-elles un recueil amusant et original...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II2-5">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="387" xml:id="l387">Vous allez en juger, car avant d’en donner connaissance à Sa Majesté... je veux vous en faire part.</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II2-6">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="388" xml:id="l388">À moi, Excellence ?... c’est là une bonne fortune...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II2-7">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="389" xml:id="l389">Différente de celles auxquelles vous êtes habitué.</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II2-8">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="390" xml:id="l390">Et qui n’en aura alors que plus de piquant.</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II2-9">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="391" xml:id="l391">Première observation : Il y a quinze jours, vous deviez quitter la Russie, vous l’aviez annoncé à tous vos amis ; mais a veille de votre départ vous avez obtenu de la czarine une audience particulière.</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II2-10">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="392" xml:id="l392">J’ai eu cet honneur.</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II2-11">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="393" xml:id="l393">J’ignore ce qui s’est dit dans cette audience, mais le lendemain vous n’êtes pas parti pour la France... c’était une faute ! Quitte à revenir, il fallait partir au jour annoncé.</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II2-12">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="394" xml:id="l394">Que voulez-vous dire ?</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II2-13">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="395" xml:id="l395">Seconde observation : Vous avez alors accepté la clef de chambellan que vous aviez publiquement refusée la veille... ce qui était encore une faute...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>À Sapieha, qui fait un geste.</em></hi></stage>
            <l n="397" xml:id="l397">Ou une imprudence, si vous l’aimez mieux. Vous me répondrez que vous en avez commis bien d’autres, parce que dans l’ivresse du succès on ne voit rien... mais l’observateur de sang-froid ne perd aucun détail ! et si je faisais part au czar, qu’on attend, de mes remarques et conjectures...</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II2-14">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="398" xml:id="l398">Suppositions injurieuses et fausses !</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II2-15">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="399" xml:id="l399">Qu’un mot changerait en certitude... Et si la nuit dernière, après le bal, quelqu’un, monsieur le comte, vous avait suivi ?...</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II2-16">
            <speaker>SAPIEHA, <em>à part.</em></speaker>
            <l n="400" xml:id="l400">Ô ciel !...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II2-17">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>sévèrement.</em></speaker>
            <l n="401" xml:id="l401">Je sais tout ! vous le voyez... nier avec moi l’évidence n’est plus le devoir d’un galant homme, mais lacté d’un insensé qui veut perdre ce que l’honneur lui ordonne de sauver !... Je reprends donc ma phrase que vous avez, à tort, interrompue ! D’ici à quelques jours l’on attend le czar ; je n’ai qu’un mot à dire... et votre tête tombe !</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II2-18">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="402" xml:id="l402">Je n’y tiens pas !</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II2-19">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="403" xml:id="l403">Moi, j’y tiens ! et je vous donnerai un conseil... celui de vous éloigner... par intérêt...</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II2-20">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="404" xml:id="l404">Pour moi ?...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II2-21">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="405" xml:id="l405">Non ! pour quelqu’un...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Se reprenant.</em></hi></stage>
            <l n="407" xml:id="l407">ou plutôt pour des raisons à moi connues et pour lesquelles vous ne me devez aucune reconnaissance... Partez donc ce matin, à l’instant ; j’ai donné les ordres nécessaires et vous trouverez sur votre route les relais préparés par mes soins.</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II2-22">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="408" xml:id="l408">Merci, mon prince... Mais un mot, de grâce ! est-ce de votre part seulement que me vient cet avis ?</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II2-23">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="409" xml:id="l409">Oui, monsieur le comte, on ignore ma démarche.</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II2-24">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="410" xml:id="l410">Je reste, alors.</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II2-25">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="411" xml:id="l411">Mais ce que j’ai vu, d’autres peuvent le deviner... ce que je tairai, d’autres peuvent le dire... le nouveau favori, Jakinski, veille sans cesse sur la czarine et sur moi ; au moindre soupçon vous êtes perdu... et vous ne savez pas quels dangers vous environnent... vous et elle...</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II2-26">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="412" xml:id="l412">Raison de plus pour rester et ne pas l’abandonner.</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II2-27">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="413" xml:id="l413">Quand la mort vous menace...</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II2-28">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="414" xml:id="l414">La mort !...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Souriant.</em></hi></stage>
            <l n="416" xml:id="l416">Un jour de combat ou de complot, ce mot-là, mon prince, vous eût-il arrêté ?</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II2-29">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="417" xml:id="l417">Non, parbleu !... mais quand il s’agit de la fortune...</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II2-30">
            <speaker>SAPIEHA, <em>avec exaltation.</em></speaker>
            <l n="418" xml:id="l418">Et quand il s’agit d’une femme !</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II2-31">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="419" xml:id="l419">Ce n’est pas la même chose.</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II2-32">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="420" xml:id="l420">C’est plus encore !... pour moi, du moins.</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II2-33">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="421" xml:id="l421">Mais c’est de la folie !</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II2-34">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="422" xml:id="l422">C’est du bonheur !... chacun le sien !</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II2-35">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="423" xml:id="l423">Vous êtes donc bien enchaîné, bien amoureux, bien épris ?</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II2-36">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <stage><hi rend="italic">Éperdument !... et si une chose m’étonne, c’est de ne pas l’être davantage ! J’aurais donné, sans hésiter, ma vie entière pour quelques minutes passées près d’<em>elle</em> ! parce qu’il y a là, vous comprenez... un prestige qui vous éblouit, qui vous enivre ! De loin, c’est plus qu’une mortelle, c’est un être divin qu’on ose à peine adorer !... mais quand on a osé... quand on a rêvé le ciel...</hi></stage>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II2-37">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>froidement.</em></speaker>
            <l n="425" xml:id="l425">Il y a toujours un moment où l’on redescend sur terre, où l’on s’éveille et l’on se retrouve dans là réalité...</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II2-38">
            <speaker>SAPIEHA, <em>vivement.</em></speaker>
            <l n="426" xml:id="l426">Réalité qui me charme... qui me charmera toujours ! je l’atteste !... Aussi, que celle qui a reçu mes serments soit déesse ou mortelle, l’amour et la reconnaissance m’enchaînent, l’honneur commande, et tant qu’elle ne m’aura pas rendu mes serments, tant qu’elle né m’ordonnera pas elle-même de m’éloigner... et de l’oublier... je resterai, quel que soit le danger ! je resterai près d’elle, car je ne crains rien... que de lui paraître ingrat !</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II2-39">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="427" xml:id="l427">Ô jeunesse insensée ! qui pour un amour d’un instant, pour un rêve, un caprice, compromet tout un avenir...</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II2-40">
            <speaker>SAPIEHA, <em>souriant.</em></speaker>
            <l n="428" xml:id="l428">Vous n’avez jamais été ainsi ?...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II2-41">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="429" xml:id="l429">Jamais !</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II2-42">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="430" xml:id="l430">Eh bien ! je vous plains !</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II2-43">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="431" xml:id="l431">Et moi je vous trouve... absurde !</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II2-44">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="432" xml:id="l432">Soit !... j’aime mieux avoir tort... comme moi, que raison... comme vous.</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II2-45">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="433" xml:id="l433">Rappelez-vous, monsieur le comte, que je voulais vous sauver ; et si la foudre éclate... n’accusez que vous-même qui l’aurez attirée sur-votre tête... Adieu !</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Il sort par le fond.</em></hi></stage>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="II3">
      <head>Scène III</head>
        <sp who="sapieha" xml:id="II3-1">
            <speaker>SAPIEHA, <em>seul</em></speaker>
            <l n="435" xml:id="l435">Eh ! oui sans doute... il y va de ma tête... je le sais bien ! C’est une chance ! et je les ai toutes acceptées... aussi ce n’est pas de moi qu’il s’agit... mais de Catherine qu’il faut sauver, n’importe à quel prix, je l’ai juré... et ce n’est pas seulement le danger, c’est le soupçon qu’il faut éloigner d’elle !... Mais l’aventure d’hier, au sortir du bal, est tellement inexplicable, que ma raison ne sait comment conjurer un péril qu’elle ne comprend pas ! On vient... Allons ! éclairons ce front sombre, cachons ces rides de conspirateur qui éveilleraient les soupçons ! C’est charmant... il faut ici être gai... sous peine d’être criminel !</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="II4">
      <head>Scène IV</head>
        <stage>SAPIEHA, VILLERBECK</stage>
        <sp who="sapieha" xml:id="II4-1">
            <speaker>SAPIEHA, <em>se retournant gaiement.</em></speaker>
            <l n="436" xml:id="l436">Eh !... c’est mon amiral !... Est-ce qu’il conspirerait par hasard ? Sa physionomie, d’ordinaire si insouciante, me semble aujourd’hui méditative et défaite.</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="II4-2">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="437" xml:id="l437">Il y a de quoi !</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II4-3">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="438" xml:id="l438">Aurions-nous été battu ?</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="II4-4">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="439" xml:id="l439">Moi ! amiral russe !...</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II4-5">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="440" xml:id="l440">Cela peut se voir !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="II4-6">
            <speaker>VILLERBECK, <em>avec impatience.</em></speaker>
            <l n="441" xml:id="l441">Eh bien oui !... battu ! Comment ? je l’ignore !... Par qui ?... je n’en sais rien... je ne sais pas même au juste si c’est une réalité... ou un cauchemar... Le seul fait dont je sois certain... c’est que j’étais gris !</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II4-7">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="442" xml:id="l442">Par extraordinaire !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="II4-8">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="443" xml:id="l443">Non ! tout naturellement !... J’avais été invité à dîner par les officiers de l’amirauté hier à mon arrivée, car j’arrive de la mer Caspienne... mission dont il s’agit de rendre compte au czar, aussitôt son retour... mais alors il s’agissait de dîner... Je vous passe les détails et le nombre des bouteilles... ce serait trop long. Ce que je me rappelle seulement, c’est qu’il était midi quand nous nous sommes mis à table, et qu’il faisait nuit noire quand nous en sommes sortis. Dans l’intention d’aborder à mon hôtel, j’avais mis le cap sur la droite et je me suis trouvé à gauche... dans un grand parc au milieu de sapins et de bouleaux. Minuit sonnait, la température était glaciale, et, le nez enveloppé dans mon manteau... je cherchais à m’orienter et surtout à reconnaître un pavillon vis-à-vis duquel je me trouvais en ce moment.</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II4-9">
            <speaker>SAPIEHA, <em>à part.</em></speaker>
            <l n="444" xml:id="l444">Ah ! mon Dieu !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="II4-10">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="445" xml:id="l445">Lorsque au balcon du premier étage, une persienne s’entr’ouvre, une main passe et me jette une clef qui tombe à mes pieds sur la neige ! Une clef, à quoi bon ?... et que faire de cette clef ?... c’est ce que je me disais, en m’abritant sous le balcon et en m’adossant contre une petite porte que je n’avais pas vue d’abord !... Les clefs ne vont pas sans porte et les portes ne vont pas sans clef... Or, la porte et la clef avaient élu faites l’une pour l’autre, car la clef ouvrait la porte, que je ne refermai pas, pour m’assurer, à tout hasard, une retraite. Mon idée, si j’en avais une, était de trouver, pour le reste de la nuit, un asile plus chaud que la rue... Devant moi un escalier qui, heureusement, avait une rampe ; puis une antichambre, ou un salon, je ne sais pas au juste ; puis à droite, à moins que ce ne fût en face, une porte entr’ouverte d’où s’échappait un rayon de lumière ; je m’élance en trébuchant, et j’aperçois, enveloppée d’une pelisse blanche, une femme qui jette un cri et renverse son flambeau.</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II4-11">
            <speaker>SAPIEHA, <em>vivement.</em></speaker>
            <l n="446" xml:id="l446">Malheureux !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="II4-12">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="447" xml:id="l447">C’est justement... ce que médit d’une voix étouffée... quelqu’un qui montait vivement derrière moi, et qui, me saisissant d’une main vigoureuse, me forçait à rétrograder. Depuis ce moment, tout est vague et confus... d’autant que l’escalier, redescendu en roulant, avait contribué à renverser mes idées qui n’étaient pas, déjà très nettes... Je crois pourtant... me rappeler que, ranimé parle grand air... je luttai quelques instants en dehors, à la porte du pavillon, contre mon adversaire inconnu... Tout le reste ne m’apparaît plus qu’au travers des nuages, des vapeurs, des tourbillons de neige... et je me suis réveillé, ce matin, dégrisé et gelé, devant la porte de mon hôtel... où j’avais passé la nuit !...</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II4-13">
            <speaker>SAPIEHA, <em>riant.</em></speaker>
            <l n="448" xml:id="l448">C’était un rêve. mon cher... un mauvais rêve...</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="II4-14">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="449" xml:id="l449">Vous croyez ?... C’était ma première pensée... Mais, d’un autre côté, mes habits déchirés... les traces et les suites de la lutte me font croire à la réalité de l’aventure... et celui qui m’a insulté et frappé...</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II4-15">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="450" xml:id="l450">Ne vous connaissait pas... et comme vous peut-être... était dans l’ivresse... une autre ivresse !... La seule chose importante eût été de savoir où se passait l’anecdote... et vous ne le savez pas ?</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="II4-16">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="451" xml:id="l451">Non.</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II4-17">
            <speaker>SAPIEHA, <em>à part.</em></speaker>
            <l n="452" xml:id="l452">Je respire !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="II4-18">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="453" xml:id="l453">J’ai idée cependant... que les grands arbres verts appartenaient à quelque parc impérial...</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II4-19">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="454" xml:id="l454">Allons donc !... Des sapins... et des bouleaux... il y en a partout... il n’y a pas d’autre verdure en Russie... Et là... franchement, vous n’avez pas distingué les traits de la beauté mystérieuse ?...</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="II4-20">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="455" xml:id="l455">Non... je n’ai rien vu !...</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II4-21">
            <speaker>SAPIEHA, <em>à part.</em></speaker>
            <l n="456" xml:id="l456">Nous sommes sauvés !</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="II4-22">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="457" xml:id="l457">Rien !... mais au cri que cette femme a poussé... c’est bien singulier... il m’a semblé...</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II4-23">
            <speaker>SAPIEHA, <em>vivement.</em></speaker>
            <l n="458" xml:id="l458">Quoi donc ?...</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="II4-24">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="459" xml:id="l459">Rien !... la nuit tous les cris se ressemblent...</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II4-25">
            <speaker>SAPIEHA, <em>le pressant.</em></speaker>
            <l n="460" xml:id="l460">Mais encore ?...</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="II4-26">
            <speaker>VILLERBECK, <em>vivement.</em></speaker>
            <l n="461" xml:id="l461">Non... ce serait trop absurde !... Il faut être ivre pour avoir des idées pareilles...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Rêvant.</em></hi></stage>
            <l n="463" xml:id="l463">Ce qui aurait pu les justifier... cependant... c’était la richesse de l’ameublement... Mais, à coup sûr, chez une grande dame.</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II4-27">
            <speaker>SAPIEHA, <em>vivement.</em></speaker>
            <l n="464" xml:id="l464">Raison de plus alors pour vous taire.</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="II4-28">
            <speaker>VILLERBECK, <em>de même.</em></speaker>
            <l n="465" xml:id="l465">Vous croyez ?...</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II4-29">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="466" xml:id="l466">Sinon ce serait s’exposer au courroux de quoique famille puissante... qui, pour assoupir cette affaire... vous enverrait loin ! bien loin !... Et les nuits de la Sibérie sont plus froides encore que celle passée à la porte de votre hôtel.</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="II4-30">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="467" xml:id="l467">Vous avez raison !... J’en grelotte d’avance ! Et si quelque rumeur circulait à ce sujet...</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II4-31">
            <speaker>SAPIEHA, <em>vivement.</em></speaker>
            <l n="468" xml:id="l468">Je les éloignerais... comptez sur moi...</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="II4-32">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="469" xml:id="l469">Silence ! c’est la czarine !...</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="II5">
      <head>Scène V</head>
        <stage>SAPIEHA, LA CZARINE <em>et</em> QUELQUES PERSONNES DE LA COUR, VILLERBECK</stage>
        <sp who="la-czarine" xml:id="II5-1">
            <speaker>LA CZARINE, <em>qui est entrée par la droite, aperçoit Sapieha et dit à voix haute et gaiement.</em></speaker>
            <l n="470" xml:id="l470">Ah ! monsieur le comte Sapieha, notre chambellan !</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II5-2">
            <speaker>SAPIEHA.</speaker>
            <l n="471" xml:id="l471">Qui vient prendre les ordres de Votre Majesté pour la composition du concert de ce soir.</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>La czarine fait signe à Sapieha d’approcher. Celui-ci s’incline.</em></hi></stage>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="II5-3">
            <speaker>LA CZARINE, <em>à voix basse à Sapieha.</em></speaker>
            <l n="473" xml:id="l473">Je me meurs d’inquiétude ! Savez-vous quelque chose ?...</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II5-4">
            <speaker>SAPIEHA, <em>toujours incliné, à voix basse et sans lever la tête.</em></speaker>
            <l n="474" xml:id="l474">Je sais tout ! Rien à craindre, et dès que vous connaîtrez les détails...</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="II5-5">
            <speaker>LA CZARINE, <em>de même.</em></speaker>
            <l n="475" xml:id="l475">Il faut que je vous parle !</l>
      </sp>
        <sp who="sapieha" xml:id="II5-6">
            <speaker>SAPIEHA, <em>de même.</em></speaker>
            <l n="476" xml:id="l476">Comment ?</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="II5-7">
            <speaker>LA CZARINE, <em>à voix haute.</em></speaker>
            <l n="477" xml:id="l477">N’oubliez pas que ce concert est donné en l’honneur de Son Excellence Baltadjy-Mehemet ; il nous faudra quelque mélodie de son pays... quelques airs de l’Orient... Du reste, vous me soumettrez la composition du concert ici... dans une demi-heure.</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Sapieha salue et s’éloigne par le fond.</em></hi></stage>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="II6">
      <head>Scène VI</head>
        <stage>LA CZARINE, LES PERSONNES DE LA COUR, VILLERBECK, MENZIKOFF, <em>entrant par la droite d’un air agité</em></stage>
        <sp who="la-czarine" xml:id="II6-1">
            <speaker>LA CZARINE, <em>se tournant vers lui.</em></speaker>
            <l n="479" xml:id="l479">Eh mon Dieu ! prince, qu’y a-t-il ?</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II6-2">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="480" xml:id="l480">Il est arrivé... Je viens de le voir !</l>
      </sp>
        <sp who="tous" xml:id="II6-3">
            <speaker>TOUS.</speaker>
            <l n="481" xml:id="l481">Le czar !...</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="II6-4">
            <speaker>LA CZARINE, <em>étonnée.</em></speaker>
            <l n="482" xml:id="l482">Arrivé !... arrivé !... sans me faire prévenir... sans se présenter chez moi !...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II6-5">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="483" xml:id="l483">Il est furieux et ne veut recevoir personne... que Jakinski et Villerbeck, qu’il a fait demander.</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="II6-6">
            <speaker>VILLERBECK, <em>effrayé.</em></speaker>
            <l n="484" xml:id="l484">Moi !...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>À part.</em></hi></stage>
            <l n="486" xml:id="l486">Serait-ce pour la mer Caspienne, ou saurait-il déjà mon aventure ?</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>À Menzikoff.</em></hi></stage>
            <l n="488" xml:id="l488">Vous croyez qu’il est furieux ?...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II6-7">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="489" xml:id="l489">Et je vous conseille de laisser passer le premier moment...</l>
      </sp>
        <sp who="villerbeck" xml:id="II6-8">
            <speaker>VILLERBECK.</speaker>
            <l n="490" xml:id="l490">C’est ce que je ferai.</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Il sort vivement par le fond.</em></hi></stage>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="II6-9">
            <speaker>LA CZARINE, <em>aux personnes de sa suite.</em></speaker>
            <l n="492" xml:id="l492">Plus tard le czar recevra vos hommages... Laissez-nous !</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Tous sortent par le fond.</em></hi></stage>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="II7">
      <head>Scène VII</head>
        <stage>LA CZARINE, MENZIKOFF</stage>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II7-1">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="494" xml:id="l494">Il est dans un de ces accès de colère... dans une de ces crises où sa raison semble prête à l’abandonner... Il m’a accueilli, la menace et l’injure à la bouche ! Et comme je lui parlais d’annoncer son arrivée à Votre Majesté : « Qu’elle ne s’offre point à ma vue ! s’est-il écrié ; qu’elle ne se présente pas devant moi... ou je la briserai comme ceci... » Et il a fait voler en éclats la grande glace de Venise qui orne le premier salon.</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="II7-2">
            <speaker>LA CZARINE, <em>froidement.</em></speaker>
            <l n="495" xml:id="l495">Connaissez-vous la cause de cette fureur ?</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II7-3">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="496" xml:id="l496">Non !... Il tenait à la main un papier qu’il froissait convulsivement.</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="II7-4">
            <speaker>LA CZARINE, <em>à part et froidement.</em></speaker>
            <l n="497" xml:id="l497">Il sait tout ! Jakinski a découvert mon secret ! La fondre devait me réveiller, je m’y attendais ; mais pas encore !... Quitter la vie quand on est aimée !... c’est trop tôt !...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>À Menzikoff.</em></hi></stage>
            <l n="499" xml:id="l499">Dites à Sapieha de partir.</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II7-5">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="500" xml:id="l500">Je le lui ai dit... et il refuse.</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="II7-6">
            <speaker>LA CZARINE, <em>avec joie.</em></speaker>
            <l n="501" xml:id="l501">Ah !... c’est bien !... mais ce n’est pas juste ! Coupable, c’est moi qui dois mourir... et non pas lui... Je vais trouver le czar...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Elle passe à droite.</em></hi></stage>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II7-7">
            <speaker>MENZIKOFF, <em>écoutant.</em></speaker>
            <l n="503" xml:id="l503">C’est lui !... c’est lui !... Je crois l’entendre !...</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="II7-8">
            <speaker>LA CZARINE, <em>vivement à Menzikoff.</em></speaker>
            <l n="504" xml:id="l504">Va dire à Sapieha que je lui ordonne de vivre... Qu’il parte !...</l>
      </sp>
        <sp who="menzikoff" xml:id="II7-9">
            <speaker>MENZIKOFF.</speaker>
            <l n="505" xml:id="l505">Et vous ?...</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="II7-10">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="506" xml:id="l506">Je reste !</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Menzikoff sort par la porte à gauche.</em></hi></stage>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="II8">
      <head>Scène VIII</head>
        <sp who="la-czarine" xml:id="II8-1">
            <speaker>LA CZARINE, <em>au fond, à droite</em>, LE CZAR, <em>entrant par la droite</em></speaker>
            <stage><hi rend="italic"><em>Il marche avec agitation, traverse le théâtre sans proférer une parole, puis va se jeter dans un fauteuil à droite, près d’une table qu’il frappe du poing avec violence. Il lève les yeux et aperçoit la czarine, qui est venue se placer devant lui. Il reste immobile d’étonnement et de fureur.</em></hi></stage>
      </sp>
        <sp who="le-czar" xml:id="II8-2">
            <speaker>LE CZAR, <em>avec une colère qu’il cherche à modérer.</em></speaker>
            <l n="509" xml:id="l509">Ici ! devant moi ! après ma défense !... Ne sais-tu pas ce que peut ma colère ?...</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="II8-3">
            <speaker>LA CZARINE, <em>froidement.</em></speaker>
            <l n="510" xml:id="l510">Elle vous a fait briser le plus bel ornement de votre palais... Qu’y avez-vous gagné ?</l>
      </sp>
        <sp who="le-czar" xml:id="II8-4">
            <speaker>LE CZAR, <em>avec fureur et se levant.</em></speaker>
            <l n="511" xml:id="l511">Catherine !... à genoux !...</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="II8-5">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="512" xml:id="l512">Le front que vous avez ceint de la couronne ne s’incline plus que devant Dieu !</l>
      </sp>
        <sp who="le-czar" xml:id="II8-6">
            <speaker>LE CZAR, <em>de même.</em></speaker>
            <l n="513" xml:id="l513">À genoux !... ou le châtiment le plus terrible...</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="II8-7">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="514" xml:id="l514">J’attends mon arrêt.</l>
      </sp>
        <sp who="le-czar" xml:id="II8-8">
            <speaker>LE CZAR.</speaker>
            <l n="515" xml:id="l515">Tu sais donc l’avoir mérite ?</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="II8-9">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="516" xml:id="l516">Je sais que tel est votre caprice ! cela suffit !... Vous m’avez mise sur le trône, vous m’en faites descendre ! Résignée à tous vos bienfaits, je les accepte.</l>
      </sp>
        <sp who="le-czar" xml:id="II8-10">
            <speaker>LE CZAR.</speaker>
            <l n="517" xml:id="l517">Tu te poses en victime quand ton crime t’accuse ! Ce n’est pas seulement moi, c’est l’État que tu trahis. Et cette lettre de Baltadjy-Mehemet !...</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="II8-11">
            <speaker>LA CZARINE, <em>avec joie.</em></speaker>
            <l n="518" xml:id="l518">Ah ! ce n’est que cela !...</l>
      </sp>
        <sp who="le-czar" xml:id="II8-12">
            <speaker>LE CZAR.</speaker>
            <l n="519" xml:id="l519">Cette lettre, interceptée par des serviteurs fidèles, prouve que le nouvel ambassadeur... t’est dévoué... à toi...</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id="II8-13">
            <speaker>LA CZARINE.</speaker>
            <l n="520" xml:id="l520">Appelez-vous cela trahir la Russie ?</l>
      </sp>
        <sp who="le-czar" xml:id="II8-14">
            <speaker>LE CZAR, <em>avec colère.</em></speaker>
            <l n="521" xml:id="l521">Pourquoi alors cette correspondance à mon insu ? Pourquoi des intelligences avec ces Turcs nos ennemis ?</l>
      </sp>
        <sp who="la-czarine" xml:id