<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Le Shérif</title>
                <title type="sub">Tragédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Denis</forename>
                    <surname>Diderot</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/?q=node/212 </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="print" when="1769">
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                        <person xml:id="le-shérif" sex="SEX">
                            <persName>LE SHÉRIF</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="le-juge" sex="SEX">
                            <persName>LE JUGE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="la-fille-du-juge" sex="SEX">
                            <persName>LA FILLE DU JUGE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="un-secrétaire-du-juge" sex="SEX">
                            <persName>UN SECRÉTAIRE DU JUGE</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="des-prêtres" sex="SEX">
                            <persName>DES PRÊTRES</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="des-bourreaux" sex="SEX">
                            <persName>DES BOURREAUX</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="des-soldats" sex="SEX">
                            <persName>DES SOLDATS</persName>
                        </person>
                        <person xml:id="les-habitants-du-hameau" sex="SEX">
                            <persName>LES HABITANTS DU HAMEAU</persName>
                        </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Tragédie</term>
                    <term> [indéfini] </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[QNumbers]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-15">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">LE SHÉRIF</titlePart>
            <titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="1769">[Date Print Line]</docDate>
        
        <castList>
                    <head> ACTEURS </head>
            <castItem>
                    <role corresp="#le-shérif">LE SHÉRIF </role></castItem>
            <castItem>
                    <role corresp="#le-juge">LE JUGE </role></castItem>
            <castItem>
                    <role corresp="#la-fille-du-juge">LA FILLE DU JUGE </role></castItem>
            <castItem>
                    <role corresp="#un-secrétaire-du-juge">UN SECRÉTAIRE DU JUGE </role></castItem>
            <castItem>
                    <role corresp="#des-prêtres">DES PRÊTRES </role></castItem>
            <castItem>
                    <role corresp="#des-bourreaux">DES BOURREAUX </role></castItem>
            <castItem>
                    <role corresp="#des-soldats">DES SOLDATS </role></castItem>
            <castItem>
                    <role corresp="#les-habitants-du-hameau">LES HABITANTS DU HAMEAU </role></castItem>
        </castList>
    </front>
    <body>
   </div>
   <div type="act" xml:id="I">
   <head>ACTE I</head>
    <div type="scene" xml:id="I1">
        <head>Scène première</head>
            <l n="0" xml:id="l0">La fille seule ; elle sort, au point du jour, de la maison de son père ; elle s’avance vers l’église. L’inquiétude l’a empêchée de se reposer. Son inquiétude. Elle vient implorer le ciel. Elle se présente à la porte de l’église. Elle prie pour son père, pour son amant, pour elle, pour les habitants du bourg. Commencement d’exposition.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="I2">
      <head>Scène II</head>
            <l n="1" xml:id="l1">Son amant entre. Il est surpris de la voir si matin. Suite des inquiétudes de la fille. Sa vision. Il la rassure par lui, par elle, par son père, par le culte commun.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="I3">
      <head>Scène III</head>
            <l n="2" xml:id="l2">La frayeur fait arriver des habitants et des habitantes du hameau. On attend le shérif. Ils pressentent leurs malheurs. Ils interrogent la fille de leur juge. Ils se plaignent... Que leur demande-t-on ? Que leur veut-on ? Le juge entre.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="I4">
      <head>Scène IV</head>
            <l n="3" xml:id="l3">Le bonhomme les rassure et les console.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="I5">
      <head>Scène V</head>
            <l n="4" xml:id="l4">Celui qu’il avait envoyé pour savoir ce que c’était que ce shérif arrive. Il dit ce qu’il sait. Il jette la consternation dans le père, dans la fille, dans l’amant, dans les habitants. Ils sont perdus. Ils se lamentent. Le juge les rassure encore ; les résigne à la volonté de Dieu, aux lois de l’État, à l’obéissance due au souverain, etc. Il les renvoie et il reste avec sa fille et l’amant de sa fille.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="I6">
      <head>Scène VI</head>
            <l n="5" xml:id="l5">La fille et l’amant conseillent au juge de s’éloigner, lui, eux et quelques habitants qui les suivront ; ils lui représentent le danger qu’il court, ils le conjurent ; il s’y refuse.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="I7">
      <head>Scène VII</head>
            <l n="6" xml:id="l6">L’émissaire du juge rentre. Le shérif est arrivé. Tout le hameau est dans le tumulte et dans la consternation. La persécution est commencée. Quelques habitants sont déjà emprisonnés. Le hameau est investi. Les maisons pleines de prêtres et de soldats. La sienne n’a pas été respectée. Le shérif le demande. On le cherche. Le juge dit : J’y vais.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="I8">
      <head>Scène VIII</head>
            <l n="7" xml:id="l7">La fille, l’amant de sa fille le retiennent. Il s’arrache de leurs bras avec violence. Son devoir et le malheur de ses habitants l’appellent et il va.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="I9">
      <head>Scène IX</head>
            <l n="8" xml:id="l8">L’amant et la fille restent. Scène de tendresse forte et honnête. L’amant connaît le shérif. Ils ont été liés. Il l’a sauvé de plusieurs dangers. Mais ce shérif a aimé la fille du juge ; s’il reprenait de la tendresse ? Serment de ne se jamais désunir et fin du premier acte.</l>
   </sp>
   </div>
   </div>
   <div type="act" xml:id="II">
   <head>ACTE II</head>
    <div type="scene" xml:id="II1">
        <head>Scène première</head>
            <l n="9" xml:id="l9">Le shérif entre avec ses satellites, soldats, prêtres et autres. Il les encourage au désordre. Il les envoie à leurs cruelles fonctions. Ils y vont.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="II2">
      <head>Scène II</head>
            <l n="10" xml:id="l10">Il reste seul. Il parle. Il est plein de fureur. Il se rappelle les injures du père, les mépris de la fille. Il lance des regards terribles sur le hameau. Il n’en sortira point sans l’avoir inondé de sang, ruiné. Il nomme ceux qu’il a proscrits dans son cœur. Le juge et sa fille ne sont pas oubliés. Il a déjà donné des ordres sanglants. Ils sont exécutés. Il en va donner de nouveaux.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="II3">
      <head>Scène III</head>
            <l n="11" xml:id="l11">Le shérif et l’amant. Scène tranquille d’abord ; d’amis qui se reconnaissent ; puis violente.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="II4">
      <head>Scène IV</head>
            <l n="12" xml:id="l12">Le shérif, l’amant et le père. Le père lui reproche la conduite de ses satellites, lui demande quelles sont ses qualités, ce qu’il veut faire. Scène de tolérance.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="II5">
      <head>Scène V</head>
            <l n="13" xml:id="l13">Le peuple entre avec les satellites, les prêtres. Le shérif se place. Son secrétaire lit les arrêts. Le juge et sa fille présents. Le juge est accusé, interrogé. Son apologie. Il est sommé de souscrire à la formule. Il s’y refuse. Il est saisi, lié, emmené. Cris du peuple, cris de la fille, cris de l’amant ; peuple dispersé par les soldats. L’amant chassé par le shérif. La fille veut suivre son père. Le shérif la fait retenir.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="II6">
      <head>Scène VI</head>
            <l n="14" xml:id="l14">Le shérif et la fille. Elle demeure seule avec lui en silence d’abord. Elle lui plaît toujours. Il l’éloigné. Il la rappelle. Il ordonne qu’on la saisisse. On la saisit et on l’emmène.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="II7">
      <head>Scène VII</head>
            <l n="15" xml:id="l15">Le shérif seul. Il se reproche sa faiblesse. Il s’endurcit. Il combine son projet de scélératesse contre le père, contre la fille, contre ramant. Il l’expose et sort, et fin du second acte.</l>
   </sp>
   </div>
   </div>
   <div type="act" xml:id="III">
   <head>ACTE III</head>
    <div type="scene" xml:id="III1">
        <head>Scène première</head>
            <l n="16" xml:id="l16">Le shérif et son secrétaire. Il lui donne ses ordres. Publier la mort du père, préparer l’appareil de son supplice ; observer le moment où il sera seul avec la fille ; venir presser la mort de son père et remplir son esprit de terreur.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="III2">
      <head>Scène II</head>
            <l n="17" xml:id="l17">Le shérif seul. Il attend l’amant qui lui a fait demander audience. Il attend la fille.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="III3">
      <head>Scène III</head>
            <l n="18" xml:id="l18">L’amant entre. Scène violente. Il met le poignard sur la gorge du juge. Il est arrêté.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="III4">
      <head>Scène IV</head>
            <l n="19" xml:id="l19">La fille entre. Elle voit son amant arrêté. Elle pleure, elle demande grâce. Ironies du juge sur le père, la fille et l’amant.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="III5">
      <head>Scène V</head>
            <l n="20" xml:id="l20">Les habitants entrent ; ils demandent la grâce de leur juge, leur vie, leur fortune. Ils ne sont point écoutés. On les chasse. On sépare l’amant de la fille. Leur séparation.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="III6">
      <head>Scène VI</head>
            <l n="21" xml:id="l21">Le shérif et la fille. Il la traite assez doucement. Elle parle. Il l’écoute plus favorablement. Elle est liée ; il la délie. Elle prend quelque lueur d’espérance qui ne dure pas. Elle apprend à quel prix elle peut sauver son père. Elle le traite comme un scélérat.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="III7">
      <head>Scène VII</head>
            <l n="22" xml:id="l22">Le secrétaire ou un satellite qui annonce que tout est prêt pour la mort du père. Les prêtres la demandent. On n’attend que son ordre.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="III8">
      <head>Scène VIII</head>
            <l n="23" xml:id="l23">Que devient cette malheureuse ? Elle pleure. Elle se désespère. Elle sollicite. Le shérif revient à son indigne proposition. Elle demande à mourir avec son père.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="III9">
      <head>Scène IX</head>
            <l n="24" xml:id="l24">Le secrétaire, le même satellite, ou un prêtre rentre. Il demande qu’on leur livre leur victime. Le shérif donne l’ordre de mort. La fille arrête le satellite, se prosterne aux pieds du juge, se roule à terre. Le prêtre insiste. La fille demande à voir son père. Le shérif y consent. La fille sort. Le shérif reste.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="III10">
      <head>Scène X</head>
            <l n="25" xml:id="l25">Le shérif et un prêtre qui vient de la part du père demander à la voir.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="III11">
      <head>Scène XI</head>
            <l n="26" xml:id="l26">Le shérif seul. Elle ne s’ouvrira point à son père. Cette vue ne peut que la toucher. Ce qu’il a projeté sur le père, sur elle et sur l’amant, et fin du troisième acte.</l>
   </sp>
   </div>
   </div>
   <div type="act" xml:id="IV">
   <head>ACTE IV</head>
    <div type="scene" xml:id="IV1">
        <head>Scène première</head>
            <l n="27" xml:id="l27">L’amant seul. Il a assassiné ses gardes. Il s’est introduit dans la maison du shérif ; il avait résolu de l’assassiner ; mais il n’a pu y réussir. Les habitants qu’il avait rassemblés se sont dispersés. Il ne sait pourquoi. L’exécution du père est suspendue ; pourquoi sa maîtresse est libre ? Il est nuit. Il vient. Il cherche sa maîtresse. Où est-elle ? Il entend du bruit : il se retire.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="IV2">
      <head>Scène II</head>
            <l n="28" xml:id="l28">L’amant et le prêtre.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="IV3">
      <head>Scène III</head>
            <l n="29" xml:id="l29">La fille et le prêtre.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="IV4">
      <head>Scène IV</head>
            <l n="30" xml:id="l30">La fille seule à la porte de la prison de son père. Elle y trouve quelques habitants et quelques habitantes. Elle les renvoie.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="IV5">
      <head>Scène V</head>
            <l n="31" xml:id="l31">Elle s’assied là seule.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="IV6">
      <head>Scène VI</head>
            <l n="32" xml:id="l32">Son amant rentre.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="IV7">
      <head>Scène VII</head>
            <l n="33" xml:id="l33">On vient ouvrir les portes de la prison du père. L’amant se retire.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="IV8">
      <head>Scène VIII</head>
            <l n="34" xml:id="l34">Les portes sont ouvertes. L’amant rentre. La fille et l’amant s’approchent de la porte de la prison. Ils entendent la plainte du père. Ils s’arrêtent. Ou entend cette plainte, mais on ne voit point le père. L’amant entre. Le père le prend pour un satellite qui vient lui annoncer son supplice et lui parle. L’amant et le père sont dans la prison. La fille reste à la porte.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="IV9">
      <head>Scène IX</head>
            <l n="35" xml:id="l35">Le père et l’amant sortent. Le père, la fille, l’amant. Quelle scène !</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="IV10">
      <head>Scène X</head>
            <l n="36" xml:id="l36">La scène du prêtre. Le père veut les marier. Le père le veut. L’amant presse. La fille refuse. Douleur du père. Désespoir de l’amant.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="IV11">
      <head>Scène XI</head>
            <l n="37" xml:id="l37">On vient de la part du shérif les séparer. L’amant se retire.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="IV12">
      <head>Scène XII</head>
            <l n="38" xml:id="l38">L’amant rentre. Le père va mourir dans un moment. Sa prière, ses adieux, ses conseils.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="IV13">
      <head>Scène XIII</head>
            <l n="39" xml:id="l39">La fille seule. On l’appelle plusieurs fois de la part du shérif. Elle ne peut se résoudre à aller. Ses transes. Ses douleurs. Son désespoir. Sa prière. Quelques mots de son père qu’elle se rappelle, lorsqu’il parlait dans la prison, lorsqu’il priait. On l’appelle encore. Elle va incertaine. Elle retrouve son amant sur le fond.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="IV14">
      <head>Scène XIV</head>
            <l n="40" xml:id="l40">La scène du poignard.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="IV15">
      <head>Scène XV</head>
            <l n="41" xml:id="l41">L’émissaire entre et le jeune homme. Les habitants sont dispersés ; il va tâcher de les rassembler. Le jeune homme a engagé sa parole. Il ne fait rien, mais il n’empêche rien.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="IV16">
      <head>Scène XVI</head>
            <l n="42" xml:id="l42">Elle sort la tête troublée ; et le jeune homme reste. Fin du quatrième acte.</l>
   </sp>
   </div>
   </div>
   <div type="act" xml:id="V">
   <head>ACTE V</head>
    <div type="scene" xml:id="V1">
        <head>Scène première</head>
            <l n="43" xml:id="l43">Le secrétaire. Les projets du shérif sont accomplis. Le père est mort. Récit de sa mort. Conversion du secrétaire.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="V2">
      <head>Scène II</head>
            <l n="44" xml:id="l44">Des femmes du bourg qui accourent éplorées, qui appellent du secours et qui annoncent le malheur arrivé à la fille.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="V3">
      <head>Scène III</head>
            <l n="45" xml:id="l45">La fille ; elle entre conduite par une habitante et accompagnée de quelques autres. On lui a crevé les yeux. Le secrétaire tombe à ses pieds. Elle le renvoie et lui fait des souhaits. Elle se fait conduire sur le tombeau de sa mère. Elle renvoie celles qui la conduisaient. Elles s’éloignent.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="V4">
      <head>Scène IV</head>
            <l n="46" xml:id="l46">La fille seule sur le tombeau de sa mère.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="V5">
      <head>Scène V</head>
            <l n="47" xml:id="l47">L’amant et la fille. Elle tient son amant. Elle demande son père. Elle apprend qu’il est mort. Elle dit ce qu’elle a souffert pour le sauver.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="V6">
      <head>Scène VI</head>
            <l n="48" xml:id="l48">On entend du bruit ; c’est le shérif poursuivi par les habitants. L’amant l’assassine. Le peuple le charge d’imprécations. La fille s’évanouit. L’amant veut se tuer. On emporte la fille. On retient l’amant. On les entraîne l’un et l’autre, et le cinquième acte et la pièce finit.</l>
            <l n="49" xml:id="l49">Le père est un vieillard charitable, juste, ferme, équitable, tranquille, serein et tolérant. Il a servi avec honneur. Il est riche. Il s’est retiré dans le hameau. Il y fait depuis longtemps la fonction de juge. Il est pieux. Il est attaché à ses sentiments. Il est non-conformiste. Il est veuf. Sa femme était catholique. Sa fille est aussi catholique.</l>
            <l n="50" xml:id="l50">Le shérif est un homme atroce, sans mœurs, sans probité, sans honneur, sans religion ; ministre de l’intolérance. Né dans le hameau, chassé de là pour ses forfaits ; amant autrefois méprisé de la fille du juge.</l>
            <l n="51" xml:id="l51">La fille est catholique ; d’un caractère tendre, honnête, timide, aimant passionnément son père, passionnément son amant, pieuse aussi, mais tolérante.</l>
            <l n="52" xml:id="l52">L’amant, jeune homme violent, plein de confiance dans l’innocence, autrefois lié avec le shérif à qui il a rendu de grands services ; aimant très tendrement et très tendrement aimé de la fille du juge, qu’il était sur le point d’épouser, le temps que...</l>
            <stage>Le manuscrit s’arrête là. </stage>
            <l n="53" xml:id="l53"></l>
         </sp>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>