<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L’Enfant perdu</title>
                <title type="sub">Vaudeville</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Thomas</forename>
                    <surname>Sauvage</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL"> http://théâtre-documentation.com/content/l’enfant-perdu-thomas-sauvage </idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="premiere" when="1836-09-10">Représenté pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de la Gaîté, le 10 septembre 1836. </date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term> Vaudeville</term>
                    <term> [indéfini] </term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[Q186286]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-03">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
    <front>
        <docTitle>
            <titlePart type="main">L’ENFANT PERDU</titlePart>
            <titlePart type="sub">VAUDEVILLE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate when="[vide]">[Date Print Line]</docDate>
        
        <performance>
            <ab type="premiere">Représenté pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de la Gaîté, le 10 septembre 1836. </ab><!--@date="1836-09-10"-->
        </performance>
            <l n="0" xml:id="l0">Vaudeville en un acte. </l>
            <l n="1" xml:id="l1">Représenté pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de la Gaîté, le 10 septembre 1836. </l>
            <l n="2" xml:id="l2">FLAMENT, agent d’affaires</l>
            <l n="3" xml:id="l3">JOSEPH</l>
            <l n="4" xml:id="l4">HENRI, commis banquier</l>
            <l n="5" xml:id="l5">MADEMOISELLE MARCILLY, lingère</l>
            <l n="6" xml:id="l6">EUGÉNIE, sa nièce</l>
            <l n="7" xml:id="l7">FIFINE, marchande de pommes</l>
            <l n="8" xml:id="l8">JENNY, demoiselle de magasin</l>
            <l n="9" xml:id="l9">TITI </l>
            <l n="10" xml:id="l10">DEMOISELLES DE MAGASIN</l>
            <l n="11" xml:id="l11">À Paris. 1836.</l>
            <l n="12" xml:id="l12">Une salle par bas. Au fond, portes vitrées donnant dans le magasin de mademoiselle Marcilly. À droite, portes de l’intérieur. À gauche, deuxième plan, porte donnant sur l’allée. Au premier plan, la chambre d’Henri. Au fond, à la gauche de l’acteur, un buffet ; sur le côté, à droite, une table avec plumes, encre, etc. et des livres de commerce ; plus loin, un guéridon. </l>
        <castList>
                    <head> ACTEURS </head>
        </castList>
                   <div type="act" xml:id="1" n="1">
                    <head> ACTE 1 </head>
    <div type="scene" xml:id="1">
        <head>Scène première</head>
            <l n="13" xml:id="l13">Les demoiselles achèvent leur toilette devant la glace ; Eugénie, assise à une table, fait des écritures ; Henri est debout derrière la chaise. </l>
            <l n="14" xml:id="l14">Air : Travaillons, mesdemoiselles. </l>
            <l n="15" xml:id="l15">Votre chambre est faite, M. Henri. </l>
            <l n="16" xml:id="l16">C’est bien, Fifine... voici ton mois ; car c’est fini, je ne loge plus ici. </l>
            <l n="17" xml:id="l17">Comment ? </l>
            <l n="18" xml:id="l18">Mon Dieu ! oui... mademoiselle Marcilly, ma tante, dit que dans la maison d’une marchande lingère, loger un jeune homme, avec des portes de communications, ça n’est pas décent, et c’est dangereux. </l>
            <l n="19" xml:id="l19">Dam ! elle n’a peut-être pas tort, mam’selle Eugénie... mais c’est égal, sa prudence me coûte une pratique, et, quand on ne gagne déjà pas trop. </l>
            <l n="20" xml:id="l20">Tu n’as donc pas retrouvé ton mari, Fifine ? </l>
            <l n="21" xml:id="l21">Eh ! mon Dieu ! non, mam’selle, et il est ben dur, pour une petite femme de mon âge, de se trouver seule avec un enfant sur les bras. </l>
            <l n="22" xml:id="l22">Pourquoi aussi vas-tu prendre un mauvais sujet ? </l>
            <l n="23" xml:id="l23">Mauvais sujet, lui ! Joset... pas du tout mam’selle, il n’y touche pas plus qu’un canard à une giroflée ; pas méchant à battre une femme, ni pus ni moins qu’un vieux tapis, comme d’aucuns... quelquefois des bisbilles, des castilles... mais jouer des mains, jamais ! à moins que Paul Niquet s’en mêle. </l>
            <l n="24" xml:id="l24">Qu’est-ce que c’est que Paul Niquet ? </l>
            <l n="25" xml:id="l25">Paul Niquet...l’ rogome donc ! et il s’en tape ni peu, ni trop, mais assez : c’est au 10e léger’où je tenais la cantine, et oùsqu’il était dans le centre, que j’ai fait sa connaissance ; mais je n’avais pas plutôt gagné une malheureuse pièce de douze sous qu’il se la passait au travers du corps... et puis faigniant, ah... c’est c’ qui m’ l’a fait quitter... j’ fais des ménages le matin, des commissions, j’ vends des quatre saisons ; enfin je me tire d’affaire avec mon Titi...</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="2">
      <head>Scène II</head>
            <l n="26" xml:id="l26">Eh bien ! pas encore au magasin ! vous n’êtes pas ici dans la rue Vivienne, mesdemoiselles, mais dans la rue de la Barillerie, dans la Cité, on y a des mœurs et l’on se lève matin. </l>
            <l n="27" xml:id="l27">Encore faut-il le temps de faire sa toilette, c’est dans l’intérêt de l’établissement.</l>
            <l n="28" xml:id="l28">Je ne veux chez moi de coquetterie que pour mes marchandises un étalage modeste et de bon goût, qui mette en vue mes nouveautés et vous cache aux flâneurs.</l>
            <l n="29" xml:id="l29">Est-elle sévère et farouche sur la vertu, la patronne... parce qu’elle a toujours été sage. </l>
            <l n="30" xml:id="l30">Taisez-vous, Fifine, vous qui devriez rougir de votre inconduite. </l>
            <l n="31" xml:id="l31">Mon inconduite !... par exemple ! qu’est-ce que vous voulez dire ? </l>
            <l n="32" xml:id="l32">Vous parlez toujours de votre mari... où est votre acte de mariage ? </l>
            <l n="33" xml:id="l33">Mon acque ? au 10e léger. </l>
            <l n="34" xml:id="l34"> Si vous osez tenir un pareil langage chez moi, je vous interdirai la maison. </l>
            <l n="35" xml:id="l35">Pardon excuse, mam’selle, je ne veux pas vous fâcher ; mais, tenez ! mettez qu’on soit coupable, nous autres, pauvres petites filles, abandonnées le matin sur les halles, le soir à la guinguette, nous méritons peut-être plus d’indulgence et de pitié que de colère ! </l>
            <l n="36" xml:id="l36">Air de l’Album.</l>
            <l n="37" xml:id="l37">Elle a raison... allons, soyez plus réservée à l’avenir. </l>
            <l n="38" xml:id="l38">C’est dit, on s’observera... elle est bonne au fond. À tantôt, mesm’zelles... à l’heure du déjeuner, j’ vous apporterai des poires à la bourgeoise, cuites dans son jus, c’est délicieux. </l>
            <l n="39" xml:id="l39">À tantôt, Fifine. </l>
            <l n="40" xml:id="l40">Allons, mesdemoiselles, au comptoir... disposez les montres, et pas de jour de souffrance pour regarder les clercs et les étudiants. </l>
            <l n="41" xml:id="l41">Air : Oui, c’est bien cela. </l>
            <l n="42" xml:id="l42">Les demoiselles vont au magasin. Fifine sort par l’allée.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="3">
      <head>Scène III</head>
            <l n="43" xml:id="l43">Eh bien ! M. Henri, êtes-vous content du travail d’Eugénie ? </l>
            <l n="44" xml:id="l44">Parfaitement... Mademoiselle votre nièce entend fort bien la tenue des livres. </l>
            <l n="45" xml:id="l45">Il n’y a pas d’omissions, d’erreurs... </l>
            <l n="46" xml:id="l46">Non, ma tante.</l>
            <l n="47" xml:id="l47">C’est qu’elle est si étourdie, si distraite depuis quelque temps. </l>
            <l n="48" xml:id="l48">Je ne m’en suis pas aperçu, et mademoiselle Eugénie m’a toujours écouté avec une attention... </l>
            <l n="49" xml:id="l49">Oui, vous, je le crois... enfin, vous pensez qu’elle peut se passer de vos leçons, maintenant ? </l>
            <l n="50" xml:id="l50">Oui, mademoiselle. </l>
            <l n="51" xml:id="l51">C’est bien consciencieux et bien loyal de votre part, M. Henri ; car enfin, c’est le dernier lien de nos relations journalières que vous rompez là, puisqu’aujourd’hui vous cessez d’habiter cette petite chambre que je vous louais... </l>
            <l n="52" xml:id="l52">Je laisse encore quelques effets dans cette chambre ; je viendrai les chercher.</l>
            <l n="53" xml:id="l53">Oh ! quand vous voudrez. </l>
            <l n="54" xml:id="l54">Pourquoi ne pas dire a. ma tante que vous m’aimez ?... elle veut mon bonheur ; quand elle saurait que je partage vos sentiments, peut-être renoncerait-elle à son projet de m’unir à ce M. Flament, que je ne puis souffrir, et qu’elle préfère à tout le monde, parce qu’il dirige ses affaires, les arrange, les embrouille... </l>
            <l n="55" xml:id="l55">Ah ! chère Eugénie... un secret, un obstacle. </l>
            <l n="56" xml:id="l56">Vous n’avez rien à vous reprocher, je pense ? </l>
            <l n="57" xml:id="l57">Moi !... oh ! rien ! je vous le jure sur l’honneur, sur l’amour pur et sincère que j’ai pour vous ; et cependant, le monde me repousserait, me traiterait en coupable, s’il savait... Je vais prendre mes papiers, mon portefeuille, dans cette chambre, recommencer mes recherches, et peut-être parviendrai-je à quelque heureux résultat... alors, je viendrai le front levé devant votre tante, je lui demanderai votre main. </l>
            <l n="58" xml:id="l58">On entend Flament dans le magasin. </l>
            <l n="59" xml:id="l59">Ah ! voici M. Flament. </l>
            <l n="60" xml:id="l60">Je sortirai par l’allée pour ne pas le rencontrer. </l>
            <l n="61" xml:id="l61">Haut.</l>
            <l n="62" xml:id="l62">Adieu, mesdemoiselles. </l>
            <l n="63" xml:id="l63">Vous viendrez me dire le résultat de vos démarches. </l>
            <l n="64" xml:id="l64">Il entre dans sa chambre.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="4">
      <head>Scène IV</head>
            <l n="65" xml:id="l65">Permettez-moi, mademoiselle, de vous offrir ces échantillons de l’industrie, du goût et de la civilisation des Chinois, beaucoup plus avancés que nous, puis qu’ils datent de six mille ans... mais nous les rattraperons, car, pour cette année, nous adoptons les usages du céleste empire. </l>
            <l n="66" xml:id="l66">Air du Baiser au Porteur. </l>
            <l n="67" xml:id="l67">Vous vous ruinez, M. Flament ? </l>
            <l n="68" xml:id="l68">Moi !... pas si bête... j’ai pris cela dans une affaire... un petit jeune homme qui voulait dix mille francs on lui donne pour six mille de ces colifichets... </l>
            <l n="69" xml:id="l69">Eh ! bon Dieu ! que fera-t-il de tout cela ? </l>
            <l n="70" xml:id="l70">Oh ! il n’en sera pas embarrassé, moyennant commission, je les lui placerai, moi, pour cinq cents francs. </l>
            <l n="71" xml:id="l71">Vous faites donc aussi du commerce ? </l>
            <l n="72" xml:id="l72">Je fais de tout... un homme d’affaires, voyez-vous, c’est un avocat sans diplôme, un négociant sans parente ; c’est une espèce d’avoué marron qui fait de la procédure et du commerce ; c’est un état mixte qui tient à la robe et qui touche aux finances, en un mot, l’homme d’affaires est un animal amphibie, qui prend des deux mains, et mange à deux râteliers.</l>
            <l n="73" xml:id="l73">Je conçois qu’alors les bénéfices... </l>
            <l n="74" xml:id="l74">Sont immenses... tout est bénéfice : pas d’étude à payer un million, comme les notaires ; pas d’étalage et de train de maison, comme les avoués ; aussi l’homme d’affaires se marie selon son cœur, ce n’est pas le prix de sa charge qui dirige ses hommages, les billets de banque qui allument son amour ; libre, indépendant, il peut se permettre, lui, le choix d’une compagne modeste et vertueuse, c’est son faste, son luxe ; il est de bon goût, je crois, et vaut bien celui de ses orgueilleux rivaux.</l>
            <l n="75" xml:id="l75">Comment donc, du sentiment, je ne croyais pas... </l>
            <l n="76" xml:id="l76">Moi, je suis sentimental comme un Andalou, et d’ailleurs ici, tout n’inspire-t-il pas le sentiment le plus... le plus touchant... le plus... voilà que je m’embrouille dans le sentiment... vous, si bonne, si vertueuse, mademoiselle Marcilly. </l>
            <l n="77" xml:id="l77">Ah ! de grâce... </l>
            <l n="78" xml:id="l78">Votre adorable nièce dance, naïve, simple sans prétention, espiègle sans coquetterie... ah !... </l>
            <l n="79" xml:id="l79">Monsieur !... </l>
            <l n="80" xml:id="l80">Ce sera la meilleure petite femme... </l>
            <l n="81" xml:id="l81">Oui, si je ne suis pas la sienne. </l>
            <l n="82" xml:id="l82">Vous me comprenez, mademoiselle Marcilly. </l>
            <l n="83" xml:id="l83">Oui, mon cher Flament. </l>
            <l n="84" xml:id="l84">Et vous, mademoiselle Eugénie ? </l>
            <l n="85" xml:id="l85">Moi, pas du tout, monsieur... </l>
            <l n="86" xml:id="l86">Je n’ose m’expliquer plus clairement... mais si mademoiselle Marcilly voulait... </l>
            <l n="87" xml:id="l87">Avant tout, M. Flament, je voudrais causer un peu avec vous... </l>
            <l n="88" xml:id="l88">Je suis à vos ordres, mademoiselle, à l’instant... bon ! c’est pour stipuler la dot. </l>
            <l n="89" xml:id="l89">Là ! ils vont convenir de tout... et M. Henri qui ne revient pas. </l>
            <l n="90" xml:id="l90">Elle sort.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="5">
      <head>Scène V</head>
            <l n="91" xml:id="l91">Vous avez donc lu dans mon cœur mademoiselle ? vous avez vu mon amour pour votre charmante pièce, mon désir de m’allier à une personne aussi estimable, aussi vertueuse que vous !... </l>
            <l n="92" xml:id="l92">Ne parlons pas de moi, je vous prie. </l>
            <l n="93" xml:id="l93">Pardonnez-moi ; parce que les bons exemples sont une garantie, et puis, cette sagesse, cette vertu ont fait le bonheur de votre nièce, après vous toute votre fortune lui revient... environ trois cent mille francs, n’est-ce pas ?... </l>
            <l n="94" xml:id="l94">M. Flament !... </l>
            <l n="95" xml:id="l95">Air de l’Écu de six francs. </l>
            <l n="96" xml:id="l96">De grâce, veuillez m’écouter. </l>
            <l n="97" xml:id="l97">Je suis tout oreilles. </l>
            <l n="98" xml:id="l98">J’ai une confidence à vous faire, une confidence nécessaire.</l>
            <l n="99" xml:id="l99">Ah ! ah !... </l>
            <l n="100" xml:id="l100">Vous voyez mon trouble, ma rougeur... </l>
            <l n="101" xml:id="l101">Ah ! mon Dieu ! vous me faites frémir. </l>
            <l n="102" xml:id="l102">De pareils aveux sont si pénibles !... </l>
            <l n="103" xml:id="l103">Tiens, est-ce que la jeune personne aurait ?... ça se voit, dans les lingères... c’est j’en suis sûr ce petit monsieur qui lui enseigne la tenue des livres... en parties doubles. </l>
            <l n="104" xml:id="l104">Air : Cet arbre apporté de Provence. </l>
            <l n="105" xml:id="l105">Mademoiselle Marcilly a été au fond fermer la porte, puis elle a pris en soupirant un papier dans un secrétaire ; enfin, elle avance des sièges. Ils sont assis.</l>
            <l n="106" xml:id="l106">Ainsi votre nièce !... </l>
            <l n="107" xml:id="l107">Eh ! monsieur, c’est de moi qu’il s’agit. </l>
            <l n="108" xml:id="l108">De vous, mademoiselle Marcilly ! par exemple !... je ne m’attendais guère... c’est trop drôle ! qu’est-ce que ça me fait ? pardon, j’écoute. </l>
            <l n="109" xml:id="l109">Il y a vingt-quatre ans... </l>
            <l n="110" xml:id="l110">1812, alors. </l>
            <l n="111" xml:id="l111">Oui ; j’étais une pauvre petite ouvrière, fraîche, svelte, assez jolie... </l>
            <l n="112" xml:id="l112">Je le crois. </l>
            <l n="113" xml:id="l113">On me le disait, et j’écoutais avec plaisir, surtout quand c’était un beau jeune homme, élève à l’École polytechnique ; je le rencontrais souvent au Luxembourg... il appartenait à une grande famille de ce temps-là... fière, orgueilleuse... </l>
            <l n="114" xml:id="l114">Comme les grandes familles de tous les temps. </l>
            <l n="115" xml:id="l115">Ainsi nul espoir d’union... j’aurais dû le fuir. </l>
            <l n="116" xml:id="l116">Et vous ne le quittiez pas... c’est toujours ainsi ! enfin ?... </l>
            <l n="117" xml:id="l117">Enfin vers mil huit cent treize, à l’époque où il quitta l’école pour l’armée... je n’ai pas la force d’achever... </l>
            <l n="118" xml:id="l118">Lui remettant un papier.</l>
            <l n="119" xml:id="l119">Lisez. </l>
            <l n="120" xml:id="l120">Qu’est-ce que c’est que ça ?... mairie du dixième arrondissement, acte de naissance... ah ! diable. </l>
            <l n="121" xml:id="l121">Ils se lèvent. </l>
            <l n="122" xml:id="l122">C’était un garçon !... </l>
            <l n="123" xml:id="l123">Un garçon !... je vous en fais mon compliment... la perle du quai des Morfondus, la Jeanne d’Arc de la Cité ! ainsi vous avez un... </l>
            <l n="124" xml:id="l124">Je voudrais l’avoir, hélas ! ma famille le fit disparaître, et, lorsque je voulus, depuis consulter la sage-femme qui m’avait assisté, elle était mourante et ne put me rien dire de positif. </l>
            <l n="125" xml:id="l125">Et le père ?... </l>
            <l n="126" xml:id="l126">Il avait quitté la France au licenciement de l’armée de la Loire, après m’avoir envoyé une somme de vingt mille francs qui m’aida à commencer ce fond de commerce... depuis, je n’en ai plus entendu parler. </l>
            <l n="127" xml:id="l127">Ainsi, cet enfant, qui serait parbleu bien un gaillard de vingt-deux ans, vous ignorez ce qu’il est devenu ?... </l>
            <l n="128" xml:id="l128">Absolument. </l>
            <l n="129" xml:id="l129">Eh bien ! alors de quoi vous inquiétez vous ?... </l>
            <l n="130" xml:id="l130">Ah ! monsieur, pouvez-vous dire cela à une mère !... je serais si heureuse de l’embrasser, de le presser sur mon cœur !... </l>
            <l n="131" xml:id="l131">Et votre réputation ? </l>
            <l n="132" xml:id="l132">Que m’importe ! c’est mon fils !... le fils de mon Alfred. </l>
            <l n="133" xml:id="l133">Et l’établissement de votre nièce dont il vient rogner la fortune ? </l>
            <l n="134" xml:id="l134">Voilà, M. Flament, ce qui d’abord m’a conduit à cette révélation... car, en mariant Eugénie, je veux conserver les droits de mon fils. </l>
            <l n="135" xml:id="l135">Comment, vous voulez ?... ceci change furieusement la position... vous me permettrez de vous dire que voilà une résolution bien bizarre... c’est prendre les choses trop à cœur... Tenez-moi... moi qui vous parle, à la même époque ma foi, fin de 1813... j’en ai jadis eu un... un garçon aussi, et bien pis, j’avais été obligé de le reconnaître... à cause d’un grand diable de frère dans la garde Impérial... affreux régime que le régime militaire.</l>
            <l n="136" xml:id="l136">Eh bien ! qu’est-il devenu ?... </l>
            <l n="137" xml:id="l137">Je n’en sais rien... les événements, les circonstances... je quittai Paris ; quand je revins, je n’entendis plus parler de la mère ni de l’enfant. </l>
            <l n="138" xml:id="l138">Eh bien ! moi, monsieur, je ne vis pas tranquille, quand je pense que ce pauvre enfant est peut-être dans le besoin... que la misère l’a peut-être conduit au crime, et j’ai compté sur vous pour faire des recherches à cet égard. </l>
            <l n="139" xml:id="l139">Sur moi ?... mais songez donc... </l>
            <l n="140" xml:id="l140">Je vous en prie, mettez y vos soins, et croyez que je saurai reconnaître... </l>
            <l n="141" xml:id="l141">Puisque vous le voulez absolument... </l>
            <l n="142" xml:id="l142">Ah ! merci, merci, M. Flament !... maintenant ma nièce est à vous. </l>
            <l n="143" xml:id="l143">Vous êtes bien bonne, certainement... mais nous attendrons que nous soyons fixés au su jet de l’enfant... parce que vous sentez bien... </l>
            <l n="144" xml:id="l144">Ah ! oui, je comprends... eh ! bien, comme vous voudrez ; occupez-vous toujours du jeune homme. </l>
            <l n="145" xml:id="l145">À l’instant... par exemple, si j’avais pensé... vous aurez bientôt de mes nouvelles. </l>
            <l n="146" xml:id="l146">Il sort. </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="6">
      <head>Scène VI</head>
            <l n="147" xml:id="l147">Je le vois, la diminution de la dot a diminué son amour pour Eugénie... je ne sais si j’ai bien fait de me confier à cet homme intéressé... mais, j’a vais tant besoin d’épancher mon cœur, de m’occuper de ces recherches... y mettra-t-il le même zèle maintenant que la découverte de ce jeune homme détruit ses espérances ?... </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="7">
      <head>Scène VII</head>
            <l n="148" xml:id="l148">M. Flament est sorti tout préoccupé... l’air mécontent ; il ne m’a pas regardée... ne se raient-ils pas d’accord ? j’aimerais mieux ça... et puis j’ai vu passer M. Henri. </l>
            <l n="149" xml:id="l149">Ah ! te voilà, mon enfant ? </l>
            <l n="150" xml:id="l150">Vous êtes seule ma tante, et bien triste.</l>
            <l n="151" xml:id="l151">Oui, des idées, des souvenirs... </l>
            <l n="152" xml:id="l152">Ah ! le voici. </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="8">
      <head>Scène VIII</head>
            <l n="153" xml:id="l153">Ah ! pardon, mademoiselle... je rentrais, je venais de déposer mon portefeuille dans cette chambre, je ne savais pas vous déranger. </l>
            <l n="154" xml:id="l154">Point d’excuse, M. Henri, vous serez toujours bien reçu chez moi ! </l>
            <l n="155" xml:id="l155">Vos courses ont-elles amené quelques résultats ? </l>
            <l n="156" xml:id="l156">Non je n’ai rien pu découvrir. </l>
            <l n="157" xml:id="l157">Qu’est-ce donc ?... </l>
            <l n="158" xml:id="l158">Oh ! rien qui puisse vous intéresser. </l>
            <l n="159" xml:id="l159">Pourquoi ?... tout ce qui vous concerne, ne nous touche-t-il pas... qui sait ?... peut être mes conseils, mon expérience vous seront-ils utiles, voyons, parlez. </l>
            <l n="160" xml:id="l160">Je la crois brouillée avec M. Flament, du courage ! </l>
            <l n="161" xml:id="l161">Ah ! si j’osais !... </l>
            <l n="162" xml:id="l162">Eh bien ! </l>
            <l n="163" xml:id="l163">Osez ! </l>
            <l n="164" xml:id="l164">Eh bien ! mademoiselle. </l>
            <l n="165" xml:id="l165">Où est mademoiselle Marcilly ? il faut que je lui parle à l’instant, </l>
            <l n="166" xml:id="l166">M. Flament. </l>
            <l n="167" xml:id="l167">Encore ! </l>
            <l n="168" xml:id="l168">Déjà ! quel retour précipité... Eugénie, faites-le entrer... nous vous reverrons, M. Henri... venez dîner avec nous, nous vous attendrons... Adieu, M. Henri... que va m’apprendre Flament ? </l>
            <l n="169" xml:id="l169">Entrez, monsieur... </l>
            <l n="170" xml:id="l170">À part. </l>
            <l n="171" xml:id="l171">Le vilain homme !... je le déteste !... à tantôt, M. Henri. </l>
            <l n="172" xml:id="l172">Henri et Eugénie sortent. </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="9">
      <head>Scène IX</head>
            <l n="173" xml:id="l173">Qu’est-ce donc ? </l>
            <l n="174" xml:id="l174">L’objet de tous vos désirs, retrouvé. </l>
            <l n="175" xml:id="l175">Lui, bien lui ! </l>
            <l n="176" xml:id="l176">J’en suis certain. </l>
            <l n="177" xml:id="l177">Mais où donc ? </l>
            <l n="178" xml:id="l178">Chez le commissaire de police. </l>
            <l n="179" xml:id="l179">Ah ! pauvre enfant. </l>
            <l n="180" xml:id="l180">Je sortais de chez vous, lorsque tout à coup, je tombe au milieu d’une foule qui partait de l’estaminet du coin et s’étendait jusqu’au réverbère, étoile polaire du commissaire de police... un pressentiment, l’amitié, trois bourrades me précipitent dans le tribunal enfumé. Un limonadier blessé dans son mobilier se plaignait d’un grand gaillard, en tenue un peu militaire et très peu civile. Oui, je suis un enfant de l’amour, disait le grand gaillard, vous comprenez ? </l>
            <l n="181" xml:id="l181">Parfaitement. </l>
            <l n="182" xml:id="l182">C’est pas une raison pour me mesquiner. – Vous paierez le dégât, criait l’homme à la limonade. – J’ai de l’honneur et des papiers répondait l’accusé, en déposant un portefeuille. – Avez-vous des répondants ? demanda le magistrat en écharpe... moment de silence ! bientôt interrompu par une voix vibrante... c’était la mienne. Moi ! je réponds de tout, car j’avais à la hâte compulsé les papiers et tous les renseignements étaient analogues... sur mon nom, on s’empresse de me livrer le jeune homme et je l’amène dans vos bras, rendant grâce à la providence, car nous n’avons encore qu’elle pour faire de ces corps-là. </l>
            <l n="183" xml:id="l183">Ô bonheur ! que de remerciements, véritable ami ! </l>
            <l n="184" xml:id="l184">Voilà le mémoire du limonadier, il commence par un bol de punch et finit par une glace... trente-huit pouces sur vingt-cinq. Total, 182 francs, pour le déjeuner... j’ai payé. </l>
            <l n="185" xml:id="l185">Je vous rembourserai... mais ou est-il ? où est-il donc ? </l>
            <l n="186" xml:id="l186">Là, dans l’allée... il attend. </l>
            <l n="187" xml:id="l187">Faites-le donc entrer. </l>
            <l n="188" xml:id="l188">Ne vous effrayez pas trop. </l>
            <l n="189" xml:id="l189">Pourquoi ? </l>
            <l n="190" xml:id="l190">Son costume... </l>
            <l n="191" xml:id="l191">Qu’importe, pour une mère... est-il bien ? </l>
            <l n="192" xml:id="l192">Mais, oui, pas mal. </l>
            <l n="193" xml:id="l193">Me ressemble-t-il ? </l>
            <l n="194" xml:id="l194">Pas absolument. </l>
            <l n="195" xml:id="l195">Alors c’est à son père... l’air doux, honnête... </l>
            <l n="196" xml:id="l196">À peu près... pourtant, il faudrait éviter qu’on l’aperçut. </l>
            <l n="197" xml:id="l197">Eh bien, je vais au magasin occuper ces demoiselles... et je reviens... faites-le entrer par cette porte... je reviens. </l>
            <l n="198" xml:id="l198">Et moi, je vous laisse à toute votre félicité, et vais m’occuper de la mienne, préparer les actes. </l>
            <l n="199" xml:id="l199">Quels actes ? </l>
            <l n="200" xml:id="l200">Ne m’avez-vous pas promis la main de mademoiselle Eugénie, lorsque vous auriez des renseignements positifs sur ce cher enfant ? je me suis empressé de vous procurer mieux que ça, comme vous voyez, et je compte sur votre parole. </l>
            <l n="201" xml:id="l201">Ah ! M. Flament, quel désintéressement !... je vous avais mal jugé, vous êtes un excellent homme, mon Eugénie est à vous... allez préparer tout et nous signerons à votre retour. </l>
            <l n="202" xml:id="l202">Bien, chère tante. </l>
            <l n="203" xml:id="l203">Air de Victorine. </l>
            <l n="204" xml:id="l204">À part. </l>
            <l n="205" xml:id="l205">Ensemble. </l>
            <l n="206" xml:id="l206">Elle sort. </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="10">
      <head>Scène X</head>
            <l n="207" xml:id="l207">Oh ! oh ! comme elle y mord... bien ! très bien ! je crois mon idée excellente... vous voulez un enfant ? le voilà ! par exemple, si je sais d’où il vient... je n’ai pas même pris le temps d’examiner ses papiers, mais qu’importe ? le cœur est toujours facile à tromper, il ne réfléchit pas... mais quand j’y pense, cette bonne mademoiselle Marcilly, une excellente mère ! </l>
            <l n="208" xml:id="l208">Air : Ces postillons. </l>
            <l n="209" xml:id="l209">Maintenant, je me charge de remettre à l’enfant de la main à la main son héritage... pour éviter les formalités, le contrat ne porte aucune clause embarrassante... puis une fois le mariage fait, je démontre qu’une erreur, la précipitation, avec ça le monsieur n’est pas fort intéressant en lui-même ; allons, admirable opération. </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="11">
      <head>Scène XI</head>
            <l n="210" xml:id="l210">Dites donc, là-bas... c’est-il pour aujourd’hui ? ça commence à m’écœurer de trimer comme ça dans l’allée... je vas chez le minzinguin à votre compte, d’abord.</l>
            <l n="211" xml:id="l211">Non, non, entrez... vous êtes chez votre mère. </l>
            <l n="212" xml:id="l212">Ah ! c’est ici ? chez ma mère... chez moi... elle est pas mal la cassine. </l>
            <l n="213" xml:id="l213">Comportez-vous bien ; montrez-vous doux, poli. </l>
            <l n="214" xml:id="l214">Soyez paisible, on connaît la civile et honnête, je puis dire avec orgueil qu’un mouton n’est pas plus doux que moi, quand je suis récent ; mais quand j’ai du vin dans les cheveux, c’est plus ça. </l>
            <l n="215" xml:id="l215">Ah ! ça, elle va venir... </l>
            <l n="216" xml:id="l216">M’man ? </l>
            <l n="217" xml:id="l217">Vous aurez des égards, des attentions pour cette dame. </l>
            <l n="218" xml:id="l218">M’man ? tiens, c’te bêtise !... c’te pauvre chère femme, sans doute qu’on lui en donnera des caresses, de l’amitié et on lui fera bonne me sure... car enfin c’est ma mère, n’est-ce pas ? </l>
            <l n="219" xml:id="l219">Puisque je vous l’assure. </l>
            <l n="220" xml:id="l220">Je vous crois, je ne m’en rappelle pas, d’abord. </l>
            <l n="221" xml:id="l221">Et moi, je profite de l’attendrissement, de l’enthousiasme pour enlever la signature... au notaire, au notaire. </l>
            <l n="222" xml:id="l222">Il sort. </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="12">
      <head>Scène XII</head>
            <l n="223" xml:id="l223">En v’là-t-il un coup, c’ particulier que je ne connais ni de rêve, ni des dents, qui me campe dans une bonne maison, qui m’ fait fils de famille, quand n’ayant ni chez soi, ni cabinet garni, je perche au clair de la lune... mon ami Pierrot... c’est il une chance... c’est pas l’embarras, des pères et mères ça m’ manquait beaucoup... j’en voulais toujours avoir... j’en ai... comme je vas me repasser par le gosier des tas de poulets rôtis, des foules de tasses de café, des énormes petits verres, des omelettes soufflées au lard, un tremblement de comestibles... la noce, la noce quoi ! oui, oui, je me conseille de me dépêcher... car c’est trop beau... pas possible, y aura quelqu’anguille qui croche ; et quand ils en viendront aux informations, queu changement de front ! renvoyé du régiment, 10e léger, c’est pour le coup qu’il faudra tirer ses guêtres... </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="13">
      <head>Scène XIII</head>
            <l n="224" xml:id="l224">Toutes chaudes ! toutes chaudes, mes enfants, elles sortent du four. </l>
            <l n="225" xml:id="l225">Dieu ! c’t’organe... ça m’a frappé là comme un coup de poing ! </l>
            <l n="226" xml:id="l226">C’est du sucre, mes enfants, c’est du sucre. </l>
            <l n="227" xml:id="l227">Fifine ! </l>
            <l n="228" xml:id="l228">Ah ! c’t’ encolure ! c’est y Dieu possible ! Joset ! je m’abîme, je me fonds. </l>
            <l n="229" xml:id="l229">Elle laisse tomber son plateau. </l>
            <l n="230" xml:id="l230">Eh, oui, c’est moi Joset. </l>
            <l n="231" xml:id="l231">C’est pus fort que moi... je voulais... et je peux pas... non, il y a de la vaccination dans le regard de cet être-là. Il faut que je tombe dans ses bras.</l>
            <l n="232" xml:id="l232">Elle se jette dans les bras de Joseph. </l>
            <l n="233" xml:id="l233">Ah, Fifine, ah, Fifine ! Maintenant... </l>
            <l n="234" xml:id="l234">Maintenant, dis-moi un peu, qu’est-ce que t’as fait, vaurien, chenapan ! </l>
            <l n="235" xml:id="l235">Oh, oh ! </l>
            <l n="236" xml:id="l236">Ne mériterais-tu pas d’être appelé de tous les nous imaginables qu’on peut donner aux brigands des forêts ? </l>
            <l n="237" xml:id="l237">Paix, paix, chut ! </l>
            <l n="238" xml:id="l238">Qué que tu veux dire avec tes gestes de télégraphe ? </l>
            <l n="239" xml:id="l239">C’est silence, que je veux te dire. </l>
            <l n="240" xml:id="l240">Silence !... c’est pour m’imposer silence que t’es revenu. </l>
            <l n="241" xml:id="l241">Écoute donc : t’arrives à propos, comme le petit verre après la demi-lasse. Nous avons de d’ quoi. </l>
            <l n="242" xml:id="l242">De d’quoi ? qu’est-ce qui t’a donné ce de d’ quoi ? </l>
            <l n="243" xml:id="l243">Personne... j’ai retrouvé des parents qui m’adorent et que je n’ connais pas, qui sont rem plis de richesses et d’attention pour moi ! </l>
            <l n="244" xml:id="l244">Pas possible ! </l>
            <l n="245" xml:id="l245">Vrai ! comme v’là Titi qui mange tes poires cuites. </l>
            <l n="246" xml:id="l246">Ah ça ! voyons, t’es pas bu. </l>
            <l n="247" xml:id="l247">Rien d’puis c’ matin dans l’ garde-manger, qu’un verre de blanc et une croûte. </l>
            <l n="248" xml:id="l248">Ce que tu me dis-là me fait l’effet d’un coq’mar fantastiche. </l>
            <l n="249" xml:id="l249">Réel, et nature que je te dis... d’ailleurs, tu vas en juger : j’attends ici m’man, mais comme elle ne t’attend pas, elle, disparais... </l>
            <l n="250" xml:id="l250">Disparais ! l’ pus souvent... est-ce que je ne suis pas bonne à voir ! </l>
            <l n="251" xml:id="l251">Entre nous, je dis pas... mais pour une première représentation... </l>
            <l n="252" xml:id="l252">Eh ben, dis donc, si je me requinquais. </l>
            <l n="253" xml:id="l253">Pas mal vu... t’es comme moi, ta friperie est un peu harassée. </l>
            <l n="254" xml:id="l254">J’ vas vite jusqu’au Temple. </l>
            <l n="255" xml:id="l255">C’est ça, et tu me feras apporter quelque chose de soigné... un charivari... une polonaise... tenue de fournisseur. </l>
            <l n="256" xml:id="l256">Tout ce qu’il y aura de plus neuf dans l’ hasard. </l>
            <l n="257" xml:id="l257">Tu diras qu’on paiera ici... la famille est bonne, on vient, évapore-toi. </l>
            <l n="258" xml:id="l258">Annonce-moi toujours... quand je serai revenue, je tousserai... là, dans c’te chambre.</l>
            <l n="259" xml:id="l259">Là ? </l>
            <l n="260" xml:id="l260">Oui, viens ! j’vas t’ montrer... </l>
            <l n="261" xml:id="l261">Ils entrent dans la chambre d’Henri. </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="14">
      <head>Scène XIV</head>
            <l n="262" xml:id="l262">Comme le cœur me bat... il est là, le fils de mon Alfred ; mais je ne le vois pas, où donc est-il ? </l>
            <l n="263" xml:id="l263">Fameuse trouvaille, par exemple ! </l>
            <l n="264" xml:id="l264">Qu’est-ce que c’est que ça ? </l>
            <l n="265" xml:id="l265">Du monde... de la tenue et bon genre... </l>
            <l n="266" xml:id="l266">Il met le portefeuille dans sa poche. </l>
            <l n="267" xml:id="l267">C’est moi. </l>
            <l n="268" xml:id="l268">Que faisiez-vous, là dedans ? que voulez-vous ? je vais crier au voleur ! </l>
            <l n="269" xml:id="l269">Ne criez pas, je suis de la maison... je suis l’enfant de la maison. </l>
            <l n="270" xml:id="l270">Vous, mon fils ! </l>
            <l n="271" xml:id="l271">Son fils ! c’est m’man ! eh, oui, vot’ fils qui vient pour avoir celui de vous embrasser et de faire votre connaissance. </l>
            <l n="272" xml:id="l272">Oh ! ce n’est pas possible. </l>
            <l n="273" xml:id="l273">Callée, bien mise, la bourgeoise ! ça me fera honneur. </l>
            <l n="274" xml:id="l274">C’est vous que l’on vient d’amener. </l>
            <l n="275" xml:id="l275">Oui, m’ man ! </l>
            <l n="276" xml:id="l276">Pourtant, si M. Flamant s’était, trompé ? ce ne peut-être là le fils de mon Alfred... </l>
            <l n="277" xml:id="l277">Haut.</l>
            <l n="278" xml:id="l278">Est-ce que vous n’avez pas des papiers, des certificats ? </l>
            <l n="279" xml:id="l279">Quand je le disais ; des papiers ? </l>
            <l n="280" xml:id="l280">Haut. </l>
            <l n="281" xml:id="l281">Oui, m’man, que j’en ai... d’aplomb... </l>
            <l n="282" xml:id="l282">À part.</l>
            <l n="283" xml:id="l283">J’ai joliment bien fait... </l>
            <l n="284" xml:id="l284">Tirant le portefeuille.</l>
            <l n="285" xml:id="l285">Les v’là les babillards. </l>
            <l n="286" xml:id="l286">Un extrait de naissance, 10e arrondissement, père et mère inconnus. </l>
            <l n="287" xml:id="l287">C’est clair ! c’est moi ! </l>
            <l n="288" xml:id="l288">Une note. « Cet enfant a été remis à la veuve Bignon, sage-femme... c’est bien ça. </l>
            <l n="289" xml:id="l289">Tiens, la veuve Bignon !... </l>
            <l n="290" xml:id="l290">Que vois-je... quelle écriture ! une lettre d’Alfred ; de son père ! </l>
            <l n="291" xml:id="l291">Bon, Alfred est mon père... je connais pas ! </l>
            <l n="292" xml:id="l292">Adressée à un notaire : il lui remet vingt mille francs, pour l’enfant désigné dans cette note ; excellent cœur. </l>
            <l n="293" xml:id="l293">Vingt mille... ça ne me restera pas ; ça sera réclamé. </l>
            <l n="294" xml:id="l294">Il le charge de veiller à son éducation. </l>
            <l n="295" xml:id="l295">À Joseph.</l>
            <l n="296" xml:id="l296">Vous avez donc reçu quelque éducation. </l>
            <l n="297" xml:id="l297">Dam ! vous voyez ! </l>
            <l n="298" xml:id="l298">Le malheureux !... on l’a abandonné... ce n’est pas sa faute... c’est bien lui, pourtant... et qu’avez-vous fait, jusqu’ici ? </l>
            <l n="299" xml:id="l299">Ah ! ben des états... j’ai d’abord été pro meneur d’enfants ; mais les moutards m’embêtaient, je les ai lâchés sur les boulevards... ensuite casseur d’os, et puis allumeur de chalands ; en dernier lieu, garçon de restaurât, chez la femme Croquelard, vous savez, en plein vent, sous la grande halle... moi, qui par goût, j’aime la cuisine, ça m’allait ; c’est pas que la sienne : de la tranche à côté du front et du bouillon ! il faudrait être un fameux maitre d’armes pour lui crever un œil à celui-là ! enfin, confisqué par le recrutement je fus implanté dans le 10e léger... beau régiment, ma foi ! que je ne déparais pas... mais soldat, c’est monotone au possible... gauche droite, gauche droite ! je ne pouvais pas marcher au pas... avec ça le capitaine était toujours sur mes talons, ça me gênait... de-là des choses et des mots... fin finale, je suis libre, indépendant, et inspecteur des trottoirs de Paris, voilà ! </l>
            <l n="300" xml:id="l300">Ah ! mon Dieu, mon Dieu ! rien de bien ! j’aimerais mieux le voir... </l>
            <l n="301" xml:id="l301">Décrotteur, n’est-ce pas ? joli état ! </l>
            <l n="302" xml:id="l302">Air de Fanchon. </l>
            <l n="303" xml:id="l303">Comment, vous ne savez aucun métier ! </l>
            <l n="304" xml:id="l304">Je n’ai pas besoin de métier, vous êtes riche ; une fois avec vous, m’man, je m’ formerai... vous me présenterez dans le monde... je suis pas méchant, pas travailleur, par exemple ; mais qu’on me donne à boire et à manger et qu’on me laisse tranquille, į’ d’irai pas l’ mot à un enfant nouveau-né.</l>
            <l n="305" xml:id="l305">Qu’est-ce que je vais en faire à présent ? </l>
            <l n="306" xml:id="l306">On entend tousser dans la chambre. </l>
            <l n="307" xml:id="l307">Bien ! v’là Fifine... je lui plais, le moment est opportun ! </l>
            <l n="308" xml:id="l308">Hein ! il y a encore quelqu’un là-dedans ? </l>
            <l n="309" xml:id="l309">Oui, m’man ! oui, qu’il y a quelqu’un, vous ne connaissez pas encore tout votre bonheur. </l>
            <l n="310" xml:id="l310">Comment ? </l>
            <l n="311" xml:id="l311">J’ai d’ la suite, vous allez voir, m’man ! vous allez voir ! </l>
            <l n="312" xml:id="l312">Il va ouvrir la porte. </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="15">
      <head>Scène XV</head>
            <l n="313" xml:id="l313">Pousse-toi au monde, qu’on te voie. </l>
            <l n="314" xml:id="l314">Qu’est-ce que tu dis, de la mise ? </l>
            <l n="315" xml:id="l315">Faxionale et cossue... m’man, c’est mon épouse. </l>
            <l n="316" xml:id="l316">Son épouse, ah ! j’en mourrai ! </l>
            <l n="317" xml:id="l317">Et mon fils, Titi, que je vous présente. </l>
            <l n="318" xml:id="l318">À Fifine.</l>
            <l n="319" xml:id="l319">Voyons, parle donc ? est-ce que t’as les foies blanches, que tu trembles comme ça. </l>
            <l n="320" xml:id="l320">Mère de mon Joset, je vous dépose mon respect. </l>
            <l n="321" xml:id="l321">Ah ! mon Dieu ! je ne me trompe pas, c’est Fifine ! </l>
            <l n="322" xml:id="l322">Dieu, me pardonne, c’est mademoiselle Marcilly. </l>
            <l n="323" xml:id="l323">Quelle humiliation.</l>
            <l n="324" xml:id="l324">Ah ben, c’est bon, puisque vous vous connaissez, ça va plus vite ; n’est-ce pas m’man, que j’ai bien choisi... bonne fille, rieuse, farceuse, elle vous en contera des drôles, elle ferait rire la porte d’une prison, qu’n’y a rien de plus triste... et puis le petit, c’te frimousse... il vous ressemble, vrai ! </l>
            <l n="325" xml:id="l325">Par exemple ! </l>
            <l n="326" xml:id="l326">Oui, oui ; tiens, Titi, c’est grand’maman, Titi.</l>
            <l n="327" xml:id="l327">Ça ? </l>
            <l n="328" xml:id="l328">Tu l’aimeras bien, n’est-ce pas ? </l>
            <l n="329" xml:id="l329">Si elle me donne du flan. </l>
            <l n="330" xml:id="l330">Hein ? qu’ c’est gentil d’ trouver comme ça une famille toute faite. </l>
            <l n="331" xml:id="l331">C’est à en perdre la tête !... Malheureuse !... je paie bien cher un moment de faiblesse... Ô ma vertu, ma vertu ! pourquoi m’as-tu abandonnée ! </l>
            <l n="332" xml:id="l332">Ah ça, dis donc, elle n’a pas l’air d’être folle de nous, ta mère... Cependant, j’ crois pas qu’on puisse faire déshonneur à personne... </l>
            <l n="333" xml:id="l333">C’est moi, p’t’ être à cause du négligé. </l>
            <l n="334" xml:id="l334">T’as là d’quoi’ t’ changer. </l>
            <l n="335" xml:id="l335">Ça n’ peut pas faire de mal. </l>
            <l n="336" xml:id="l336">On frappe.</l>
            <l n="337" xml:id="l337">Entrez. </l>
            <l n="338" xml:id="l338">Silence ! </l>
            <l n="339" xml:id="l339">Mademoiselle, la porte est fermée, c’est l’heure du déjeuner. </l>
            <l n="340" xml:id="l340">Tiens, c’te petite voix ? </l>
            <l n="341" xml:id="l341">Quel embarras ! voilà ces demoiselles, maintenant. </l>
            <l n="342" xml:id="l342">Oh ! des demoiselles, bon, j’amènerai des amis, des troupiers, nous danserons la Saint Simonienne, tra la, la, la. </l>
            <l n="343" xml:id="l343">Silence grâce !... </l>
            <l n="344" xml:id="l344">À la porte.</l>
            <l n="345" xml:id="l345">Un instant, je vais ouvrir. </l>
            <l n="346" xml:id="l346">À Joseph et Fifine.</l>
            <l n="347" xml:id="l347">Rentrez dans cette chambre. </l>
            <l n="348" xml:id="l348">Encore ? Ah ça, mais m’man, nous avons l’air de jouer à cache-cache. </l>
            <l n="349" xml:id="l349">Rentrez, je vous en prie, ce n’est pas pour longtemps.</l>
            <l n="350" xml:id="l350">Si vous me donniez au moins quelque chose pour me désennuyer, du vin, ça fait couler le temps... </l>
            <l n="351" xml:id="l351">Tenez, non, c’est du rhum. </l>
            <l n="352" xml:id="l352">Eh ben, pas si désagréable. </l>
            <l n="353" xml:id="l353">Non, ceci, entrez vite ! </l>
            <l n="354" xml:id="l354">L’un n’empêche pas l’autre. </l>
            <l n="355" xml:id="l355">Il prend les deux bouteilles et sort. </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="16">
      <head>Scène XVI</head>
            <l n="356" xml:id="l356">Allons, mesdemoiselles, dépêchez-vous de prendre votre déjeuner pour retourner au magasin. </l>
            <l n="357" xml:id="l357">Qu’est-ce qu’elle a donc ? ta tante, elle digonne toujours, à présent ! </l>
            <l n="358" xml:id="l358">Je ne sais, elle m’a renvoyée tout à l’heure. </l>
            <l n="359" xml:id="l359">Ah ! il semble que nous l’avons dérangée. Il y avait peut-être quelqu’un avec mademoiselle ? </l>
            <l n="360" xml:id="l360">Avec moi ! qui voulez-vous, curieuse ! </l>
            <l n="361" xml:id="l361">Elle est toute troublée !... </l>
            <l n="362" xml:id="l362">On entend Joseph chanter dans la chambre. </l>
            <l n="363" xml:id="l363">Ah ! le malheureux. </l>
            <l n="364" xml:id="l364">Tiens ! qu’est-ce que c’est que ça ? </l>
            <l n="365" xml:id="l365">Ce n’est pas la voix de monsieur Henri, il est sorti. </l>
            <l n="366" xml:id="l366">Air : Romance de madame Buzelot. </l>
            <l n="367" xml:id="l367">Ah ! quelle chanson... fi ! l’horreur !... </l>
            <l n="368" xml:id="l368">Je suis au supplice ?... </l>
            <l n="369" xml:id="l369">C’est quelqu’un qui s’est introduit dans la chambre. </l>
            <l n="370" xml:id="l370">Un voleur, peut-être, je vais appeler au secours. </l>
            <l n="371" xml:id="l371">Taisez-vous petite sotte ! </l>
            <l n="372" xml:id="l372">Je vais ouvrir !... </l>
            <l n="373" xml:id="l373">N’ouvrez pas... je sais qui c’est... c’est une personne de province à qui j’ai cédé cette chambre. </l>
            <l n="374" xml:id="l374">Eh bien, elle a de jolies connaissances.</l>
            <l n="375" xml:id="l375">Air : je n’y puis rien comprendre. </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="17">
      <head>Scène XVII</head>
            <l n="376" xml:id="l376">Eh bien ! eh bien ! que se passe-t-il donc ici ? je vous trouve toutes en émoi, qu’est-il arrivé ?... </l>
            <l n="377" xml:id="l377">C’est mon... c’est le jeune homme. </l>
            <l n="378" xml:id="l378">Un jeune homme ! </l>
            <l n="379" xml:id="l379">Vous avez votre déjeuner, allez au magasin. </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="18">
      <head>Scène XVIII</head>
            <l n="380" xml:id="l380">Ah ! mon ami... quel enfant ! il est totalement dépourvu de savoir vivre... d’usage... </l>
            <l n="381" xml:id="l381">Dam ! dans la maison d’éducation où il a été élevé... </l>
            <l n="382" xml:id="l382">Mais le ton le plus grossier, les manières les plus basses... </l>
            <l n="383" xml:id="l383">Vraiment !</l>
            <l n="384" xml:id="l384">À part. </l>
            <l n="385" xml:id="l385">On n’aura pas grand’ peine à s’en détacher. </l>
            <l n="386" xml:id="l386">Il est là, qui fait un tapage à compromettre moi et ma maison... </l>
            <l n="387" xml:id="l387">Vous sentez la nécessité d’avoir ici un homme qui puisse imposer à ce gaillard-là... une fois votre neveu je ferai marcher droit le jeune homme.</l>
            <l n="388" xml:id="l388">Comment, ma tante ?... je croyais... </l>
            <l n="389" xml:id="l389">C’est pour cela que, si vous voulez, nous allons signer tous les trois ce petit compromis que j’ai dressé et qui servira de base au notaire pour le contrat. </l>
            <l n="390" xml:id="l390">Il va s’asseoir près de la table et dépose les papiers. </l>
            <l n="391" xml:id="l391">Volontiers. </l>
            <l n="392" xml:id="l392">Vous m’aviez pourtant dit... il me semblait... </l>
            <l n="393" xml:id="l393">Mon enfant ce mariage est nécessaire, indispensable... je t’expliquerai cela plus tard. </l>
            <l n="394" xml:id="l394">À Flament.</l>
            <l n="395" xml:id="l395">Mais c’est que c’est bien mon fils, M. Flament. </l>
            <l n="396" xml:id="l396">Ne vous l’ai-je pas dit ? </l>
            <l n="397" xml:id="l397">J’en voulais douter, d’abord. </l>
            <l n="398" xml:id="l398">Pourquoi donc ? </l>
            <l n="399" xml:id="l399">Mais impossible, maintenant... j’ai vu ses papiers, une lettre de son père ! </l>
            <l n="400" xml:id="l400">Hein ? comment, comment... </l>
            <l n="401" xml:id="l401">Voyez vous-même !... </l>
            <l n="402" xml:id="l402">Elle lui remet le portefeuille. </l>
            <l n="403" xml:id="l403">Ah ça ! mais, c’est que c’est vrai, parbleu, c’est avoir la main malheureuse... je veux un faux enfant, et je tombe sur le véritable... c’est à se pendre. </l>
            <l n="404" xml:id="l404">Aussi, je serai éternellement reconnaissante. </l>
            <l n="405" xml:id="l405">Il n’y a pas de quoi... ah ! quelle école ! </l>
            <l n="406" xml:id="l406">Allons, signe, mon Eugénie, par amitié pour moi. </l>
            <l n="407" xml:id="l407">Qu’exigez-vous, ma tante ? </l>
            <l n="408" xml:id="l408">Elle pleure !... mon Dieu, mademoiselle, si pourtant vous éprouvez une si forte répugnance, malgré l’amour que j’ai pour vous... </l>
            <l n="409" xml:id="l409">Enfantillage... vous la rendrez heureuse, j’en suis certaine... </l>
            <l n="410" xml:id="l410">Sans doute, elle peut bien compter... mais écoutez, chère tante, ne brusquons rien, laissez-lui le temps de s’habituer à l’idée de m’appartenir. </l>
            <l n="411" xml:id="l411">Oui, le temps, peut-être !... </l>
            <l n="412" xml:id="l412">À part. </l>
            <l n="413" xml:id="l413">Jamais je ne pourrai le souffrir. </l>
            <l n="414" xml:id="l414">Vous voyez !... </l>
            <l n="415" xml:id="l415">À part. </l>
            <l n="416" xml:id="l416">Et moi, j’éclaircirai notre affaire... </l>
            <l n="417" xml:id="l417">Haut. </l>
            <l n="418" xml:id="l418">Allons, mademoiselle Marcilly, c’est moi qui sollicite ce retard. </l>
            <l n="419" xml:id="l419">Puisque vous le voulez. </l>
            <l n="420" xml:id="l420">Ah ! M. Flament, que vous êtes aimable !... </l>
            <l n="421" xml:id="l421">Généreux au moins... et pour vous laisser sur une impression favorable, je ne veux pas vous importuner plus longtemps... </l>
            <l n="422" xml:id="l422">À part. </l>
            <l n="423" xml:id="l423">je vais chercher au greffe le dossier de mon gaillard. </l>
            <l n="424" xml:id="l424">À Henri.</l>
            <l n="425" xml:id="l425">Entrez, monsieur, entrez je vous cède la place. </l>
            <l n="426" xml:id="l426">Il sort. </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="19">
      <head>Scène XIX</head>
            <l n="427" xml:id="l427">Pauvre enfant, tu voudrais bien qu’il parlât sérieusement, n’est-ce pas ?... </l>
            <l n="428" xml:id="l428">Ah ! ma tante puisque vous avez lu dans mon cœur, pourquoi vouloir me rendre mal heureuse ? </l>
            <l n="429" xml:id="l429">Malheureuse ! ma pauvre Eugénie, si je le croyais. </l>
            <l n="430" xml:id="l430">M. Henri, joignez-vous à moi, suppliez ma bonne tante, elle sait tout. </l>
            <l n="431" xml:id="l431">Me pardonnerez-vous, mademoiselle, d’avoir osé adresser mes vœux à votre nièce. </l>
            <l n="432" xml:id="l432">Eh mon Dieu ! ce n’est pas l’indulgence qui me manque... mais ce sont mes engagements avec M. Flament qui m’embarrassent ; et puis M. Henri, en épousant ma nièce, vous comptiez peut-être qu’elle était ma seule héritière, mais il n’en est pas ainsi. </l>
            <l n="433" xml:id="l433">Eh ! que m’importerait sa fortune, mademoiselle, si je pouvais concevoir l’espérance... mais vous ne savez pas qui je suis... </l>
            <l n="434" xml:id="l434">Un brave et honnête garçon.</l>
            <l n="435" xml:id="l435">Vous êtes bien bonne... Mais je n’ai pas de famille... je suis un de ces malheureux, abandonnés par leurs parents... en un mot un enfant trouvé. </l>
            <l n="436" xml:id="l436">Vous !... </l>
            <l n="437" xml:id="l437">Je n’ai jamais su le nom de mon père, ni celui de ma mère... up seul renseignement sur lequel je fondais l’espoir de les découvrir, une lettre de mon père adressée à son notaire, et signée du prénom d’Alfred. </l>
            <l n="438" xml:id="l438">Alfred !... serait-il possible !... </l>
            <l n="439" xml:id="l439">Lui présentant les papiers et le portefeuille.</l>
            <l n="440" xml:id="l440">comment, cette lettre ?... </l>
            <l n="441" xml:id="l441">Elle est à moi !... </l>
            <l n="442" xml:id="l442">Et ces papiers ?... </l>
            <l n="443" xml:id="l443">Sont les miens... je les avais laissés dans cette chambre... comment se fait-il ? </l>
            <l n="444" xml:id="l444">Ah ! mon fils, mon cher fils !... </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="20">
      <head>Scène XX</head>
            <l n="445" xml:id="l445">Présent m’man ! </l>
            <l n="446" xml:id="l446">Vous ma mère ! </l>
            <l n="447" xml:id="l447">Tiens ! à lui aussi ? nous sommes donc jumeaux, m’man ? </l>
            <l n="448" xml:id="l448">Vous osez soutenir !... </l>
            <l n="449" xml:id="l449">Puisqu’l’autre bourgeois l’a dit... </l>
            <l n="450" xml:id="l450">Imposteur ! </l>
            <l n="451" xml:id="l451">Marâtre !... </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="21">
      <head>Scène XXI</head>
            <l n="452" xml:id="l452">Arrêtez, arrêtez, femme trop sensible et trop crédule, arrêtez ! ne le croyez pas... voici son dossier, j’étais bien sûr... </l>
            <l n="453" xml:id="l453">Eh ! non ! je sais tout. </l>
            <l n="454" xml:id="l454">On vous trompe, je vous jure ; je n’ai pas pris le temps d’examiner les papiers... mais je vais vous dire... tenez... </l>
            <l n="455" xml:id="l455">Il lit.</l>
            <l n="456" xml:id="l456">Joseph, fils de... Ah ! mon Dieu ! qu’ai-je vu !, il serait possible !... </l>
            <l n="457" xml:id="l457">Il tombe dans un fauteuil.</l>
            <l n="458" xml:id="l458">Je vous dis que j’ai la preuve... </l>
            <l n="459" xml:id="l459">Et moi aussi !... </l>
            <l n="460" xml:id="l460">Vous voyez la mère la plus heureuse.</l>
            <l n="461" xml:id="l461">Vous voyez le père le plus infortuné. </l>
            <l n="462" xml:id="l462">J’ai retrouvé ce fils que je cherchais. </l>
            <l n="463" xml:id="l463">Et moi le mien, que je ne cherchais pas. </l>
            <l n="464" xml:id="l464">C’est le meilleur sujet. </l>
            <l n="465" xml:id="l465">C’est le plus grand vaurien. </l>
            <l n="466" xml:id="l466">Le voici. </l>
            <l n="467" xml:id="l467">Le voilà. </l>
            <l n="468" xml:id="l468">Bah ! mon papa ! vous êtes donc le mari de m’man ? embrassons-nous tous les trois, tous les quatre. </l>
            <l n="469" xml:id="l469">Au diable ! </l>
            <l n="470" xml:id="l470">Ah ! ça voyons, papa, c’est-il encore une couleur, ou pour de bon c’te fois ? </l>
            <l n="471" xml:id="l471">Tu le vois à ma joie, à ma satisfaction, et voilà le dossier qui prouve trop bien que tu m’appartiens. </l>
            <l n="472" xml:id="l472">Je vous appartiens ? avec tout ce qui m’appartient alors... Fifine et Titi, venez baiser papa. </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="22">
      <head>Scène XXII</head>
            <l n="473" xml:id="l473">Papa ! papa ! </l>
            <l n="474" xml:id="l474">Qu’est-ce que c’est que ça, bon Dieu ! </l>
            <l n="475" xml:id="l475">Une intéressante famille, qui ne vous fera pas rougir, car elle est habillée à neuf. </l>
            <l n="476" xml:id="l476">V’là le mémoire. </l>
            <l n="477" xml:id="l477">Un fils, sa femme, son enfant... quelle sottise !... est-on plus maladroit ? Mais qu’est-ce que je vais faire de ce corsaire-là ?... un homme d’affaires. </l>
            <l n="478" xml:id="l478">Air du final du Lorgnon. </l>
            <l n="479" xml:id="l479">Air : Je n’ai pas vu ces bosquets. </l>
            <l n="480" xml:id="l480">Reprise du chœur. </l>
         </sp>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>