<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
         <title type="main">Histoire du vieux temps</title>
   <author>
      <persName>
               <forename>Guy</forename>
               <linkname>de</linkname>
               <surname>Maupassant</surname>
      </persName>
      </author>
         <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
               <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre000383</idno>
      </availability>
      <idno>http://théâtre-documentation.com/content/histoire-du-vieux-temps-guy-de-maupassant</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
            <name>Théâtre Documentation</name>
            <idno type="URL">http://théâtre-documentation.com/content/histoire-du-vieux-temps-guy-de-maupassant</idno>
            <availability>
                  <licence>
                     <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                     <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                  </licence>
            </availability>
            <bibl type="originalSource">
            
                     <date type="premiere" when="1879-02-19">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre Déjazet, le 19 février 1879.</date>
                  <idno type="URL"/>
            </bibl>
         </bibl>
   
            </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
         <date when="[]">[]</date>
         </creation>
         <langUsage>
         <language ident="fre"/>
         </langUsage>
         <textClass>
         <keywords>
            <term subtype="genre" type="genre">Genre</term>
         </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <head>Histoire du vieux temps</head>
         <div type="set">
         <div>
            <head>PERSONNAGES</head>
            <castList>
   
         <l n="1" xml:id="l1">Comédie en vers.</l>
         <l n="2" xml:id="l2">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre Déjazet, le 19 février 1879.</l>
         <l n="3" xml:id="l3">LE COMTE</l>
         <l n="4" xml:id="l4">MA MARQUISE</l>
         <l n="5" xml:id="l5">UN VALET</l>
         <l n="6" xml:id="l6"><i><span style="font-size:10.0pt">Chambre Louis XV. Vieux portraits pendus aux murs. Grand feu dans la cheminée. On est en hiver.</span></i></l>
         <l n="7" xml:id="l7">Madame,</l>
         <l n="8" xml:id="l8">Je vous ai offert, alors que vous seule la connaissiez, cette toute petite pièce qu’on devrait appeler plus simplement « dialogue ». Maintenant qu’elle a été jouée devant le public et applaudie par quelques amis, permettez-moi de vous la dédier.</l>
         <l n="9" xml:id="l9">C’est ma première œuvre dramatique. Elle vous appartient de toute façon, car après avoir été la compagne de mon enfance, vous êtes devenue une amie charmante et sérieuse ; et, comme pour nous rapprocher encore, une affection commune, celle de votre oncle<a href="#_ftn1" name="_ftnref1" title="" id="_ftnref1"><span style="font-size:12.0pt"><span style="font-family:&quot;Palatino Linotype&quot;,&quot;serif&quot;">[1]</span></span></a> que j’aime tant, nous a, pour ainsi dire, faits de la même famille.</l>
         <l n="10" xml:id="l10">Veuillez donc agréer, Madame, l’hommage de ces quelques vers comme témoignage des sentiments très dévoués, respectueux et fraternels de votre ami bien sincère et ancien camarade.</l>
         <l n="11" xml:id="l11"><span style="font-size:10.0pt">Paris, le 23 février 1879.</span></l>
         <l n="12" xml:id="l12"><i><span style="font-size:10.0pt">La vieille marquise est dans son fauteuil, un livre sur les genoux ; elle paraît s’ennuyer.</span></i></l>
         <l n="13" xml:id="l13">Monsieur le comte.</l>
         <l n="14" xml:id="l14">Vous pensez donc toujours aux vieux amis, merci</l>
         <l n="15" xml:id="l15">Je vous attendais presque avec inquiétude ;</l>
         <l n="16" xml:id="l16">De vous voir chaque jour on a pris l’habitude ;</l>
         <l n="17" xml:id="l17">Puis, je ne sais pourquoi, je suis triste ce soir.</l>
         <l n="18" xml:id="l18">Venez, auprès du feu allons nous asseoir</l>
         <l n="19" xml:id="l19">Et causer.</l>
         <l n="20" xml:id="l20">Et lorsqu’on se fait vieux, cela démoralise.</l>
         <l n="21" xml:id="l21">Les jeunes ont au cœur cargaison de gaieté ;</l>
         <l n="22" xml:id="l22">Un nuage en leur ciel est bien vite emporté,</l>
         <l n="23" xml:id="l23">Et toujours tant de buts, tant d’amours à poursuivre !</l>
         <l n="24" xml:id="l24">Nous autres, il nous faut de la gaieté pour vivre ;</l>
         <l n="25" xml:id="l25">La tristesse nous tue, elle s’attache à nous</l>
         <l n="26" xml:id="l26">Comme la mousse à l’arbre épuisé. Voyez-vous,</l>
         <l n="27" xml:id="l27">Contre ce mal terrible il faut bien se défendre.</l>
         <l n="28" xml:id="l28">Et puis, tantôt, d’Armont est venu me surprendre</l>
         <l n="29" xml:id="l29">Nous avons remué la cendre des vieux jours,</l>
         <l n="30" xml:id="l30">Parlé des vieux amis et des vieilles amours ;</l>
         <l n="31" xml:id="l31">Et, depuis ce moment, comme une ombre incertaine,</l>
         <l n="32" xml:id="l32">Je revois s’agiter ma jeunesse lointaine.</l>
         <l n="33" xml:id="l33">Aussi je suis venu, tout triste et tout blessé,</l>
         <l n="34" xml:id="l34">M’asseoir auprès de vous, et parler du passé.</l>
         <l n="35" xml:id="l35">Moi, depuis le matin, l’horrible froid m’assiège ;</l>
         <l n="36" xml:id="l36">J’entends souffler le vent, je vois tomber la neige.</l>
         <l n="37" xml:id="l37">À notre âge, l’hiver afflige et fait souffrir ;</l>
         <l n="38" xml:id="l38">Quand il gèle bien fort on croit qu’on va mourir.</l>
         <l n="39" xml:id="l39">Oui, causons, car un bon souvenir de jeunesse</l>
         <l n="40" xml:id="l40">Ravive par instants notre froide vieillesse.</l>
         <l n="41" xml:id="l41">C’est un peu de soleil...</l>
         <l n="42" xml:id="l42">Mon soleil est bien pâle et mon ciel bien couvert.</l>
         <l n="43" xml:id="l43">Allons racontez-moi quelque folle équipée ;</l>
         <l n="44" xml:id="l44">Vous étiez, dit l’histoire, un grand traîneur d’épée,</l>
         <l n="45" xml:id="l45">Jadis, monsieur le comte, insolent, beau garçon,</l>
         <l n="46" xml:id="l46">Riche, bon gentilhomme et de fière façon ;</l>
         <l n="47" xml:id="l47">Vous avez fait scandale, et croisé votre lame</l>
         <l n="48" xml:id="l48">Avec plus d’un mari ; car une belle dame,</l>
         <l n="49" xml:id="l49">Un soir que nous causions, m’a raconté, tout bas,</l>
         <l n="50" xml:id="l50">Que tous les cœurs sauraient au seul bruit de vos pas.</l>
         <l n="51" xml:id="l51">Si l’on ne m’a menti, vous avez été page,</l>
         <l n="52" xml:id="l52">Grand coureur de ruelle et faiseur de tapage ;</l>
         <l n="53" xml:id="l53">Et vous avez dormi quatre mois en prison</l>
         <l n="54" xml:id="l54">Pour un certain manant pendu dans sa maison,</l>
         <l n="55" xml:id="l55">Lequel avait, dit-on, femme jeune et jolie.</l>
         <l n="56" xml:id="l56">La femme d’un manant, comte, quelle folie !</l>
         <l n="57" xml:id="l57">Quatre mois en prison pour cela ! C’eût été</l>
         <l n="58" xml:id="l58">Dame de haute race et de grande beauté,</l>
         <l n="59" xml:id="l59">Soit... – Voyons, trouvez-moi quelque galante histoire</l>
         <l n="60" xml:id="l60">De grande dame ; amour romanesque, et l’armoire</l>
         <l n="61" xml:id="l61">Classique où le mari, dans ses retours subits,</l>
         <l n="62" xml:id="l62">Surprend l’amant transi parmi les vieux habits.</l>
         <l n="63" xml:id="l63">Et pourquoi donc toujours, toujours la grande dame ?</l>
         <l n="64" xml:id="l64">Les autres, cependant, plaisent aussi : la femme</l>
         <l n="65" xml:id="l65">Est faite pour charmer, qu’elle soit noble ou non.</l>
         <l n="66" xml:id="l66">La grâce est sans aïeux et la beauté sans nom.</l>
         <l n="67" xml:id="l67">Merci ! – Je ne veux point de vos amours banales.</l>
         <l n="68" xml:id="l68">Vous avez autre chose au fond de vos annales,</l>
         <l n="69" xml:id="l69">Cher comte, et maintenant, je vous écoute. – Allez !</l>
         <l n="70" xml:id="l70">Il faut vous obéir, puisque vous le voulez.</l>
         <l n="71" xml:id="l71">Ah ! certes, le proverbe est bien vrai, sur mon âme,</l>
         <l n="72" xml:id="l72">Qui prétend que Dieu veut ce que veut une femme. –</l>
         <l n="73" xml:id="l73">Quand je vins à la Cour j’étais sentimental ;</l>
         <l n="74" xml:id="l74">J’ouvris bientôt les yeux ; le réveil fut brutal</l>
         <l n="75" xml:id="l75">Par exemple. J’aimai, j’aimai la toute belle</l>
         <l n="76" xml:id="l76">Comtesse de Paulé. Je la croyais fidèle.</l>
         <l n="77" xml:id="l77">Je la surpris, un soir, aux bras d’un autre amant ;</l>
         <l n="78" xml:id="l78">J’en eus le cœur brisé, marquise, et sottement</l>
         <l n="79" xml:id="l79">Je la pleurai deux mois ! Mais la Cour et la Ville</l>
         <l n="80" xml:id="l80">Ont bien ri. Cette engeance est envieuse et vile,</l>
         <l n="81" xml:id="l81">Siffle les malheureux, applaudit au succès ;</l>
         <l n="82" xml:id="l82">J’étais trompé, j’avais donc perdu mon procès.</l>
         <l n="83" xml:id="l83">Pourtant, bientôt après, j’eus une autre maîtresse ;</l>
         <l n="84" xml:id="l84">Mais nous logions encore à deux dans sa tendresse.</l>
         <l n="85" xml:id="l85">L’autre était un poète. Il lui tournait des vers,</l>
         <l n="86" xml:id="l86">L’appelait fleur, étoile, astre de l’univers,</l>
         <l n="87" xml:id="l87">Et je ne sais quels noms. – Je provoquai le drôle ;</l>
         <l n="88" xml:id="l88">C’était un bel esprit, il resta dans son rôle ;</l>
         <l n="89" xml:id="l89">Trop lâche pour se battre, il fit un plat sonnet ;</l>
         <l n="90" xml:id="l90">Et l’on en rit encor, me traitant de benêt.</l>
         <l n="91" xml:id="l91">La leçon, cette fois, mit un terme à mes doutes,</l>
         <l n="92" xml:id="l92">Je cessai d’en voir une, et je les aimai toutes.</l>
         <l n="93" xml:id="l93">Or je pris pour devise un dicton très ancien :</l>
         <l n="94" xml:id="l94">« Bien fol est qui s’y fie » – et je m’en trouvai bien.</l>
         <l n="95" xml:id="l95">Mais, autrefois, quand vous déclariez votre flamme,</l>
         <l n="96" xml:id="l96">Et soupiriez aux pieds de quelque belle dame,</l>
         <l n="97" xml:id="l97">L’enveloppant d’amour, de respects et de soins,</l>
         <l n="98" xml:id="l98">Parliez-vous ainsi ?</l>
         <l n="99" xml:id="l99">Entre nous, que la femme est une enfant gâtée.</l>
         <l n="100" xml:id="l100">On l’a trop adulée, et surtout trop chantée.</l>
         <l n="101" xml:id="l101">Ses flatteurs attitrés, les faiseurs de sonnets,</l>
         <l n="102" xml:id="l102">Lui versant tout le jour, comme des robinets,</l>
         <l n="103" xml:id="l103">Compliments distillés au suc de poésie,</l>
         <l n="104" xml:id="l104">En ont fait un enfant gonflé de fantaisie.</l>
         <l n="105" xml:id="l105">Aime-t-elle du moins ? – Point du tout ; il lui faut,</l>
         <l n="106" xml:id="l106">Non l’amour de vingt ans, et dont le seul défaut</l>
         <l n="107" xml:id="l107">Est d’aimer saintement, comme on aime à cet âge,</l>
         <l n="108" xml:id="l108">Mais un roué ; celui qu’on regarde au passage</l>
         <l n="109" xml:id="l109">Avec étonnement et presque avec respect.</l>
         <l n="110" xml:id="l110">Toute femme s’émeut et tremble à son aspect,</l>
         <l n="111" xml:id="l111">Parce qu’il est, – mérite assurément fort rare, –</l>
         <l n="112" xml:id="l112">Le premier séducteur de France et de Navarre !</l>
         <l n="113" xml:id="l113">Non qu’il soit jeune, non qu’il soit beau, non qu’il ait</l>
         <l n="114" xml:id="l114">De grandes qualités... rien ; mais cet homme plait</l>
         <l n="115" xml:id="l115">Parce qu’il a vécu. Voilà la chose étrange ;</l>
         <l n="116" xml:id="l116">Et c’est ainsi pourtant que l’on séduit cet ange !</l>
         <l n="117" xml:id="l117">Mais quand un autre vient demander, par hasard,</l>
         <l n="118" xml:id="l118">De quel tribut payer l’aumône d’un regard,</l>
         <l n="119" xml:id="l119">Elle lui rit au nez et demande la lune !</l>
         <l n="120" xml:id="l120">Et, vous le savez bien, je ne parle pas d’une,</l>
         <l n="121" xml:id="l121">Mais de beaucoup.</l>
         <l n="122" xml:id="l122">À mon tour, à présent, écoutez bien ceci :</l>
         <l n="123" xml:id="l123">Un vieux renard perclus, mais de chair fraîche avide,</l>
         <l n="124" xml:id="l124">Rôdait, certaine nuit, triste et le ventre vide ;</l>
         <l n="125" xml:id="l125">Il allait, ruminant ses festins d’autrefois,</l>
         <l n="126" xml:id="l126">La poulette surprise un soir au coin d’un bois,</l>
         <l n="127" xml:id="l127">Et le souple lapin qu’on prenait à la course.</l>
         <l n="128" xml:id="l128">L’âge, de ces douceurs, avait tari la source ;</l>
         <l n="129" xml:id="l129">On était moins ingambe et l’on jeûnait souvent.</l>
         <l n="130" xml:id="l130">Quand un parfum de chasse apporté par le vent</l>
         <l n="131" xml:id="l131">Le frappe, un éclair brille en sa vieille prunelle.</l>
         <l n="132" xml:id="l132">Il aperçoit, dormant et la tête sous l’aile,</l>
         <l n="133" xml:id="l133">Quelques jeunes poulets perchés sur un vieux mur.</l>
         <l n="134" xml:id="l134">Mais renard est bien lourd et le chemin peu sûr,</l>
         <l n="135" xml:id="l135">Et malgré son envie, et sa faim, et son jeûne :</l>
         <l n="136" xml:id="l136">« Ils sont trop verts, dit-il, et bons... pour un plus jeune. »</l>
         <l n="137" xml:id="l137">Marquise, c’est méchant, ce que vous dites là ;</l>
         <l n="138" xml:id="l138">Mais je vous répondrai : Samson et Dalila,</l>
         <l n="139" xml:id="l139">Antoine et Cléopâtre, Hercule aux pieds d’Omphale.</l>
         <l n="140" xml:id="l140">Vous avez en amour une triste morale !</l>
         <l n="141" xml:id="l141">Non ; l’homme est comme un fruit que Dieu sépare en deux.</l>
         <l n="142" xml:id="l142">Il marche par le monde ; et, pour qu’il soit heureux,</l>
         <l n="143" xml:id="l143">Il faut qu’il ait trouvé, dans sa course incertaine,</l>
         <l n="144" xml:id="l144">L’autre moitié de lui ; mais le hasard le mène ;</l>
         <l n="145" xml:id="l145">Le hasard est aveugle et seul conduit ses pas ;</l>
         <l n="146" xml:id="l146">Aussi presque toujours, il ne la trouve pas.</l>
         <l n="147" xml:id="l147">Pourtant, quand d’aventure il la rencontre... il aime ;</l>
         <l n="148" xml:id="l148">Et vous étiez, je crois, la moitié de moi-même</l>
         <l n="149" xml:id="l149">Que Dieu me destinait et que je cherchais, mais</l>
         <l n="150" xml:id="l150">Je ne vous trouvai pas, et je n’aimai jamais !</l>
         <l n="151" xml:id="l151">Puis voilà qu’aujourd’hui, nos routes terminées,</l>
         <l n="152" xml:id="l152">Le sort unit, trop tard, nos vieilles destinées.</l>
         <l n="153" xml:id="l153">Enfin, cela vaut mieux, mais vous avez péché,</l>
         <l n="154" xml:id="l154">Et je ne vous tiens pas quitte à si bon marché.</l>
         <l n="155" xml:id="l155">Savez-vous, mon cher comte, à quoi je vous compare ?</l>
         <l n="156" xml:id="l156">Votre cœur est fermé comme un logis d’avare :</l>
         <l n="157" xml:id="l157">Vous êtes l’hôte ; quand on vient pour visiter</l>
         <l n="158" xml:id="l158">Vous vous imaginez qu’on va tout emporter,</l>
         <l n="159" xml:id="l159">Et ne montrez aux gens qu’un tas de vieilleries.</l>
         <l n="160" xml:id="l160">Voyons, plus de détours et trêve aux railleries !</l>
         <l n="161" xml:id="l161">Tout avare, en un coin, cache un coffret plein d’or,</l>
         <l n="162" xml:id="l162">Et le cœur le plus pauvre a son petit trésor.</l>
         <l n="163" xml:id="l163">Qu’avez-vous tort au fond ? – Portrait de jeune fille</l>
         <l n="164" xml:id="l164">De seize ans, qu’on aima jadis ; légère idylle</l>
         <l n="165" xml:id="l165">Dont on rougit peut-être et qu’on cache avec soin,</l>
         <l n="166" xml:id="l166">N’est-ce pas ? Mais, parfois, plus tard, on a besoin</l>
         <l n="167" xml:id="l167">De venir contempler ces images, laissées</l>
         <l n="168" xml:id="l168">Là-bas, derrière soi ; ces histoires passées</l>
         <l n="169" xml:id="l169">Dont on souffre et pourtant dont on aime souffrir.</l>
         <l n="170" xml:id="l170">On s’enferme tout seul, une nuit, pour ouvrir</l>
         <l n="171" xml:id="l171">Certain vieux livre et son vieux cœur ; comme on regarde</l>
         <l n="172" xml:id="l172">La pauvre fleur donnée un beau soir, et qui garde</l>
         <l n="173" xml:id="l173">La lointaine senteur des printemps d’autrefois.</l>
         <l n="174" xml:id="l174">On écoute, on écoute, et l’on entend sa voix</l>
         <l n="175" xml:id="l175">Par les vieux souvenirs faiblement apportée.</l>
         <l n="176" xml:id="l176">Et l’on baise la fleur, dont l’empreinte est restée</l>
         <l n="177" xml:id="l177">Comme au feuillet du livre à la page du cœur.</l>
         <l n="178" xml:id="l178">Hélas ! Quand la vieillesse apporte la douleur,</l>
         <l n="179" xml:id="l179">Vous embaumez encor nos dernières journées,</l>
         <l n="180" xml:id="l180">Parfums des vieilles fleurs et des jeunes années !</l>
         <l n="181" xml:id="l181">C’est vrai ! Même à l’instant j’ai senti revenir,</l>
         <l n="182" xml:id="l182">Tout au fond de mon cœur, un très vieux souvenir ;</l>
         <l n="183" xml:id="l183">Et je suis prêt à vous le raconter, marquise.</l>
         <l n="184" xml:id="l184">Mais j’exige de vous une égale franchise,</l>
         <l n="185" xml:id="l185">Caprice pour caprice, et récit pour récit ;</l>
         <l n="186" xml:id="l186">Et vous commencerez.</l>
         <l n="187" xml:id="l187">Pourtant mon histoire est un simple enfantillage.</l>
         <l n="188" xml:id="l188">Mais, je ne sais pourquoi, les choses du jeune âge</l>
         <l n="189" xml:id="l189">Prennent, comme le vin, leur force en vieillissant ;</l>
         <l n="190" xml:id="l190">Et d’année en année elles vont grandissant.</l>
         <l n="191" xml:id="l191">Vous connaissez beaucoup de ces historiettes :</l>
         <l n="192" xml:id="l192">C’est le premier roman de toutes les fillettes,</l>
         <l n="193" xml:id="l193">Et chaque femme, au moins, en compte deux ou trois ;</l>
         <l n="194" xml:id="l194">Je n’en eus qu’une seule ; et c’est pourquoi, je crois,</l>
         <l n="195" xml:id="l195">Je l’ai gardée au cœur plus vive et plus tenace ;</l>
         <l n="196" xml:id="l196">Et dans ma vie elle a rempli beaucoup de place.</l>
         <l n="197" xml:id="l197">J’étais bien jeune alors, car j’avais dix-huit ans ;</l>
         <l n="198" xml:id="l198">J’avais appris à lire avec les vieux romans ;</l>
         <l n="199" xml:id="l199">J’avais souvent rêvé dans les vieilles allées</l>
         <l n="200" xml:id="l200">Du vieux parc, regardant, le soir, sous les saulées,</l>
         <l n="201" xml:id="l201">Les reflets de la lune, écoutant si le vent</l>
         <l n="202" xml:id="l202">Ne parlait pas d’amour à la branche, et rêvant</l>
         <l n="203" xml:id="l203">À celui que tout bas la jeune fille appelle,</l>
         <l n="204" xml:id="l204">Qu’elle attend, qu’elle croit que Dieu créa pour elle !</l>
         <l n="205" xml:id="l205">Puis voilà que celui que j’avais tant rêvé,</l>
         <l n="206" xml:id="l206">Jeune, fier et charmant, un jour, est arrivé ;</l>
         <l n="207" xml:id="l207">Et je sentis bondir mon cœur de jeune fille.</l>
         <l n="208" xml:id="l208">Je me pris à l’aimer ; il me trouva gentille...</l>
         <l n="209" xml:id="l209">Mon beau jeune homme, hélas ! partit le lendemain ;</l>
         <l n="210" xml:id="l210">Rien de plus : un baiser, un serrement de main,</l>
         <l n="211" xml:id="l211">Un regard échangé qu’il oublia bien vite.</l>
         <l n="212" xml:id="l212">Il s’était dit : « Elle est mignonne, la petite. »</l>
         <l n="213" xml:id="l213">Et cela lui sortit du cœur ; mais Dieu défend</l>
         <l n="214" xml:id="l214">De se jouer ainsi de l’amour d’une enfant !</l>
         <l n="215" xml:id="l215">Ah ! vous trouvez la femme insensible ; elle saute</l>
         <l n="216" xml:id="l216">De caprice en caprice ; allez, c’est votre faute.</l>
         <l n="217" xml:id="l217">Elle pourrait aimer, mais vous l’en empêchez ;</l>
         <l n="218" xml:id="l218">Le premier amour qui lui vient, vous l’arrachez !</l>
         <l n="219" xml:id="l219">Pauvre fille ! j’étais bien folle et bien crédule ;</l>
         <l n="220" xml:id="l220">Mais vous allez trouver cela fort ridicule,</l>
         <l n="221" xml:id="l221">Vous qui raillez l’amour... Longtemps je l’attendis !...</l>
         <l n="222" xml:id="l222">Comme il ne revint pas, j’épousai le marquis.</l>
         <l n="223" xml:id="l223">Mais je confesse que j’aurais préféré l’autre !</l>
         <l n="224" xml:id="l224">J’ai mis mon cœur à nu, découvrez-moi le vôtre</l>
         <l n="225" xml:id="l225">Maintenant.</l>
         <l n="226" xml:id="l226">Et vous n’obtiendrez pas mon absolution</l>
         <l n="227" xml:id="l227">Si vous raillez encor, méchant homme insensible.</l>
         <l n="228" xml:id="l228">C’était dans la Bretagne, à l’époque terrible</l>
         <l n="229" xml:id="l229">Qu’on nomme la Terreur. – Partout on se battait,</l>
         <l n="230" xml:id="l230">Moi, j’étais Vendéen ; je servais sous Stofflet. –</l>
         <l n="231" xml:id="l231">Or, cela, dit, ici commence mon histoire.</l>
         <l n="232" xml:id="l232">On venait, ce jour-là, de repasser la Loire.</l>
         <l n="233" xml:id="l233">Nous étions demeurés, postés en partisans,</l>
         <l n="234" xml:id="l234">Quelques braves amis, quelques vieux paysans,</l>
         <l n="235" xml:id="l235">Et moi leur chef, en tout peut-être une centaine,</l>
         <l n="236" xml:id="l236">Cachés dans les buissons qui contournaient la plaine,</l>
         <l n="237" xml:id="l237">Protégeant la retraite et cédant peu à peu.</l>
         <l n="238" xml:id="l238">Nos hommes, à la fin, avaient cessé le feu ;</l>
         <l n="239" xml:id="l239">Et l’on se dispersait, selon notre coutume,</l>
         <l n="240" xml:id="l240">Quand un soldat soudain, un Bleu, qui, je le présume,</l>
         <l n="241" xml:id="l241">S’était, grâce aux buissons, avancé jusqu’à nous,</l>
         <l n="242" xml:id="l242">Sauta dans le chemin et me tira deux coups</l>
         <l n="243" xml:id="l243">De pistolet. J’ouvris la tête de ce drôle ;</l>
         <l n="244" xml:id="l244">Mais j’avais, pour ma part, deux balles dans l’épaule.</l>
         <l n="245" xml:id="l245">Tout mon monde était loin. En prudent général,</l>
         <l n="246" xml:id="l246">J’enfonçai l’éperon aux flancs de mon cheval.</l>
         <l n="247" xml:id="l247">Alors, à travers champs, et la tête éperdue,</l>
         <l n="248" xml:id="l248">Comme un fou qui s’enfuit, j’allai, bride abattue ;</l>
         <l n="249" xml:id="l249">Tant qu’enfin, harassé, brisé, n’en pouvant plus,</l>
         <l n="250" xml:id="l250">Je tombai, tout en sang, au revers d’un talus.</l>
         <l n="251" xml:id="l251">Mais bientôt, prés de moi, je vis une lumière</l>
         <l n="252" xml:id="l252">Et j’entendis des voix. – c’était une chaumière</l>
         <l n="253" xml:id="l253">Où je heurtai, criant : « Ouvrez, au nom du roi ! »</l>
         <l n="254" xml:id="l254">Et puis, à bout de force et tout midi de froid,</l>
         <l n="255" xml:id="l255">Je m’affaissai, soudain, en travers de la porte.</l>
         <l n="256" xml:id="l256">Suis-je resté longtemps étendu de la sorte ?</l>
         <l n="257" xml:id="l257">Je ne sais ; mais, alors que je repris mes sens,</l>
         <l n="258" xml:id="l258">J’étais dans un bon lit bien chaud ; de braves gens,</l>
         <l n="259" xml:id="l259">Attendant mon réveil avec inquiétude,</l>
         <l n="260" xml:id="l260">S’empressaient, m’entouraient, pleins de sollicitude ;</l>
         <l n="261" xml:id="l261">Et je vis, au milieu de ces lourdauds Bretons,</l>
         <l n="262" xml:id="l262">Comme un oiseau des bois couvé par des dindons,</l>
         <l n="263" xml:id="l263">Une enfant de seize ans ! ah ! marquise, marquise !</l>
         <l n="264" xml:id="l264">Quelle tête ingénue et quelle grâce exquise !</l>
         <l n="265" xml:id="l265">Comme elle était jolie avec ses cheveux blonds</l>
         <l n="266" xml:id="l266">Sous son petit bonnet, si soyeux et si longs,</l>
         <l n="267" xml:id="l267">Qu’une reine pour eux eût donné sa richesse !</l>
         <l n="268" xml:id="l268">Puis elle avait des pieds et des mains de duchesse !</l>
         <l n="269" xml:id="l269">Si bien que je doutai très fort de la vertu</l>
         <l n="270" xml:id="l270">De sa grosse maman ; j’aurais pour un fétu</l>
         <l n="271" xml:id="l271">Vendu mes droits d’auteur, à la place du père.</l>
         <l n="272" xml:id="l272">Dieu ! Qu’elle était jolie avec sa mine austère</l>
         <l n="273" xml:id="l273">Et pudique ! – Et durant quatre nuits et trois jours</l>
         <l n="274" xml:id="l274">Elle ne quitta pas mon chevet ; et toujours</l>
         <l n="275" xml:id="l275">Je la voyais auprès de moi, tantôt assise,</l>
         <l n="276" xml:id="l276">Tantôt debout, lisant dans son livre d’église</l>
         <l n="277" xml:id="l277">Et priant, mais pour qui ? – Pour moi, pauvre blessé ? –</l>
         <l n="278" xml:id="l278">Ou pour un autre ? Puis, son petit pied pressé</l>
         <l n="279" xml:id="l279">Allait, venait, trottait lestement par la chambre ;</l>
         <l n="280" xml:id="l280">Et puis, de ses yeux clairs et dorés comme l’ambre,</l>
         <l n="281" xml:id="l281">Elle me regardait ; car elle avait un œil</l>
         <l n="282" xml:id="l282">Jaune comme celui de l’aigle, et plein d’orgueil ;</l>
         <l n="283" xml:id="l283">Et même j’éprouvai, quand je vous vis, marquise,</l>
         <l n="284" xml:id="l284">Pour la première fois, une grande surprise,</l>
         <l n="285" xml:id="l285">En retrouvant cet œil et ce regard pareil</l>
         <l n="286" xml:id="l286">Qu’on eût dit éclairé d’un rayon de soleil.</l>
         <l n="287" xml:id="l287">Elle était, sur ma foi, si fraîche et si jolie,</l>
         <l n="288" xml:id="l288">Que, presque à mon insu, j’avais fait la folie</l>
         <l n="289" xml:id="l289">De me mettre à l’aimer. – Mais voilà qu’un matin</l>
         <l n="290" xml:id="l290">J’entendis le canon gronder dans le lointain.</l>
         <l n="291" xml:id="l291">Mon hôte entra soudain ; tout pâle et hors d’haleine :</l>
         <l n="292" xml:id="l292">« Les Bleus ! les Bleus ! dit-il, ils vont cerner la plaine,</l>
         <l n="293" xml:id="l293">« Sauvez-vous ! » – Cependant j’étais bien faible encor,</l>
         <l n="294" xml:id="l294">Mais je me dépêchai, car le temps pressait fort.</l>
         <l n="295" xml:id="l295">Comme un cheval frissonne au bruit de la trompette,</l>
         <l n="296" xml:id="l296">La fièvre du combat me montait à la tête.</l>
         <l n="297" xml:id="l297">Mais elle, tout de noir vêtue, et comme en deuil,</l>
         <l n="298" xml:id="l298">Quelques larmes aux yeux, m’attendait sur le seuil.</l>
         <l n="299" xml:id="l299">Elle tint l’étrier quand je me mis en selle ;</l>
         <l n="300" xml:id="l300">En galant chevalier je me penchai vers elle,</l>
         <l n="301" xml:id="l301">Et déposai gaiement un baiser sur son front.</l>
         <l n="302" xml:id="l302">Elle se redressa comme sous un affront ;</l>
         <l n="303" xml:id="l303">Un fauve éclair jaillit de sa fière prunelle,</l>
         <l n="304" xml:id="l304">Et rougissant de honte : « Ah !  : Monsieur », me dit-elle.</l>
         <l n="305" xml:id="l305">Certes, elle n’était point ce que j’avais pensé ;</l>
         <l n="306" xml:id="l306">Elle avait trop grand air, et j’avais offensé</l>
         <l n="307" xml:id="l307">Gauchement, lourdement, la noble jeune fille,</l>
         <l n="308" xml:id="l308">L’enfant de quelque ancienne et fidèle famille</l>
         <l n="309" xml:id="l309">Que de vieux serviteurs cachaient au milieu d’eux,</l>
         <l n="310" xml:id="l310">Quand le père, avec nous, luttait contre les Bleus.</l>
         <l n="311" xml:id="l311">Ah ! je fis tout d’abord contenance assez sotte ;</l>
         <l n="312" xml:id="l312">Mais j’étais, en ce temps, quelque peu Don Quichotte,</l>
         <l n="313" xml:id="l313">Et tous les vieux romans tournaient le cerveau.</l>
         <l n="314" xml:id="l314">Aussi, de mon cheval, descendant aussitôt</l>
         <l n="315" xml:id="l315">Je fléchis humblement un genou devant elle,</l>
         <l n="316" xml:id="l316">Et je lui dis : « Pardon, pardon, mademoiselle ;</l>
         <l n="317" xml:id="l317">Ce baiser, croyez-moi, car je ne mens jamais,</l>
         <l n="318" xml:id="l318">N’est point d’un libertin ou d’un étourdi, mais,</l>
         <l n="319" xml:id="l319">Si vous le voulez bien, sera de fiançailles.</l>
         <l n="320" xml:id="l320">Je reviendrai, si le permettent les batailles,</l>
         <l n="321" xml:id="l321">Chercher gage d’amour que je vous ai laissé. »</l>
         <l n="322" xml:id="l322">« Soit ! dit-elle en-riant. – Adieu ! mon fiancé. »</l>
         <l n="323" xml:id="l323">Elle me releva ; puis de sa main mignonne</l>
         <l n="324" xml:id="l324">M’envoyant un baiser : « Allez, on vous pardonne,</l>
         <l n="325" xml:id="l325">« Dit-elle, et revenez bientôt, bel inconnu ! » –</l>
         <l n="326" xml:id="l326">Et je partis.</l>
         <l n="327" xml:id="l327">Mon Dieu ! non. Mais pourquoi ? je ne sais trop moi-même.</l>
         <l n="328" xml:id="l328">Je me suis dit : Est-il possible qu’elle m’aime</l>
         <l n="329" xml:id="l329">Cette enfant que je vis un instant ? Pour ma part</l>
         <l n="330" xml:id="l330">L’aimais-je ? J’hésitais. J’arriverais trop tard,</l>
         <l n="331" xml:id="l331">Peut-être pour trouver ma belle jeune fille</l>
         <l n="332" xml:id="l332">Aimant quelque autre, aimée et mère de famille ?</l>
         <l n="333" xml:id="l333">Et puis ce vain propos d’un fou, dit en passant,</l>
         <l n="334" xml:id="l334">Sans doute avait glissé sur elle, lui laissant</l>
         <l n="335" xml:id="l335">Un mignon souvenir, une douce pensée.</l>
         <l n="336" xml:id="l336">Et puis, la trouverais-je où je l’avais laissée ?</l>
         <l n="337" xml:id="l337">M’étais-je pas trompé ? Ne valait-il pas mieux</l>
         <l n="338" xml:id="l338">Garder ce souvenir lointain, frais et joyeux,</l>
         <l n="339" xml:id="l339">La voir toujours telle que je me l’étais peinte,</l>
         <l n="340" xml:id="l340">Et ne point revenir et la revoir, de crainte</l>
         <l n="341" xml:id="l341">De ne trouver, hélas ! Que désillusion ?</l>
         <l n="342" xml:id="l342">Mais il m’en est resté comme une obsession,</l>
         <l n="343" xml:id="l343">Une vague tristesse au cœur, et comme un doute</l>
         <l n="344" xml:id="l344">D’un bonheur coudoyé, mais laissé sur ma route.</l>
         <l n="345" xml:id="l345">Elle l’aurait peut-être aimé, cet inconnu ?</l>
         <l n="346" xml:id="l346">Dieu seul le sait ! mais vous n’êtes point revenu.</l>
         <l n="347" xml:id="l347">Marquise, aurais-je donc commis un si grand crime ?</l>
         <l n="348" xml:id="l348">Ne me disiez-vous point, tout à l’heure : « J’estime</l>
         <l n="349" xml:id="l349">Que l’homme est comme un fruit que Dieu sépare en deux.</l>
         <l n="350" xml:id="l350">Il marche par le monde ; et, pour qu’il soit heureux,</l>
         <l n="351" xml:id="l351">Il faut qu’il ait trouvé, dans sa course incertaine,</l>
         <l n="352" xml:id="l352">L’autre moitié de lui ; mais le hasard le mène ;</l>
         <l n="353" xml:id="l353">Le hasard est aveugle et seul conduit ses pas ;</l>
         <l n="354" xml:id="l354">Aussi, presque toujours, il ne la trouve pas.</l>
         <l n="355" xml:id="l355">Pourtant, quand d’aventure il la rencontre, il aime.</l>
         <l n="356" xml:id="l356">Et vous étiez, je crois, la moitié de moi-même</l>
         <l n="357" xml:id="l357">Que Dieu me destinait et que je cherchais, mais</l>
         <l n="358" xml:id="l358">Je ne vous trouvai pas, et je n’aimai jamais.</l>
         <l n="359" xml:id="l359">Puis voilà qu’aujourd’hui, nos routes terminées,</l>
         <l n="360" xml:id="l360">Le sort unit, trop tard, nos vieilles destinées. »</l>
         <l n="361" xml:id="l361">Trop tard, hélas, car vous n’êtes pas revenu !</l>
         <l n="362" xml:id="l362">Marquise, vous pleurez !...</l>
         <l n="363" xml:id="l363">La pauvre fille dont vous parliez tout à l’heure ;</l>
         <l n="364" xml:id="l364">Ce récit m’attrista ; voilà pourquoi je pleure.</l>
         <l n="365" xml:id="l365">Ce n’est rien.</l>
         <l n="366" xml:id="l366">Marquise, c’était vous !</l>
         <l n="367" xml:id="l367"><i><span style="font-size:10.0pt">Le comte se met à genoux et lui baise la main. Il est très ému.</span></i></l>
         <l n="368" xml:id="l368">Allons, n’y pensons plus ; il est un temps aux roses.</l>
         <l n="369" xml:id="l369">Notre vieux front pâli n’est plus fait pour ces choses.</l>
         <l n="370" xml:id="l370">Rirait bien qui pourrait nous voir en ce moment !</l>
         <l n="371" xml:id="l371">Relevez-vous ; et pour finir ce vieux roman,</l>
         <l n="372" xml:id="l372">Souvenir du passé qui n’est plus de notre âge,</l>
         <l n="373" xml:id="l373">Tenez, comte, je vais vous rendre votre gage ;</l>
         <l n="374" xml:id="l374">Je ne suis plus fillette et j’ai le droit d’oser.</l>
         <l n="375" xml:id="l375"><i><span style="font-size:10.0pt">Elle l’embrasse sur le front. Puis, avec un sourire triste.</span></i></l>
         <l n="376" xml:id="l376">Mais il a bien vieilli, votre pauvre baiser !</l>
         </sp>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>