<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
         <title type="main">Oreste et les furies</title>
   <author>
      <persName>
               <forename>Michel</forename>
               <linkname>de</linkname>
               <surname>Cubières-palmézeaux</surname>
      </persName>
      </author>
         <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
               <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre000383</idno>
      </availability>
      <idno>http://théâtre-documentation.com/content/oreste-et-les-furies-michel-de-cubières-palmézeaux</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
            <name>Théâtre Documentation</name>
            <idno type="URL">http://théâtre-documentation.com/content/oreste-et-les-furies-michel-de-cubières-palmézeaux</idno>
            <availability>
                  <licence>
                     <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                     <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                  </licence>
            </availability>
            <bibl type="originalSource">
            
                  <idno type="URL"/>
            </bibl>
         </bibl>
   
            </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
         <date when="[]">[]</date>
         </creation>
         <langUsage>
         <language ident="fre"/>
         </langUsage>
         <textClass>
         <keywords>
            <term subtype="genre" type="genre">Genre</term>
         </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <head>Oreste et les furies</head>
         <div type="set">
         <div>
            <head>PERSONNAGES</head>
            <castList>
   
         <l n="1" xml:id="l1">Mélodrame en trois scènes.</l>
      <castItem>
      <role rend="male/female" xml:id="oreste<br>">ORESTE<br></role>
      <roleDesc></roleDesc>
      </castItem>

      <castItem>
      <role rend="male/female" xml:id="l’ombre-de-clitemnestre,-<em>personnage-muet</em>">L’OMBRE DE CLITEMNESTRE, <em>personnage muet</em></role>
      <roleDesc>, <em>personnage muet</em></roleDesc>
      </castItem>

      <sp who="strong>" xml:id="0-1">
         <speaker><strong><em>Personnages</em></strong></speaker>
         <stage><hi rend="italic"><em>Le Théâtre représente le Temple d’Apollon. On y voit arriver Oreste, un poignard ensanglante à la main. Les Furies entrent après lui. Après chaque</em> alinéa, <em>on doit entendre une musique analogue aux sentiments qui agitent Oreste.</em></hi></stage>
         <l n="3" xml:id="l3">C’est en lisant les Euménides d’Eschyle, que j’ai conçu l’idée de ce Mélodrame. Voici en peu de mots l’analyse de cette Tragédie.</l>
      </sp>
      <sp who="strong>a" xml:id="0-2">
         <speaker><strong>A</strong><strong>CTE I.</strong></speaker>
         <l n="4" xml:id="l4">« Le Théâtre représente l’entrée du Temple d’Apollon à Delphes. On y voit une vieille Pythonisse qui fait d’abord une assez longue énumération des Divinités fatidiques, et annonce qu’elle va leur rendre des hommages. À peine entrée dans le Temple, elle en sort à l’instant, effrayée de l’aspect et des discours d’un mortel, dont la main toute sanglante tient une épée nue, et qui embrasse l’Autel d’Apollon. La Pithonisse a vu les Euménides endormies autour de cet homme : ce spectacle l’a glacée de terreur, et elle fuit pour s’y dérober. Le Théâtre change et représente l’intérieur du Temple : Apollon et Oreste y paraissent ; celui-ci est environné des Furies qui en effet dorment autour de lui : Apollon l’exhorte à fuir pendant leur sommeil, à se réfugier dans le Temple de Minerve, et le rassure sur les suites de son Parricide, lui disant qu’il n’a rien fait que par ses ordres. Oreste profite de ce conseil et s’en va sous la conduite de Mercure. L’ombre de Clitemnestre lui succède ; cette ombre voyant les Euménides endormies se plaint de ce qu’elles la laissent sans vengeance, et cherche à les éveiller par ses reproches réitérés.<br></l>
      </sp>
      <sp who="strong>a" xml:id="0-3">
         <speaker><strong>A</strong><strong>CTE II.</strong></speaker>
         <l n="5" xml:id="l5">Cet Acte ne renferme qu’une scène, exemple assez commun chez les anciens, elle est entre les Euménides et Apollon. Celui-ci ordonne d’abord à ces Déesses de sortir de son Temple ; il joint à cet ordre les injures les plus fortes qu’il leur adresse en face. Les Euménides, sans trop répondre à ses injures, lui reprochent d’avoir reçu Oreste dans son Temple, et d’avoir été l’unique instigateur de son crime. Apollon en convient. Oui, dit-il, je lui ai commandé de venger son père : il annonce ensuite aux Furies que Minerve jugera cette cause ; après un débat fort vif, dont le crime d’Oreste est toujours le sujet, les Euménides sortent en disant qu’Apollon protège en vain Oreste, qu’elles suivront celui-ci partout, et que partout il les verra sur les traces.</l>
      </sp>
      <sp who="strong>a" xml:id="0-4">
         <speaker><strong>A</strong><strong>CTE III.</strong></speaker>
         <l n="6" xml:id="l6">Le Théâtre représente la ville d’Athènes et le Temple de Minerve. Oreste est venu dans ce Temple par ordre d’Apollon : il s’y prosterne, au pied des Autels de Minerve et attend qu’elle daigne prononcer sur son fort. Les Euménides entrent, elles aperçoivent Oreste qui embrasse la statue de Pallas. Elles l’investissent et lui font les menaces les plus terribles. Oreste peu alarmé répond que son crime n’est pas inexpiable, qu’il s’est déjà purifié dans le Temple d’Apollon, que Minerve entend sa prière, et que son secours le délivrera des tourments qui le déchirent. Les Euménides lui répliquent qu’il a tort de compter sur la protection d’Apollon et de Minerve, que rien ne peut le soustraire à leurs fureurs ; et voilà qu’elles entonnent un hymne infernal, dont le ton prophétique et sombre a quelque chose de si effrayant, qu’on croit entendre les hurlements du Tartare. Je ne connais rien, chez aucun Poète, soit ancien, soit moderne, d’aussi horriblement beau, que le Chœur de ce troisième Acte.</l>
      </sp>
      <sp who="strong>a" xml:id="0-5">
         <speaker><strong>A</strong><strong>CTE IV.</strong></speaker>
         <l n="7" xml:id="l7">Le quatrième Acte ressemble au commencement d’une autre Pièce, quoiqu’il soit la suite de la même. Minerve y descend du Ciel dans son Temple ; elle interroge Oreste, qu’elle voit au pied de la Statue ; et les Euménides, qu’elle ne connaît pas. Celles-ci apprennent à Minerve qui elles font ; elles lui apprennent que leur ministère est de ne laisser aucune retraite aux parricides, et qu’elles poursuivent Oreste, qui vient d’égorger sa mère. Minerve répond, qu’Oreste peut se défendre puisqu’il est accusé. Oreste alors dit à Minerve, que pour se purifier de son crime, il a reçu sur son corps des effusions de sang et d’eau : il lui révèle ensuite qu’il est fils d’Agamemnon ; et lui avoue qu’il a poignardé sa mère, pour venger son père, qu’elle avait assassiné dans le bain. Il ajoute enfin, qu’Apollon conduisit son bras. Le crime paraît trop grand à Minerve, pour qu’elle ose le juger. En conséquence, elle dit qu’elle va établir un Tribunal, qui aura seul le droit d’en décider. Ce Tribunal est l’Aréopage. Vous, Euménides ; vous, Oreste, ajoute-t-elle, fournissez les preuves et les témoins ; je choisirai les plus éclairés et les plus intègres des Athéniens, pour leur confier cette Cause. Minerve et Oreste s’en vont, et les Euménides restent seules hors du Temple de Minerve. Là, elles exhalent avec énergie leur courroux, sur ce qu’on leur enlève le droit, qu’elles eurent toujours, de punir les crimes des Mortels.</l>
      </sp>
      <sp who="strong>a" xml:id="0-6">
         <speaker><strong>A</strong><strong>CTE V.</strong></speaker>
         <l n="8" xml:id="l8">Cet Acte n’est autre chose qu’un long plaidoyer : les Juges sont assemblés, Apollon vient servir de témoin et d’Avocat à Oreste : les Furies se déclarent ses accusatrices, et commençant par l’interroger : est-il vrai, lui dit la principale Euménide, que tu aies poignardé ta mère ?</l>
      </sp>
      <sp who="oreste" xml:id="0-7">
         <speaker>ORESTE.</speaker>
         <l n="9" xml:id="l9">Je l’ai poignardée, j’en conviens.</l>
      </sp>
      <sp who="l’euménide" xml:id="0-8">
         <speaker>L’EUMÉNIDE.</speaker>
         <l n="10" xml:id="l10">C’est un aveu bien important.</l>
      </sp>
      <sp who="oreste" xml:id="0-9">
         <speaker>ORESTE.</speaker>
         <l n="11" xml:id="l11">N’en prenez pas d’avantage, je n’en suis point alarmé.</l>
      </sp>
      <sp who="l’euménide" xml:id="0-10">
         <speaker>L’EUMÉNIDE.</speaker>
         <l n="12" xml:id="l12">De quelle manière lui donnas-tu la mort ?</l>
      </sp>
      <sp who="oreste" xml:id="0-11">
         <speaker>ORESTE.</speaker>
         <l n="13" xml:id="l13">En lui enfonçant mon poignard dans la gorge.</l>
      </sp>
      <sp who="l’euménide" xml:id="0-12">
         <speaker>L’EUMÉNIDE.</speaker>
         <l n="14" xml:id="l14">Qui te la conseillé ? Qui te l’a persuadé ?</l>
      </sp>
      <sp who="oreste" xml:id="0-13">
         <speaker>ORESTE.</speaker>
         <l n="15" xml:id="l15">Les Oracles d’Apollon : il l’attestera lui-même.</l>
      </sp>
      <sp who="l’euménide" xml:id="0-14">
         <speaker>L’EUMÉNIDE.</speaker>
         <l n="16" xml:id="l16">A-t-il pu t’ordonner un parricide ?</l>
      </sp>
      <sp who="oreste" xml:id="0-15">
         <speaker>ORESTE.</speaker>
         <stage><hi rend="italic">Je ne vois pas encore que je doive m’en repentir, <em>etc. etc.</em></hi></stage>
         <l n="18" xml:id="l18">Il se tourne ensuite vers Apollon, et le prie de déclarer si le meurtre de sa mère est légitime : Apollon cherche à l’excuser autant qu’il peut. Un des moyens les plus éloquents qu’il emploie, est une peinture fort vive de la mort d’Agamemnon, qui semblait, dit-il, n’avoir échappé aux dangers du siège de Troyes, que pour venir tomber dans le piège que lui tendait son épouse. Les Euménides répliquent à tout, de la manière la plus énergique : il n’y a point de raisonnements d’Apollon, quelques sorts qu’ils soient, qu’elles ne réduisent en poudre. Cependant, après que la question a été longtemps agitée de part et d’autre ; après que les Avocats, pour et contre, ont déployé tout ce qu’ils avaient d’adresse et de véhémence ; et que même, selon l’usage, ils se sont dit de bonnes injures ; Minerve fait recueillir les suffrages, qui se trouvent en nombre égal, et Oreste est déclaré absous. Il se retire en remerciant beaucoup Apollon et Minerve, et en vouant une amitié éternelle aux citoyens d’Athènes. Les Euménides indignées, pour se venger de l’injure qu’on leur a faite, menacent de répandre sur cette contrée, les flots d’un venin contagieux. Minerve les apaise, en leur promettant des Autels et un culte, et en le leur faisant promettre par les Magistrats et le Peuple. »<br></l>
   <div type="scene" xml:id="1">
      <head>Scène première</head>
      <stage>ORESTE, LES FURIES</stage>
      <sp who="oreste" xml:id="1-1">
         <speaker>ORESTE.</speaker>
         <l n="19" xml:id="l19">J’ai beau prier les Dieux, j’ai beau leur faire des sacrifices, rien ne les apaise, rien n’assoupit mes remords, rien surtout, rien n’éloigne de moi ces implacables furies, ce sont les lois irrévocables du sort qui les enchaînent  sur les traces des parricides... Jamais elles ne me quitteront.<br></l>
         <stage><hi rend="italic"><em>Il se tourne vers la Statue d Apollon. </em></hi></stage>
         <l n="21" xml:id="l21">Ô Apollon ! tu m’as ordonné de tuer ma mère. J’ai traîné ma mère par ses longs cheveux sur la place où mon père avait péri, et j’ai plongé ce fer trois fois dans le sein de ma mère, je me suis purifié ensuite par le sang d’un jeune taureau que j’ai fait rejaillit sur moi ; toutes les cérémonies de l’expiation, je les ai suivies ; je dois être pur à tes yeux ; Apollon ! Ô Apollon ! Entends mes veux, délivre-moi des tourments qui me déchirent, délivre-moi surtout de l’aspect horrible de ces Divinités infernales.<br></l>
         <stage><hi rend="italic"><em>Il se veut tuer : les Furies l’arrêtent et le désarment.</em></hi></stage>
         <l n="23" xml:id="l23">Pourquoi m’arrêtez-vous, impitoyables Déesses ? Est-ce pour me faire mourir à chaque instant de ma vie, qu’en cet instant vous la prolongez ? Ah ! plongez, plongez vous-mêmes ce fer dans mon sein.</l>
         <stage><hi rend="italic"><em>Il tombe à leurs genoux. </em></hi></stage>
         <l n="25" xml:id="l25">Inexorables Déesses ! laissez-vous fléchir une fois.</l>
         <stage><hi rend="italic"><em>Il se relève. </em></hi></stage>
         <l n="27" xml:id="l27">Elles lancent sur moi des regards où règnent à la fois le mépris et l’horreur. On dirait... on dirait qu’elles ont peur de moi : c’est le criminel d’ordinaire qui frémit à l’aspect de ses bourreaux, et mes bourreaux frémissent à ma vue.<br></l>
         <stage><hi rend="italic"><em>Elles s’asseyent sur les marches de l’autel d’Apollon, et s’endorment peu-à-peu.</em></hi></stage>
         <l n="29" xml:id="l29">Mais il semble que leur fureur s’apaise. Les voilà assises sur les marches de l’Autel ; elles s’y endorment... Si je les étouffais pendant leur sommeil ! si je les tuais, en les serrant dans mes bras homicides ! Les tuer ! que dis tu ? Elles sont immortelles. Bourreau de Clitemnestre, tu ne parles que de tuer : le meurtre est ton seul talent ; les assassinats sont tes jeux, et pour tes délassements, il te faut des parricides.<br></l>
         <stage><hi rend="italic"><em>Il s’assied.</em></hi></stage>
         <l n="31" xml:id="l31">Quelle douce fraîcheur vient se mêler au feu qui me dévore ! le Ciel enfin s’apaiserait-il ? Il semble qu’une rosée bienfaisante pénètre peu à peu mes vêtements : l’humidité de ce siège...</l>
         <stage><hi rend="italic"><em>Il se lève et regarde le siège sur lequel il était assis. </em></hi></stage>
         <l n="33" xml:id="l33">Dieux ! que vois-je ! Il est tout couvert de sang ! c’est moi, c’est moi seul qui l’ai souillé de la sorte : je distille, je sue du sang ; c’est du sang que je vois partout ; au lieu d’air c’est du sang que je respire ; c’est du sang peut-être... oui, c’est du sang qu’il a plu sur moi. Le Ciel peut-il avoir pour moi d’autre rosée ? J’ai eu soif du sang de ma mère, et les Dieux me nourrissent, et les Dieux m’abreuvent de sang.</l>
         <l n="34" xml:id="l34">Fuyons, tandis qu’elles dorment, fuyons, et peut-être j’en serai délivré.</l>
         <stage><hi rend="italic"><em>À peine il est sorti du Temple, qu’une Furie s’éveille ; ne le voyant plus elle réveille ses compagnes. Les trois Déesses expriment par une pantomime très animée le chagrin qu’elles ressentent de l’avoir perdu. Elles cherchent partout dans le Temple, et sortent enfin en suivant les traces du sang qu’Oreste laisse après lui.</em></hi></stage>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="2">
      <head>Scène II</head>
      <sp who="oreste" xml:id="2-1">
         <speaker>ORESTE, LES FURIES</speaker>
         <stage><hi rend="italic"><em>Le Théâtre représente le Palais des Rois d’Argos.</em></hi></stage>
      </sp>
      <sp who="oreste" xml:id="2-2">
         <speaker>ORESTE.</speaker>
         <l n="37" xml:id="l37">Elles dormaient quand j’ai fui... Qui leur a pu découvrir ma trace ?</l>
         <stage><hi rend="italic"><em>Il regarde autour de lui.</em></hi></stage>
         <l n="39" xml:id="l39">Je vois du sang. Ah ! le fil d’Ariane est moins sûr qu’un pareil indice : je ne puis faire un pas qui n’atteste que je suis un parricide.<br></l>
         <stage><hi rend="italic"><em>Il les considère avec attention.</em></hi></stage>
         <l n="41" xml:id="l41">Qu’aperçois-je ! Ô découverte affreuse ! je suis dans le Palais des Rois d’Argos, dans le Palais de mes Pères... Fuyons ; je ne puis, j’éprouve un charme horrible à me retrouver dans le lieu de ma naissance. Les souvenirs les plus touchants viennent s’y retracer à ma mémoire et m’y retiennent malgré moi... C’est ici qu’étant encore enfant, mon père me prit dans ses bras, et m’élevant vers les Cieux, m’offrit aux Dieux immortels, avant que de partir pour Troyes. C’est là, qu’après une longue absence, Électre me reconnut, et que se livrant à sa joie, et me pressant des plus douces étreintes... Ô souvenir délicieux, qu’empoisonne le souvenir le plus terrible.</l>
         <stage><hi rend="italic"><em>Les Furies allument leurs flambeaux.</em></hi></stage>
         <l n="43" xml:id="l43">Mais quelle lumière inconnue éclaire peu à peu ce Palais ? Des flambeaux étincellent dans les mains des Furies... Ah ! c’est la clarté des Enfers mille fois plus affreuse que les ténèbres... Le voile est tombé de mes yeux, qu’aperçois-je ?... La place où... Je frémis... C’est-là que tombant à mes genoux et que me découvrant son sein, elle me dit : Ô mon fils ! mon cher fils ! Perceras-tu ce sein qui t’a allaité ? Ce sein qui t’a nourri ?... Je crois voir encore ce sein disparaître tout-à-coup sous le sang qui l’inonde ; je crois voir ces traits défigurés, ces yeux éteints, ce front pâle.</l>
         <stage><hi rend="italic"><em>L’ombre de Clitemnestre paraît : Les Furies entraînent Oreste près d’elle, et lui montrent du doigt sa blessure qui saigne encore. </em></hi></stage>
         <l n="45" xml:id="l45">Que vois-je, ô Dieux !... Tout ce que j’ai cru voir... L’illusion s’est réalisée... Voilà ce front pâle, ces yeux éteints, ces traits défigurés, et ce sein caché encore sous le sang qui l’inonde... Barbares Euménides ! ne m’avez-vous rendu la lumière que pour me montrer cet objet... Vous vous plaisez à tourmenter ma vie par les images les plus terribles ; mais je saurai bien trouver la mort sans vous.</l>
         <stage><hi rend="italic"><em>L’ombre disparaît... Oreste sort, et les Furies courent après lui.</em></hi></stage>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="3">
      <head>Scène III</head>
      <sp who="oreste" xml:id="3-1">
         <speaker>ORESTE, LES FURIES</speaker>
         <stage><hi rend="italic"><em>Le Théâtre représente des roches escarpées où gravit Oreste, suivi par les Furies, qui les gravissent aussi. </em></hi></stage>
      </sp>
      <sp who="oreste" xml:id="3-2">
         <speaker>ORESTE.</speaker>
         <l n="48" xml:id="l48">Rien ne pourra donc jamais me délivrer des Furies !... J’ai couru après mon crime, me réfugier dans le bois consacré à la fille d’Inachus, et qui avoisine Mycènes, et les Furies m’ont suivi dans le bois consacré à la fille d’Inachus et qui avoisine Mycènes. J’ai pénétré dans les Temples d’Apollon, de Junon et de Minerve, et les Furies m’ont suivi dans les Temples d’Apollon, de Junon et de Minerve. Le Palais des Rois d’Argos m’a revu sous ses portiques, et les Furies m’ont suivi sous ses portiques. Me voilà maintenant sur des roches escarpées, errant de précipices en précipices et les Furies me suivent de précipices en précipices. Neptune baigne de ses flots le pied de cette montagne : voyons si elles me suivront : dans les flots de Neptune.</l>
         <stage><hi rend="italic"><em>Il lève les yeux au Ciel.</em></hi></stage>
         <l n="50" xml:id="l50">Soleil ! tu peux te, montrer, s’il est vrai que, de peur de me voir, tu aies voilé ton visage.</l>
         <stage><hi rend="italic"><em>Il se précipice dans la mer, et les Furies s’y précipitent après lui.</em></hi></stage>
         <l n="52" xml:id="l52"><a href="#_ftnref1" name="_ftn1" title="" id="_ftn1">[1]</a> Voyez la Préface de l’Électre de Crébillon, à laquelle Voltaire a si bien répondu dans celle de Zulime.</l>
         </sp>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>