<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
         <title type="main">Phèdre et Hippolyte</title>
   <author>
      <persName>
               <forename>Nicolas</forename>
               <surname>Pradon</surname>
      </persName>
      </author>
         <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
               <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre000383</idno>
      </availability>
      <idno>http://théâtre-documentation.com/content/phèdre-et-hippolyte-nicolas-pradon</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
            <name>Théâtre Documentation</name>
            <idno type="URL">http://théâtre-documentation.com/content/phèdre-et-hippolyte-nicolas-pradon</idno>
            <availability>
                  <licence>
                     <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                     <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                  </licence>
            </availability>
            <bibl type="originalSource">
            
                     <date type="premiere" when="1677-01-03">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de l’Hôtel Guénégaud, le 3 janvier 1677.</span></date>
                  <idno type="URL"/>
            </bibl>
         </bibl>
   
            </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
         <date when="[]">[]</date>
         </creation>
         <langUsage>
         <language ident="fre"/>
         </langUsage>
         <textClass>
         <keywords>
            <term subtype="genre" type="genre">Genre</term>
         </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <head>Phèdre et Hippolyte</head>
         <div type="set">
         <div>
            <head>PERSONNAGES</head>
            <castList>
   
         <l n="1" xml:id="l1"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tragédie en cinq actes et en vers.</span></l>
         <l n="2" xml:id="l2"><span style="letter-spacing:-.3pt">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de l’Hôtel Guénégaud, le 3 janvier 1677.</span></l>
      <castItem>
      <role rend="male/female" xml:id="<span-style="letter-spacing:-.3pt">thésée,-</span><i><span-style="font-size:10.0pt"><span-style="letter-spacing:-.3pt">roi-d’athènes</span></span></i>"><span style="letter-spacing:-.3pt">THÉSÉE, </span><i><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">Roi d’Athènes</span></span></i></role>
      <roleDesc>, </span><i><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">Roi d’Athènes</span></span></i></roleDesc>
      </castItem>

      <castItem>
      <role rend="male/female" xml:id="<span-style="letter-spacing:-.3pt">phèdre,-</span><i><span-style="font-size:10.0pt"><span-style="letter-spacing:-.3pt">fille-de-minos-et-de-pasiphaé,-enlevée-par-thésée</span></span></i>"><span style="letter-spacing:-.3pt">PHÈDRE, </span><i><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">fille de Minos et de Pasiphaé, enlevée par Thésée</span></span></i></role>
      <roleDesc>, </span><i><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">fille de Minos et de Pasiphaé, enlevée par Thésée</span></span></i></roleDesc>
      </castItem>

      <castItem>
      <role rend="male/female" xml:id="<span-style="letter-spacing:-.3pt">hippolyte,-</span><i><span-style="font-size:10.0pt"><span-style="letter-spacing:-.3pt">fils-de-thésée-et-d’antiope,-reine-des-amazones</span></span></i>"><span style="letter-spacing:-.3pt">HIPPOLYTE, </span><i><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">fils de Thésée et d’Antiope, reine des Amazones</span></span></i></role>
      <roleDesc>, </span><i><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">fils de Thésée et d’Antiope, reine des Amazones</span></span></i></roleDesc>
      </castItem>

      <castItem>
      <role rend="male/female" xml:id="<span-style="letter-spacing:-.3pt">aricie,-</span><i><span-style="font-size:10.0pt"><span-style="letter-spacing:-.3pt">princesse-de-la-contrée-d’attique</span></span></i>"><span style="letter-spacing:-.3pt">ARICIE, </span><i><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">princesse de la contrée d’Attique</span></span></i></role>
      <roleDesc>, </span><i><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">princesse de la contrée d’Attique</span></span></i></roleDesc>
      </castItem>

      <castItem>
      <role rend="male/female" xml:id="<span-style="letter-spacing:-.3pt">idas,-</span><i><span-style="font-size:10.0pt"><span-style="letter-spacing:-.3pt">gouverneur-d’hippolyte</span></span></i>"><span style="letter-spacing:-.3pt">IDAS, </span><i><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">gouverneur d’Hippolyte</span></span></i></role>
      <roleDesc>, </span><i><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">gouverneur d’Hippolyte</span></span></i></roleDesc>
      </castItem>

      <castItem>
      <role rend="male/female" xml:id="<span-style="letter-spacing:-.3pt">arcas,-</span><i><span-style="font-size:10.0pt"><span-style="letter-spacing:-.3pt">confident-de-thésée</span></span></i>"><span style="letter-spacing:-.3pt">ARCAS, </span><i><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">confident de Thésée</span></span></i></role>
      <roleDesc>, </span><i><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">confident de Thésée</span></span></i></roleDesc>
      </castItem>

      <castItem>
      <role rend="male/female" xml:id="<span-style="letter-spacing:-.3pt">cléone,-</span><i><span-style="font-size:10.0pt"><span-style="letter-spacing:-.3pt">confidente-d’aricie</span></span></i>"><span style="letter-spacing:-.3pt">CLÉONE, </span><i><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">confidente d’Aricie</span></span></i></role>
      <roleDesc>, </span><i><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">confidente d’Aricie</span></span></i></roleDesc>
      </castItem>

      <castItem>
      <role rend="male/female" xml:id="<span-style="letter-spacing:-.3pt">mégiste,-</span><i><span-style="font-size:10.0pt"><span-style="letter-spacing:-.3pt">femme-de-la-suite-de-phèdre</span></span></i>"><span style="letter-spacing:-.3pt">MÉGISTE, </span><i><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">femme de la suite de Phèdre</span></span></i></role>
      <roleDesc>, </span><i><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">femme de la suite de Phèdre</span></span></i></roleDesc>
      </castItem>

      <castItem>
      <role rend="male/female" xml:id="<span-style="letter-spacing:-.3pt">gardes</span>"><span style="letter-spacing:-.3pt">GARDES</span></role>
      <roleDesc></roleDesc>
      </castItem>

         <l n="3" xml:id="l3"><i><span style="letter-spacing:-.3pt">La scène est à Trézène.</span></i></l>
         <l n="4" xml:id="l4"><span style="letter-spacing:-.3pt">M</span><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">ADAME</span></span><span style="letter-spacing:-.3pt">,</span></l>
         <l n="5" xml:id="l5"><span style="letter-spacing:-.3pt">Souffrez qu’Hippolyte forte aujourd’hui du fonds de ses Forêts, pour venir rendre hommage à Votre A</span><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">LTESSE</span></span><span style="letter-spacing:-.3pt">. Bien que ce Prince fut le plus habile Chasseur de son temps, son adresse aurait cédé sans doute à celle que vous faites admirer si souvent à toute la France dans ce noble Exercice, et il aurait été charmé de vous y voir avec tout cet éclat et cette grâce qui vous accompagnent toujours. Ne vous étonnez pas, M</span><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">ADAME</span></span><span style="letter-spacing:-.3pt">, s’il vous paraît dépouillé de cette fierté farouche et de cette insensibilité qui lui était si naturelle ; mais en aurait-il pu conserver auprès des charmes de V</span><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">OTRE</span></span><span style="letter-spacing:-.3pt"> A</span><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">LTESSE</span></span><span style="letter-spacing:-.3pt"> ? Enfin si les Anciens nous l’ont dépeint comme il a été dans Trézène, du moins il paraîtra comme il a dû être à Paris ; et rien déplaise à toute l’Antiquité, ce jeune Héros aurait eu mauvaise grâce de venir tout hérissé des épines du Grec, dans une Cour aussi galante que la nôtre. Ce n’est pas, M</span><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">ADAME</span></span><span style="letter-spacing:-.3pt">, que V</span><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">OTRE</span></span><span style="letter-spacing:-.3pt"> A</span><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">LTESSE</span></span><span style="letter-spacing:-.3pt"> ne pénètre admirablement toutes les beautés des Anciens. Outre le mérite de sa personne et l’éclat de son Rang, elle possède encore au dessus de celles de son Sexe, des avantages plus solides du côté de l’Esprit, puisque (si je l’ose dire) elle sait puiser dans leurs sources les beautés d’Horace et d’Ovide, et des plus célèbres auteurs dont elle nous pourrait donner des leçons. On sait d’ailleurs, M</span><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">ADAME</span></span><span style="letter-spacing:-.3pt">, que V. A</span><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">LTESSE</span></span><span style="letter-spacing:-.3pt"> ne juge jamais des Ouvrages par cabale, ou par prévention ; mais toujours avec un discernement si juste, accompagné de tant de pénétration et de délicatesse, et dans une si grande droiture de raison, quelle ne laisse rien a répondre aux plus entêtés. Ce sont ces raisons, M</span><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">ADAME</span></span><span style="letter-spacing:-.3pt">, qui ont forcé Hippolyte à venir vous rendre ses respects, et vous remercier des bontés dont V. A</span><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">LTESSE</span></span><span style="letter-spacing:-.3pt"> l’a déjà daigné honorer au Théâtre : il vous en demande la continuation sur le papier ; heureux ! s’il peut avoir l’honneur de vous plaire une seconde fois. Quoi qu’il en fait, je lui aurai toujours l’obligation, d’avoir servi de prétexte à mettre votre illustre Nom a la tête de cet Ouvrage, pour rendre témoignage a toute la France des obligations que je vous ai, et du profond respect avec lequel je serai toujours,</span></l>
         <l n="6" xml:id="l6"><span style="letter-spacing:-.3pt">M</span><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">ADAME</span></span><span style="letter-spacing:-.3pt">,</span></l>
         <l n="7" xml:id="l7"><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">DE</span></span><span style="letter-spacing:-.3pt"> V</span><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">OTRE</span></span><span style="letter-spacing:-.3pt"> A</span><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">LTESSE</span></span><span style="letter-spacing:-.3pt">,</span></l>
         <l n="8" xml:id="l8"><span style="letter-spacing:-.3pt">Le très humble et très obéissant Serviteur.</span></l>
         <l n="9" xml:id="l9"><span style="letter-spacing:-.3pt">Voici une troisième Pièce de théâtre de ma composition : elle a causé bien de la rumeur au Parnasse, mais je n’ai pas lieu de me plaindre de son succès ; il a passé de si loin mon attente, que je me sens obligé d’en remercier le Public, et mes Ennemis même, de tout ce qu’ils ont fait contre moi. À l’arrivée d’un second Hippolyte à Paris, toute la République des Lettres fut émue ; quelques Poètes traitèrent cette entreprise de témérité inouïe, et de crime de lèse-Majesté Poétique ; surtout</span></l>
         <l n="10" xml:id="l10"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais les honnêtes Gens applaudirent fort à ce dessein ; ils dirent hautement, qu’Euripide, qui est l’Original de cet Ouvrage, n’aurait jamais fait le procès à Sénèque, pour avoir traité son sujet, ni Sénèque à Garnier, ni Garnier à Gilbert. Ainsi j’avoue franchement, que ce n’a point été un effet du hasard qui m’a fait rencontrer avec M. Racine, mais un pur effet de mon choix. J’ai trouvé le sujet de Phèdre beau dans les Anciens, j’ai tiré mon épisode d’Aricie, des Tableaux de Philostrate, et je n’ai point vu d’Arrêt de la Cour qui me défendit d’en faire une Pièce de Théâtre. On n’a jamais trouvé mauvais dans la Peinture, que deux Peintres tirassent diverses Copies du même Original ; et je me suis imaginé que la Poésie, et surtout le Poème Dramatique, qui est une Peinture parlante, n’était pas de pire condition. Il serait même à souhaiter pour le divertissement du Public, que plusieurs Auteurs se rencontrassent quelquefois dans les mêmes Sujets, pour faire naître cette noble émulation qui est la cause des plus beaux Ouvrages. Mais quelques Auteurs intéressés n’ont pas été de ce sentiment : ils se sont érigés en régents du Parnasse, ou plutôt en Tyrans, et ils ont établi entre eux (en étouffant les Ouvrages des autres, ou les empêchant de paraître) cette Maxime des Femmes Savantes de Molière, </span></l>
         <l n="11" xml:id="l11"><span style="letter-spacing:-.3pt">En vérité, n’en déplaise à ces grands Hommes, ils me permettront de leur dire en passant que leur procédé et leurs manières sont fort éloignées de ce Sublime qu’ils tâchent d’attraper dans leurs Ouvrages : Pour moi, j’ai toujours crû qu’on devait avoir ce caractère dans ses mœurs, avant que de le faire paraître dans ses Écrits, et que l’on devait être bien moins avide de la qualité de bon Auteur, que de celle d’honnête Homme, que l’on me verra toujours préférer à tout le sublime de Longin. Ces anciens Grecs, dont le style est si sublime, et qui nous doivent servir de modèles, n’auraient point empêché dans Athènes les meilleures Actrices d’une Troupe de jouer un premier Rôle, comme nos Modernes l’ont fait à Paris au Théâtre de Guénégaud. C’est ce que le Public a vu avec indignation et avec mépris ; mais il m’en a assez vengé, et je lui ai trop d’obligation pour différer plus longtemps à l’avertir de ce qui se trame contre lui ; on le menace d’une Satyre où l’on l’accuse de méchant goût, peut-être parce qu’il a osé applaudir à mon Ouvrage ; et l’on me menace aussi de la partager avec lui, pour avoir été assez heureux pour lui plaire. La Satyre est une bête qui ne me fait point de peur, et que l’on range quelquefois à la raison ; de sorte que si le succès de Phèdre m’attire quelques traits du sieur D*** je ne m’en vengerai qu’en faisant mon possible de lui fournir tous les ans de nouvelle matière par une bonne pièce de Théâtre de ma façon, afin de mériter une Satyre de la sienne, à l’impression de laquelle je ne m’opposerai jamais quoiqu’on ait voulu empêcher mon Libraire d’imprimer ma Pièce. C’est une trop plaisante nouvelle pour n’en pas réjouir mon Lecteur. Il ne pourra pas prendre sans rire que ces Messieurs veulent ôter la liberté aux Auteurs de faire des Pièces de Théâtre, aux Comédiens de les jouer, aux Libraires de les imprimer, et même au Public d’en juger.</span></l>
         <l n="12" xml:id="l12"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je n’ai point parlé ici de la conduite de cet Ouvrage ; elle a été généralement trop approuvée, quoi que je me sois un peu éloigné de celle d’Euripide et de Sénèque ; mais j’en ferai voir les raisons en un autre lieu par une Dissertation plus ample que j’en donnerai au Public.</span></l>
         <l n="13" xml:id="l13"><span style="letter-spacing:-.3pt">Au reste je ne doute point que l’on ne trouve quelques fautes dans cette Pièce, dont les Vers ne m’ont coûté que trois mois, puisqu’on en trouve bien dans celles qu’on a été deux ans à travailler et à polir.</span></l>
      </castList>
   </div>
   </div>
   <div type="act" xml:id="I</span>">
   <head><span style="font-style:normal">ACTE I</span></head>
   <div type="scene" xml:id="I</span>1">
      <head>Scène première</head>
         <l n="14" xml:id="l14"><span style="letter-spacing:-.3pt">Oui, j’en frémis, Idas, tant de tristes présages</span></l>
         <l n="15" xml:id="l15"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sont du Ciel en courroux les funestes messages.</span></l>
         <l n="16" xml:id="l16"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je ne sais par quel crime Hippolyte odieux</span></l>
         <l n="17" xml:id="l17"><span style="letter-spacing:-.3pt">Peut attirer sur lui les menaces des Dieux.</span></l>
         <l n="18" xml:id="l18"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je vois toutes les nuits cent images funèbres</span></l>
         <l n="19" xml:id="l19"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qui mêlent leur horreur à celle des ténèbres.</span></l>
         <l n="20" xml:id="l20"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ce matin, dans le Temple où j’ai sacrifié.</span></l>
         <l n="21" xml:id="l21"><span style="letter-spacing:-.3pt">Au col de la Victime un Serpent s’est lié,</span></l>
         <l n="22" xml:id="l22"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qui lui perçant la gorge, en écumant de rage,</span></l>
         <l n="23" xml:id="l23"><span style="letter-spacing:-.3pt">M’en a fait rejaillir le sang sur le visage.</span></l>
         <l n="24" xml:id="l24"><span style="letter-spacing:-.3pt">Le Prêtre, à ce prodige, interdit et tremblant,</span></l>
         <l n="25" xml:id="l25"><span style="letter-spacing:-.3pt">Seul auprès de l’Autel m’a laissé tout sanglant.</span></l>
         <l n="26" xml:id="l26"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je suis sorti du Temple, et jamais Sacrifice</span></l>
         <l n="27" xml:id="l27"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ne s’est vu commencé sous un plus noir auspice ;</span></l>
         <l n="28" xml:id="l28"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! j’en frissonne encore, et vois de tous côtés</span></l>
         <l n="29" xml:id="l29"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et la foudre qui gronde, et les Dieux irrités.</span></l>
         <l n="30" xml:id="l30"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ce prodige, Seigneur, me surprend et m’étonne : </span></l>
         <l n="31" xml:id="l31"><span style="letter-spacing:-.3pt">À ce récit affreux moi-même je frissonne ; </span></l>
         <l n="32" xml:id="l32"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais il faut espérer de la bonté des Dieux...</span></l>
         <l n="33" xml:id="l33"><span style="letter-spacing:-.3pt">Éloignons-nous de Phèdre, et fuyons de ces lieux. </span></l>
         <l n="34" xml:id="l34"><span style="letter-spacing:-.3pt">Oui, c’est par elle, Idas, que le Ciel nous menace :</span></l>
         <l n="35" xml:id="l35"><span style="letter-spacing:-.3pt">Le désir de la gloire, et Phèdre, tout me chasse ; </span></l>
         <l n="36" xml:id="l36"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je crains qu’elle ne soit le fatal instrument </span></l>
         <l n="37" xml:id="l37"><span style="letter-spacing:-.3pt">De la haine des Dieux et de leur châtiment.</span></l>
         <l n="38" xml:id="l38"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je vous entends, Seigneur, au retour de Thésée </span></l>
         <l n="39" xml:id="l39"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous craignez les malheurs d’un second Hyménée :</span></l>
         <l n="40" xml:id="l40"><span style="letter-spacing:-.3pt">Le nom d’une Marâtre est toujours odieux ;</span></l>
         <l n="41" xml:id="l41"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais Seigneur, si j’en crois le rapport de mes yeux,</span></l>
         <l n="42" xml:id="l42"><span style="letter-spacing:-.3pt">Phèdre, pour adoucir ce titre de Marâtre,</span></l>
         <l n="43" xml:id="l43"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous chérit, vous respecte, enfin vous idolâtre, </span></l>
         <l n="44" xml:id="l44"><span style="letter-spacing:-.3pt">À tant d’égards, de soins...</span></l>
         <l n="45" xml:id="l45"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ce trop d’égards, de soins, qui fait mon embarras ; </span></l>
         <l n="46" xml:id="l46"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sa trop tendre amitié me pèse et m’importune, </span></l>
         <l n="47" xml:id="l47"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qu’elle jouisse en paix d’une illustre fortune ; </span></l>
         <l n="48" xml:id="l48"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que mon Père pour elle avance son retour ;</span></l>
         <l n="49" xml:id="l49"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qu’il lui jure à mes yeux une éternelle amour, </span></l>
         <l n="50" xml:id="l50"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que Phèdre ait pour Thésée une tendresse extrême ; </span></l>
         <l n="51" xml:id="l51"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’y consens, à l’autel je la conduis moi-même ; </span></l>
         <l n="52" xml:id="l52"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et je voudrais déjà que l’un à l’autre unis </span></l>
         <l n="53" xml:id="l53"><span style="letter-spacing:-.3pt">Phèdre eût le nom de Mère, et moi celui de Fils. </span></l>
         <l n="54" xml:id="l54"><span style="letter-spacing:-.3pt">L’absence de Thésée est tout ce qui me gêne.</span></l>
         <l n="55" xml:id="l55"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je veux donc aujourd’hui m’éloigner de Trézène ;</span></l>
         <l n="56" xml:id="l56"><span style="letter-spacing:-.3pt">Suivre, ou chercher mon Père, et quittant ce Palais, </span></l>
         <l n="57" xml:id="l57"><span style="letter-spacing:-.3pt">L’abandonner à Phèdre, et ne la voir jamais.</span></l>
         <l n="58" xml:id="l58"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quoi ! Seigneur, croyez-vous pouvoir suivre Thésée ?</span></l>
         <l n="59" xml:id="l59"><span style="letter-spacing:-.3pt">La route des Enfers est-ce une route aisée ?</span></l>
         <l n="60" xml:id="l60"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et par toute la Grèce un bruit est répandu </span></l>
         <l n="61" xml:id="l61"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que dans ces tristes lieux Thésée est descendu. </span></l>
         <l n="62" xml:id="l62"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ne trouvant plus de monstre à vaincre sur la terre, </span></l>
         <l n="63" xml:id="l63"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il porte en d’autres lieux son bras et le tonnerre, </span></l>
         <l n="64" xml:id="l64"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il va jusqu’aux enfers rétablir l’équité, </span></l>
         <l n="65" xml:id="l65"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et du sein de la mort à l’immortalité.</span></l>
         <l n="66" xml:id="l66"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quoi ! Tu ne rougis pas d’une telle faiblesse ?</span></l>
         <l n="67" xml:id="l67"><span style="letter-spacing:-.3pt">Prétends-tu m’éblouir des Fables de la Grèce ?</span></l>
         <l n="68" xml:id="l68"><span style="letter-spacing:-.3pt">Peux-tu croire un mensonge ? Ah ! ces illusions</span></l>
         <l n="69" xml:id="l69"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sont d’un Peuple grossier les vaines visions ;</span></l>
         <l n="70" xml:id="l70"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sans doute que Thésée a voulu faire croire</span></l>
         <l n="71" xml:id="l71"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que jusques aux Enfers il peut porter sa gloire :</span></l>
         <l n="72" xml:id="l72"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais jamais aux Mortels de cet affreux séjour</span></l>
         <l n="73" xml:id="l73"><span style="letter-spacing:-.3pt">L’inexorable sort n’a permis le retour. </span></l>
         <l n="74" xml:id="l74"><span style="letter-spacing:-.3pt">Peut-il, enorgueilli d’une Race Divine,</span></l>
         <l n="75" xml:id="l75"><span style="letter-spacing:-.3pt">Dans les bras de Pluton enlever Proserpine ?</span></l>
         <l n="76" xml:id="l76"><span style="letter-spacing:-.3pt">Traverser le Cocyte avec Pirythoüs,</span></l>
         <l n="77" xml:id="l77"><span style="letter-spacing:-.3pt">Bien qu’ils soient des Héros, Idas, c’est un abus :</span></l>
         <l n="78" xml:id="l78"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quoiqu’au-dessus de nous ils sont ce que nous sommes ;</span></l>
         <l n="79" xml:id="l79"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et comme nous enfin les Héros sont des Hommes.</span></l>
         <l n="80" xml:id="l80"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais, Seigneur, où Thésée a-t-il tourné ses pas ?</span></l>
         <l n="81" xml:id="l81"><span style="letter-spacing:-.3pt">En quels lieux, quels Pays ?</span></l>
         <l n="82" xml:id="l82"><span style="letter-spacing:-.3pt">Après la mort d’Égée on sait que dans Athènes</span></l>
         <l n="83" xml:id="l83"><span style="letter-spacing:-.3pt">La brigue de Pallas lui donna mille peines : </span></l>
         <l n="84" xml:id="l84"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il vint mettre en ces lieux la reine en sûreté,</span></l>
         <l n="85" xml:id="l85"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et jura de punir cette ingrate Cité.</span></l>
         <l n="86" xml:id="l86"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ils étaient sur le point d’unir leur destinée ;</span></l>
         <l n="87" xml:id="l87"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et leur foi mutuelle était déjà donnée.</span></l>
         <l n="88" xml:id="l88"><span style="letter-spacing:-.3pt">La mort de mon Aïeul en recula le jour, </span></l>
         <l n="89" xml:id="l89"><span style="letter-spacing:-.3pt">Avec Pirythoüs il sortit de sa Cour.</span></l>
         <l n="90" xml:id="l90"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ainsi, de cet Hymen la Pompe fût remise :</span></l>
         <l n="91" xml:id="l91"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sans doute ils ont formé quelque haute entreprise.</span></l>
         <l n="92" xml:id="l92"><span style="letter-spacing:-.3pt">Phèdre le vit partir, et le vit sans regret ;</span></l>
         <l n="93" xml:id="l93"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et de tous leurs desseins ignore le secret.</span></l>
         <l n="94" xml:id="l94"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’en veux être éclairci, je veux chercher mon Père :</span></l>
         <l n="95" xml:id="l95"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais apprends aujourd’hui ce qui me désespère.</span></l>
         <l n="96" xml:id="l96"><span style="letter-spacing:-.3pt">Prêt à suivre Thésée et sortir de ces lieux,</span></l>
         <l n="97" xml:id="l97"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour soutenir en moi l’honneur du sang des Dieux,</span></l>
         <l n="98" xml:id="l98"><span style="letter-spacing:-.3pt">Te l’avouerai-je enfin ? quand la gloire m’entraîne, </span></l>
         <l n="99" xml:id="l99"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que de puissants liens m’attachent à Trézène !</span></l>
         <l n="100" xml:id="l100"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qui peut vous retenir, Seigneur, en cette Cour ? </span></l>
         <l n="101" xml:id="l101"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous êtes l’ennemi déclaré de l’Amour,</span></l>
         <l n="102" xml:id="l102"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous n’aimez que la Chasse et le plaisir pénible.</span></l>
         <l n="103" xml:id="l103"><span style="letter-spacing:-.3pt">On vous donne partout le titre d’insensible ;</span></l>
         <l n="104" xml:id="l104"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et votre Père même et chagrin, et jaloux,</span></l>
         <l n="105" xml:id="l105"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mit Phèdre en votre garde, et se confie en vous.</span></l>
         <l n="106" xml:id="l106"><span style="letter-spacing:-.3pt">La belle Æglé ; surtout la Princesse Aricie,</span></l>
         <l n="107" xml:id="l107"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que l’on voit avec Phèdre étroitement unie,</span></l>
         <l n="108" xml:id="l108"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qui doit porter un jour la Couronne d’Argos, </span></l>
         <l n="109" xml:id="l109"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et qui charma le cœur d’un des Fils de Minos,</span></l>
         <l n="110" xml:id="l110"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ne touchent point le vôtre ; et cette jeune Hélène</span></l>
         <l n="111" xml:id="l111"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que Thésée enferma dans les Murs de Trézène,</span></l>
         <l n="112" xml:id="l112"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et dont l’enlèvement nous coûta...</span></l>
         <l n="113" xml:id="l113"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sauvons-nous de ces Dieux qui nous ont menacés.</span></l>
         <l n="114" xml:id="l114"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ne sondes point un cœur que j’ai peine à connaître.</span></l>
         <l n="115" xml:id="l115"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je crois voir Aricie : oui, je la vois paraître.</span></l>
         <l n="116" xml:id="l116"><span style="letter-spacing:-.3pt">Laisse-nous un moment, et sans plus différer,</span></l>
         <l n="117" xml:id="l117"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour mon départ, Idas, va-t’en tout préparer.</span></l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="I</span>2">
      <head>Scène II</head>
         <l n="118" xml:id="l118"><span style="letter-spacing:-.3pt">Madame, vous passiez sans doute chez la Reine ; </span></l>
         <l n="119" xml:id="l119"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais puis que je suis prêt d’abandonner Trézène,</span></l>
         <l n="120" xml:id="l120"><span style="letter-spacing:-.3pt">Souffrez que je vous parle, et qu’en quittant la Cour...</span></l>
         <l n="121" xml:id="l121"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quoi, Seigneur, vous partez ?</span></l>
         <l n="122" xml:id="l122"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je vais chercher Thésée.</span></l>
         <l n="123" xml:id="l123"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qu’à ce départ, Seigneur, Phèdre sera sensible !</span></l>
         <l n="124" xml:id="l124"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais quoi ? vous n’avez rien qui vous retienne ici ?</span></l>
         <l n="125" xml:id="l125"><span style="letter-spacing:-.3pt">Thésée est loin de nous, vous nous quittez aussi ?</span></l>
         <l n="126" xml:id="l126"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sans trouble, sans chagrin vous sortez d’une Ville </span></l>
         <l n="127" xml:id="l127"><span style="letter-spacing:-.3pt">Où... Que l’on est heureux d’être né si tranquille !</span></l>
         <l n="128" xml:id="l128"><span style="letter-spacing:-.3pt">Si j’étais si tranquille en sortant de ce lieu, </span></l>
         <l n="129" xml:id="l129"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sans crainte, sans chagrin je vous dirais adieu,</span></l>
         <l n="130" xml:id="l130"><span style="letter-spacing:-.3pt">Madame, et cependant...</span></l>
         <l n="131" xml:id="l131"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quand on est sans amour, on est toujours sans crainte</span></l>
         <l n="132" xml:id="l132"><span style="letter-spacing:-.3pt">Votre superbe cœur l’a toujours outragé.</span></l>
         <l n="133" xml:id="l133"><span style="letter-spacing:-.3pt">Eh ! Madame, vos yeux ne l’ont-ils point vengé ?</span></l>
         <l n="134" xml:id="l134"><span style="letter-spacing:-.3pt">Assez, et trop longtemps, d’une bouche profane</span></l>
         <l n="135" xml:id="l135"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je méprisai l’Amour, et j’adorai Diane ;</span></l>
         <l n="136" xml:id="l136"><span style="letter-spacing:-.3pt">Solitaire, farouche, on me voyait toujours</span></l>
         <l n="137" xml:id="l137"><span style="letter-spacing:-.3pt">Chasser dans nos Forêts les Lions et les Ours ;</span></l>
         <l n="138" xml:id="l138"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais un soin plus pressant m’occupe et m’embarrasse :</span></l>
         <l n="139" xml:id="l139"><span style="letter-spacing:-.3pt">Depuis que je vous vois j’abandonne la Chasse,</span></l>
         <l n="140" xml:id="l140"><span style="letter-spacing:-.3pt">Elle fit autrefois mes plaisirs les plus doux ;</span></l>
         <l n="141" xml:id="l141"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et quand j’y vais, ce n’est que pour penser à vous.</span></l>
         <l n="142" xml:id="l142"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tous nos Grecs m’accusant d’une triste indolence,</span></l>
         <l n="143" xml:id="l143"><span style="letter-spacing:-.3pt">Font un crime à mon cœur de son indifférence ; </span></l>
         <l n="144" xml:id="l144"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et je crains que vos yeux qui le trouvaient si fier,</span></l>
         <l n="145" xml:id="l145"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ne prennent trop de soin de le justifier ;</span></l>
         <l n="146" xml:id="l146"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais le sang dont je sors leur devait faire croire</span></l>
         <l n="147" xml:id="l147"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que le fils de Thésée était né pour la gloire, </span></l>
         <l n="148" xml:id="l148"><span style="letter-spacing:-.3pt">Madame ; et vous voyant ils devaient présumer</span></l>
         <l n="149" xml:id="l149"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que le cœur d’Hippolyte était fait pour aimer.</span></l>
         <l n="150" xml:id="l150"><span style="letter-spacing:-.3pt">Seigneur, je vous écoute, et ne sais que répondre.</span></l>
         <l n="151" xml:id="l151"><span style="letter-spacing:-.3pt">Cet aveu surprenant ne sert qu’à me confondre :</span></l>
         <l n="152" xml:id="l152"><span style="letter-spacing:-.3pt">Comme il est imprévu, je tremble que mon cœur</span></l>
         <l n="153" xml:id="l153"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ne tombe un peu trop tôt dans une douce erreur ; </span></l>
         <l n="154" xml:id="l154"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais puisque vous partez je ne dois plus me taire :</span></l>
         <l n="155" xml:id="l155"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je souhaite, Seigneur, que vous soyez sincère ;</span></l>
         <l n="156" xml:id="l156"><span style="letter-spacing:-.3pt">Peut-être j’en dis trop, et déjà je rougis</span></l>
         <l n="157" xml:id="l157"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et de ce que j’écoute et de ce que je dis ;</span></l>
         <l n="158" xml:id="l158"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ce départ cependant m’arrache un aveu tendre,</span></l>
         <l n="159" xml:id="l159"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que de longtemps encor vous ne deviez entendre,</span></l>
         <l n="160" xml:id="l160"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et dont mon cœur confus, d’un silence discret,</span></l>
         <l n="161" xml:id="l161"><span style="letter-spacing:-.3pt">En soupirant tout bas m’avait fait un secret.</span></l>
         <l n="162" xml:id="l162"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je ne sais dans quel trouble un tel aveu me jette ;</span></l>
         <l n="163" xml:id="l163"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais enfin, loin de vous je vais être inquiète, </span></l>
         <l n="164" xml:id="l164"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et si vous consultiez ici mes sentiments,</span></l>
         <l n="165" xml:id="l165"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous pourriez bien, Seigneur, n’en partir de longtemps.</span></l>
         <l n="166" xml:id="l166"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! Madame, faut-il que par un sort bizarre, </span></l>
         <l n="167" xml:id="l167"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quand l’Amour nous unit, la Gloire nous sépare ? </span></l>
         <l n="168" xml:id="l168"><span style="letter-spacing:-.3pt">Puis qu’enfin de Thésée Hippolyte jaloux</span></l>
         <l n="169" xml:id="l169"><span style="letter-spacing:-.3pt">Veut en suivant son Père être digne de vous. </span></l>
         <l n="170" xml:id="l170"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que me sert de sortir d’une race Divine, </span></l>
         <l n="171" xml:id="l171"><span style="letter-spacing:-.3pt">Si mon cœur ne répond à sa noble origine ?</span></l>
         <l n="172" xml:id="l172"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je suis chargé d’un nom qu’il me faut soutenir :</span></l>
         <l n="173" xml:id="l173"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je suis fils de Thésée, et dois m’en souvenir ;</span></l>
         <l n="174" xml:id="l174"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et je n’ai point encor par aucune victoire</span></l>
         <l n="175" xml:id="l175"><span style="letter-spacing:-.3pt">D’alliance avec lui du côté de la Gloire. </span></l>
         <l n="176" xml:id="l176"><span style="letter-spacing:-.3pt">Consentez donc, Madame, à ce juste départ.</span></l>
         <l n="177" xml:id="l177"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! pour y consentir je sens qu’il est trop tard,</span></l>
         <l n="178" xml:id="l178"><span style="letter-spacing:-.3pt">Seigneur, et croyez-vous qu’il soit temps de m’apprendre </span></l>
         <l n="179" xml:id="l179"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sur le point d’un départ, que votre cœur est tendre ?</span></l>
         <l n="180" xml:id="l180"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ce départ me confond, cet aveu me surprend. </span></l>
         <l n="181" xml:id="l181"><span style="letter-spacing:-.3pt">Hélas ! que n’êtes-vous encore indifférent !</span></l>
         <l n="182" xml:id="l182"><span style="letter-spacing:-.3pt">Non, Madame, croyez qu’Hippolyte vous aime, </span></l>
         <l n="183" xml:id="l183"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qu’en s’éloignant de vous il s’arrache à lui-même. </span></l>
         <l n="184" xml:id="l184"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais j’ai mille raisons d’abandonner ces lieux. </span></l>
         <l n="185" xml:id="l185"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que dirai-je ? J’y crains la colère des Dieux : </span></l>
         <l n="186" xml:id="l186"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sans doute un grand malheur nous menace ; et peut-être </span></l>
         <l n="187" xml:id="l187"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous vous repentirez...</span></l>
         <l n="188" xml:id="l188"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ce malheur me regarde, et puis que vous partez, </span></l>
         <l n="189" xml:id="l189"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sans doute contre moi les Dieux sont irrités.</span></l>
         <l n="190" xml:id="l190"><span style="letter-spacing:-.3pt">Non, non, c’est sur moi seul que tombent leurs menaces.</span></l>
         <l n="191" xml:id="l191"><span style="letter-spacing:-.3pt">De l’illustre Thésée il faut suivre les traces ;</span></l>
         <l n="192" xml:id="l192"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et s’il le faut encore avouer entre nous,</span></l>
         <l n="193" xml:id="l193"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je m’éloigne bien plus de Phèdre que de vous. </span></l>
         <l n="194" xml:id="l194"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! Seigneur, je le vois, vous haïssez la Reine,</span></l>
         <l n="195" xml:id="l195"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous ne pouvez souffrir qu’elle règne à Trézène ;</span></l>
         <l n="196" xml:id="l196"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et le bandeau Royal qu’elle porte à vos yeux,</span></l>
         <l n="197" xml:id="l197"><span style="letter-spacing:-.3pt">Au front d’une marâtre est sans doute odieux.</span></l>
         <l n="198" xml:id="l198"><span style="letter-spacing:-.3pt">Cette Phèdre pourtant si charmante et si fière</span></l>
         <l n="199" xml:id="l199"><span style="letter-spacing:-.3pt">Fait voir une amitié pour vous tendre et sincère ;</span></l>
         <l n="200" xml:id="l200"><span style="letter-spacing:-.3pt">Oui, Seigneur, tous les jours mes yeux en sont témoins :</span></l>
         <l n="201" xml:id="l201"><span style="letter-spacing:-.3pt">Peut-être pour Thésée en aurait-elle moins.</span></l>
         <l n="202" xml:id="l202"><span style="letter-spacing:-.3pt">Dans votre air, de Thésée elle trouve l’image :</span></l>
         <l n="203" xml:id="l203"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ces traits qui lui sont chers sont sur votre visage.</span></l>
         <l n="204" xml:id="l204"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je l’écoute avec joie, hélas ! je m’applaudis</span></l>
         <l n="205" xml:id="l205"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que brûlant pour le Père elle adore le fils.</span></l>
         <l n="206" xml:id="l206"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tous ses soins vont pour vous jusqu’à l’inquiétude ;</span></l>
         <l n="207" xml:id="l207"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et je rougis, Seigneur, de votre ingratitude.</span></l>
         <l n="208" xml:id="l208"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! Madame !</span></l>
         <l n="209" xml:id="l209"><span style="letter-spacing:-.3pt">D’un air, dont mon esprit était presque jaloux.</span></l>
         <l n="210" xml:id="l210"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que j’endurais, Seigneur, une dure contrainte, </span></l>
         <l n="211" xml:id="l211"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quand lui cachant mes feux sous une injuste feinte </span></l>
         <l n="212" xml:id="l212"><span style="letter-spacing:-.3pt">Elle me reprochait alors avec ardeur</span></l>
         <l n="213" xml:id="l213"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que je parlais de vous avec trop de froideur.</span></l>
         <l n="214" xml:id="l214"><span style="letter-spacing:-.3pt">On dirait à la voir languissante, abattue,</span></l>
         <l n="215" xml:id="l215"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qu’un poison lent, secret, la consume, la tue ; </span></l>
         <l n="216" xml:id="l216"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et de son cher époux le triste éloignement </span></l>
         <l n="217" xml:id="l217"><span style="letter-spacing:-.3pt">Depuis un si longtemps la touche tendrement.</span></l>
         <l n="218" xml:id="l218"><span style="letter-spacing:-.3pt">Elle pleure souvent, sans cesse elle soupire : </span></l>
         <l n="219" xml:id="l219"><span style="letter-spacing:-.3pt">L’absence de Thésée est pour elle un martyre...</span></l>
         <l n="220" xml:id="l220"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et pour elle et pour nous que n’est-il retour !</span></l>
         <l n="221" xml:id="l221"><span style="letter-spacing:-.3pt">Madame, vous verriez l’excès de son amour. </span></l>
         <l n="222" xml:id="l222"><span style="letter-spacing:-.3pt">Elle vient, je vous quitte.</span></l>
         <l n="223" xml:id="l223"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et son empressement n’attire que sa haine. </span></l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="I</span>3">
      <head>Scène III</head>
         <l n="224" xml:id="l224"><span style="letter-spacing:-.3pt">Arrête, Phèdre, arrête, et cours plutôt cacher </span></l>
         <l n="225" xml:id="l225"><span style="letter-spacing:-.3pt">Un secret que l’Amour commence à t’arracher ;</span></l>
         <l n="226" xml:id="l226"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et vous, cruels Tyrans, impétueuse flamme, </span></l>
         <l n="227" xml:id="l227"><span style="letter-spacing:-.3pt">Gloire, dépit, raison, qui déchirez mon âme, </span></l>
         <l n="228" xml:id="l228"><span style="letter-spacing:-.3pt">Secret fardeau pesant qui me fait soupirer, </span></l>
         <l n="229" xml:id="l229"><span style="letter-spacing:-.3pt">Hélas ! pour un moment laissez-moi respirer. </span></l>
         <l n="230" xml:id="l230"><span style="letter-spacing:-.3pt">Princesse, vous voyez une Reine affligée</span></l>
         <l n="231" xml:id="l231"><span style="letter-spacing:-.3pt">Dans les plus noirs chagrins mortellement plongée, </span></l>
         <l n="232" xml:id="l232"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qui ne peut plus se taire, et qui n’ose parler, </span></l>
         <l n="233" xml:id="l233"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et qui cherche partout qui peut la consoler. </span></l>
         <l n="234" xml:id="l234"><span style="letter-spacing:-.3pt">Madame, je conçois les douleurs d’une Amante, </span></l>
         <l n="235" xml:id="l235"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quand d’un Héros qu’elle aime elle est longtemps absente.</span></l>
         <l n="236" xml:id="l236"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous adorez Thésée, et sans doute les Dieux</span></l>
         <l n="237" xml:id="l237"><span style="letter-spacing:-.3pt">Par son heureux retour exauceront vos vœux :</span></l>
         <l n="238" xml:id="l238"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ils seront attendris de l’état pitoyable... </span></l>
         <l n="239" xml:id="l239"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que vous connaissez mal la douleur qui m’accable ! </span></l>
         <l n="240" xml:id="l240"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je ne pourrais le voir sans un mortel effroi, </span></l>
         <l n="241" xml:id="l241"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et Thésée infidèle a dégagé ma foi.</span></l>
         <l n="242" xml:id="l242"><span style="letter-spacing:-.3pt">Toute la Grèce sait que Phèdre infortunée,</span></l>
         <l n="243" xml:id="l243"><span style="letter-spacing:-.3pt">De même qu’Ariane en est abandonnée ; </span></l>
         <l n="244" xml:id="l244"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sur le point d’un hymen il ose me trahir, </span></l>
         <l n="245" xml:id="l245"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il me quitte l’Ingrat, et je dois le haïr ;</span></l>
         <l n="246" xml:id="l246"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et bien que contre lui tout me parle et m’irrite, </span></l>
         <l n="247" xml:id="l247"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je ne saurais haïr le père d’Hippolyte.</span></l>
         <l n="248" xml:id="l248"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! conservez, Madame, un si beau sentiment : </span></l>
         <l n="249" xml:id="l249"><span style="letter-spacing:-.3pt">Thésée est votre Époux et toujours votre Amant,</span></l>
         <l n="250" xml:id="l250"><span style="letter-spacing:-.3pt">Bien qu’il vous ait quittée, il n’est point infidèle.</span></l>
         <l n="251" xml:id="l251"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il court sans balancer où la Gloire l’appelle.</span></l>
         <l n="252" xml:id="l252"><span style="letter-spacing:-.3pt">Les Héros comme lui, par cent périls divers,</span></l>
         <l n="253" xml:id="l253"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vont chercher les Tyrans au bout de l’Univers, </span></l>
         <l n="254" xml:id="l254"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et souvent sa valeur à son Amour fatale</span></l>
         <l n="255" xml:id="l255"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous donne dans son cœur la Gloire pour Rivale,</span></l>
         <l n="256" xml:id="l256"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais son retour enfin...</span></l>
         <l n="257" xml:id="l257"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour Rival à sa Gloire il trouvera l’Amour,</span></l>
         <l n="258" xml:id="l258"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais peut-être un Amour qui nous sera funeste, </span></l>
         <l n="259" xml:id="l259"><span style="letter-spacing:-.3pt">Un Amour malheureux que ma vertu déteste.</span></l>
         <l n="260" xml:id="l260"><span style="letter-spacing:-.3pt">Aricie, il est temps de vous tirer d’erreur :</span></l>
         <l n="261" xml:id="l261"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je vous aime, apprenez le secret de mon cœur ;</span></l>
         <l n="262" xml:id="l262"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et les soupirs de Phèdre et le feu qui l’agite,</span></l>
         <l n="263" xml:id="l263"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ne vont point à Thésée, et cherchent Hippolyte. </span></l>
         <l n="264" xml:id="l264"><span style="letter-spacing:-.3pt">Hippolyte !</span></l>
         <l n="265" xml:id="l265"><span style="letter-spacing:-.3pt">Où le fils de Thésée alluma cet amour.</span></l>
         <l n="266" xml:id="l266"><span style="letter-spacing:-.3pt">On fut à notre abord rendre les Dieux propices,</span></l>
         <l n="267" xml:id="l267"><span style="letter-spacing:-.3pt">Au temple de Diane on fit des Sacrifices,</span></l>
         <l n="268" xml:id="l268"><span style="letter-spacing:-.3pt">D’une pompeuse Fête Hippolyte eut les soins : </span></l>
         <l n="269" xml:id="l269"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mes yeux, mes tristes yeux, en furent les témoins.</span></l>
         <l n="270" xml:id="l270"><span style="letter-spacing:-.3pt">Escorté d’une illustre et superbe Jeunesse,</span></l>
         <l n="271" xml:id="l271"><span style="letter-spacing:-.3pt">En lui je vis l’honneur et la fleur de la Grèce.</span></l>
         <l n="272" xml:id="l272"><span style="letter-spacing:-.3pt">L’air d’un jeune Héros, un front majestueux,</span></l>
         <l n="273" xml:id="l273"><span style="letter-spacing:-.3pt">La douceur de ses traits, et le feu de ses yeux, </span></l>
         <l n="274" xml:id="l274"><span style="letter-spacing:-.3pt">Cette fierté charmante, et ce grand caractère</span></l>
         <l n="275" xml:id="l275"><span style="letter-spacing:-.3pt">(Tel que porte le front de son auguste père)</span></l>
         <l n="276" xml:id="l276"><span style="letter-spacing:-.3pt">Éblouirent mes yeux, et passant en mon cœur</span></l>
         <l n="277" xml:id="l277"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je connus Hippolyte, et sentis mon vainqueur.</span></l>
         <l n="278" xml:id="l278"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il offrit la victime, et d’un désir profane</span></l>
         <l n="279" xml:id="l279"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’enviais en secret le bonheur de Diane ;</span></l>
         <l n="280" xml:id="l280"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’aurais voulu lui faire un larcin de ses vœux,</span></l>
         <l n="281" xml:id="l281"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je conjurais Vénus de lui donner mes feux.</span></l>
         <l n="282" xml:id="l282"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais la Déesse enfin me punit de ce crime :</span></l>
         <l n="283" xml:id="l283"><span style="letter-spacing:-.3pt">Du sacrifice hélas ! Phèdre fut la victime ; </span></l>
         <l n="284" xml:id="l284"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et sans plus respecter la sainteté du lieu,</span></l>
         <l n="285" xml:id="l285"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mon cœur n’y reconnut qu’Hippolyte pour Dieu.</span></l>
         <l n="286" xml:id="l286"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! Madame, Thésée avec plus de justice </span></l>
         <l n="287" xml:id="l287"><span style="letter-spacing:-.3pt">Devait être l’objet d’un si beau Sacrifice.</span></l>
         <l n="288" xml:id="l288"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais brûlant pour son fils, Dieux ! que prétendez-vous ? </span></l>
         <l n="289" xml:id="l289"><span style="letter-spacing:-.3pt">Hippolyte ! le fils de votre illustre Époux !</span></l>
         <l n="290" xml:id="l290"><span style="letter-spacing:-.3pt">Non, non, les derniers nœuds des Lois de l’Hyménée </span></l>
         <l n="291" xml:id="l291"><span style="letter-spacing:-.3pt">Avec Thésée encor ne m’ont point enchaînée. </span></l>
         <l n="292" xml:id="l292"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je porte sa couronne, il a reçu ma foi ;</span></l>
         <l n="293" xml:id="l293"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et ce sont mes serments qui parlent contre moi. </span></l>
         <l n="294" xml:id="l294"><span style="letter-spacing:-.3pt">Les Dieux n’allument point de feux illégitimes : </span></l>
         <l n="295" xml:id="l295"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ils seraient criminels en inspirant les crimes ; </span></l>
         <l n="296" xml:id="l296"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et lorsque leur courroux a versé dans mon sein </span></l>
         <l n="297" xml:id="l297"><span style="letter-spacing:-.3pt">Cette flamme fatale et ce mortel venin,</span></l>
         <l n="298" xml:id="l298"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ils ont sauvé ma Gloire, et leur courroux funeste </span></l>
         <l n="299" xml:id="l299"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ne sait point aux mortels inspirer un inceste.</span></l>
         <l n="300" xml:id="l300"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et mon âme est malpropre à soutenir l’horreur </span></l>
         <l n="301" xml:id="l301"><span style="letter-spacing:-.3pt">De ce crime, l’objet de leur juste fureur.</span></l>
         <l n="302" xml:id="l302"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais, Madame, songez qu’Hippolyte inflexible,</span></l>
         <l n="303" xml:id="l303"><span style="letter-spacing:-.3pt">Aux charmes de l’Amour ne fut jamais sensible. </span></l>
         <l n="304" xml:id="l304"><span style="letter-spacing:-.3pt">Son naturel sauvage et sa sombre fierté</span></l>
         <l n="305" xml:id="l305"><span style="letter-spacing:-.3pt">Lui font toujours fermer les yeux à la beauté. </span></l>
         <l n="306" xml:id="l306"><span style="letter-spacing:-.3pt">La farouche Amazone, Antiope sa mère, </span></l>
         <l n="307" xml:id="l307"><span style="letter-spacing:-.3pt">Lui donna dès l’enfance une humeur triste et fière ; </span></l>
         <l n="308" xml:id="l308"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et farouche comme elle, et dans nos bois errant, </span></l>
         <l n="309" xml:id="l309"><span style="letter-spacing:-.3pt">Solitaire, il promène un cœur indifférent.</span></l>
         <l n="310" xml:id="l310"><span style="letter-spacing:-.3pt">Hélas ! je me croyais plus superbe et plus fière :</span></l>
         <l n="311" xml:id="l311"><span style="letter-spacing:-.3pt">De la race des Dieux, fille de la Lumière, </span></l>
         <l n="312" xml:id="l312"><span style="letter-spacing:-.3pt">Avec dédain j’ai vu des Rois humiliés</span></l>
         <l n="313" xml:id="l313"><span style="letter-spacing:-.3pt">En la Cour de Minos soupirer à mes pieds ; </span></l>
         <l n="314" xml:id="l314"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais Dieux ! nous méprisons les conquêtes faciles, </span></l>
         <l n="315" xml:id="l315"><span style="letter-spacing:-.3pt">Nous voulons ébranler les cœurs les plus tranquilles ; </span></l>
         <l n="316" xml:id="l316"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et c’est le piège adroit où l’Amour nous surprend, </span></l>
         <l n="317" xml:id="l317"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quand il arme nos yeux contre un Indifférent.</span></l>
         <l n="318" xml:id="l318"><span style="letter-spacing:-.3pt">Par orgueil on veut vaincre, on s’attache, on s’oublie, </span></l>
         <l n="319" xml:id="l319"><span style="letter-spacing:-.3pt">En voulant l’attendrir on se trouve attendrie ;</span></l>
         <l n="320" xml:id="l320"><span style="letter-spacing:-.3pt">Notre fierté commence à nous abandonner, </span></l>
         <l n="321" xml:id="l321"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et l’on prend de l’Amour lorsqu’on croit en donner.</span></l>
         <l n="322" xml:id="l322"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que je vous plains, Madame, et que vous devez craindre !</span></l>
         <l n="323" xml:id="l323"><span style="letter-spacing:-.3pt">C’est trop longtemps me taire, et c’est trop me contraindre :</span></l>
         <l n="324" xml:id="l324"><span style="letter-spacing:-.3pt">Parlons, puisqu’il y va du repos de mes jours.</span></l>
         <l n="325" xml:id="l325"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ne me refusez pas de fidèles secours :</span></l>
         <l n="326" xml:id="l326"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’aime Hippolyte, aimez Deucalion mon frère : </span></l>
         <l n="327" xml:id="l327"><span style="letter-spacing:-.3pt">Son cœur brûle pour vous d’une flamme sincère :</span></l>
         <l n="328" xml:id="l328"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et pour unir la Crète au Royaume d’Argos, </span></l>
         <l n="329" xml:id="l329"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il doit mettre à vos pieds le Sceptre de Minos ; </span></l>
         <l n="330" xml:id="l330"><span style="letter-spacing:-.3pt">Oui, Princesse, portez une double Couronne ;</span></l>
         <l n="331" xml:id="l331"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour moi, qui suis les Lois que mon amour m’ordonne,</span></l>
         <l n="332" xml:id="l332"><span style="letter-spacing:-.3pt">Aux ordres du destin je vais m’abandonner.</span></l>
         <l n="333" xml:id="l333"><span style="letter-spacing:-.3pt">Hippolyte dans peu se verra couronner : </span></l>
         <l n="334" xml:id="l334"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’ai préparé l’esprit du Peuple de Trézène</span></l>
         <l n="335" xml:id="l335"><span style="letter-spacing:-.3pt">À le proclamer Roi comme il me nomma Reine.</span></l>
         <l n="336" xml:id="l336"><span style="letter-spacing:-.3pt">De la mort de Thésée on va semer le bruit ; </span></l>
         <l n="337" xml:id="l337"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et pour ce grand dessein j’ai si bien tout conduit,</span></l>
         <l n="338" xml:id="l338"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qu’il faudra qu’Hippolyte à mes vœux moins contraire</span></l>
         <l n="339" xml:id="l339"><span style="letter-spacing:-.3pt">Reçoive cette main destinée à son père ;</span></l>
         <l n="340" xml:id="l340"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et que s’il veut régner, le Trône étant à moi,</span></l>
         <l n="341" xml:id="l341"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qu’il ne puisse y monter qu’en recevant ma foi. </span></l>
         <l n="342" xml:id="l342"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quoi ? de ce grand projet Aricie est surprise ?</span></l>
         <l n="343" xml:id="l343"><span style="letter-spacing:-.3pt">Madame, je frémis d’une telle entreprise, </span></l>
         <l n="344" xml:id="l344"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et je tremble pour vous... enfin pour votre Amour.</span></l>
         <l n="345" xml:id="l345"><span style="letter-spacing:-.3pt">Juste Dieux ! si Thésée avançait son retour,</span></l>
         <l n="346" xml:id="l346"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que feriez-vous, Madame ?</span></l>
         <l n="347" xml:id="l347"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il est plus d’un chemin pour sortir de la vie.</span></l>
         <l n="348" xml:id="l348"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais mon frère dans peu viendra me secourir ;</span></l>
         <l n="349" xml:id="l349"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et j’attends une Armée avant que de mourir.</span></l>
         <l n="350" xml:id="l350"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je sais quelle amitié pour moi vous intéresse :</span></l>
         <l n="351" xml:id="l351"><span style="letter-spacing:-.3pt">Unissons-nous ensemble, et plaignez ma faiblesse,</span></l>
         <l n="352" xml:id="l352"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’aime, je brûle, ainsi l’ont ordonné les Dieux ;</span></l>
         <l n="353" xml:id="l353"><span style="letter-spacing:-.3pt">La mort, la seule mort, peut éteindre mes feux. </span></l>
         <l n="354" xml:id="l354"><span style="letter-spacing:-.3pt">Puis que le destin veut que j’adore Hippolyte,</span></l>
         <l n="355" xml:id="l355"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’obéis, son Arrêt me tient lieu de mérite ;</span></l>
         <l n="356" xml:id="l356"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais si je suis réduite à ne rien espérer,</span></l>
         <l n="357" xml:id="l357"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je puis tout perdre. Adieu, je vais tout préparer,</span></l>
         <l n="358" xml:id="l358"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et pour ce grand dessein, où mon Amour m’entraîne, </span></l>
         <l n="359" xml:id="l359"><span style="letter-spacing:-.3pt">Travailler en amante, et commander en Reine.</span></l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="I</span>4">
      <head>Scène IV</head>
         <l n="360" xml:id="l360"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! Dieux ! c’était donc là cette tendre amitié,</span></l>
         <l n="361" xml:id="l361"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ces maux et ces langueurs de qui j’avais pitié !</span></l>
         <l n="362" xml:id="l362"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ses feux m’ont abusée, et j’en suis interdite !</span></l>
         <l n="363" xml:id="l363"><span style="letter-spacing:-.3pt">Phèdre, Phèdre à mes yeux brûle pour Hippolyte.</span></l>
         <l n="364" xml:id="l364"><span style="letter-spacing:-.3pt">Crédule et jeune encor, jusqu’à ce triste jour</span></l>
         <l n="365" xml:id="l365"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je n’ai su démêler l’Amitié de l’Amour ;</span></l>
         <l n="366" xml:id="l366"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais quoi ! ses yeux remplis de langueur et de flamme,</span></l>
         <l n="367" xml:id="l367"><span style="letter-spacing:-.3pt">Trahissaient si souvent le secret de son âme !</span></l>
         <l n="368" xml:id="l368"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ses soupirs et ses feux me devaient éclairer ;</span></l>
         <l n="369" xml:id="l369"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et la simple amitié fait-elle soupirer ?</span></l>
         <l n="370" xml:id="l370"><span style="letter-spacing:-.3pt">Cependant Phèdre cède au torrent qui l’entraîne :</span></l>
         <l n="371" xml:id="l371"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que faire ? Juste Ciel ! elle est Amante et Reine,</span></l>
         <l n="372" xml:id="l372"><span style="letter-spacing:-.3pt">Cher Hippolyte hélas ! tu voyais ce danger,</span></l>
         <l n="373" xml:id="l373"><span style="letter-spacing:-.3pt">Elle peut tout, du moins elle peut se venger.</span></l>
         <l n="374" xml:id="l374"><span style="letter-spacing:-.3pt">Fuis de ces tristes lieux ; va, si tu m’en veux croire,</span></l>
         <l n="375" xml:id="l375"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mettre en dépôt ton cœur dans le sein de la Gloire :</span></l>
         <l n="376" xml:id="l376"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et malgré mon Amour qui veut me démentir,</span></l>
         <l n="377" xml:id="l377"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je cours en soupirant t’ordonner de partir.</span></l>
   </sp>
   </div>
   </div>
   <div type="act" xml:id="II</span>">
   <head><span style="font-style:normal">ACTE II</span></head>
   <div type="scene" xml:id="II</span>1">
      <head>Scène première</head>
         <l n="378" xml:id="l378"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je n’en puis revenir, et j’en soupire encore. </span></l>
         <l n="379" xml:id="l379"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pourquoi me cachiez-vous que Phèdre vous adore ?</span></l>
         <l n="380" xml:id="l380"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sa bouche en m’accablant a dissipé l’erreur</span></l>
         <l n="381" xml:id="l381"><span style="letter-spacing:-.3pt">Dont ses soupirs devaient avoir instruit mon cœur.</span></l>
         <l n="382" xml:id="l382"><span style="letter-spacing:-.3pt">Madame, de quel front pouvais-je vous apprendre</span></l>
         <l n="383" xml:id="l383"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ce secret si fatal que vous deviez entendre ? </span></l>
         <l n="384" xml:id="l384"><span style="letter-spacing:-.3pt">Hélas ! était-ce à moi de parler ?</span></l>
         <l n="385" xml:id="l385"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ce n’était point à vous, mais c’était à mon cœur :</span></l>
         <l n="386" xml:id="l386"><span style="letter-spacing:-.3pt">C’était moi qui devais être plus pénétrante.</span></l>
         <l n="387" xml:id="l387"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et sans être jalouse hélas ! est-on Amante ?</span></l>
         <l n="388" xml:id="l388"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quoi donc ! tranquillement j’ai vu Phèdre pleurer ! </span></l>
         <l n="389" xml:id="l389"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’ai pu la voir sans crainte à vos yeux soupirer !</span></l>
         <l n="390" xml:id="l390"><span style="letter-spacing:-.3pt">Non, Seigneur, l’amitié ne fut jamais si tendre ;</span></l>
         <l n="391" xml:id="l391"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et sans crime, l’Amour ne pouvait s’y méprendre.</span></l>
         <l n="392" xml:id="l392"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais enfin, c’en est fait, et je veux m’en punir,</span></l>
         <l n="393" xml:id="l393"><span style="letter-spacing:-.3pt">C’est à présent, Seigneur, que je dois vous bannir : </span></l>
         <l n="394" xml:id="l394"><span style="letter-spacing:-.3pt">Moi-même loin d’ici je consens...</span></l>
         <l n="395" xml:id="l395"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je ne connaissais pas la force de ma flamme,</span></l>
         <l n="396" xml:id="l396"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et je sens que mon cœur par un prompt repentir</span></l>
         <l n="397" xml:id="l397"><span style="letter-spacing:-.3pt">À cet éloignement a peine à consentir ;</span></l>
         <l n="398" xml:id="l398"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je le pressais tantôt, vous m’osiez le défendre :</span></l>
         <l n="399" xml:id="l399"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous le pressez, mon cœur refuse de s’y rendre. </span></l>
         <l n="400" xml:id="l400"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tremblant auprès de vous, incertain, et confus, </span></l>
         <l n="401" xml:id="l401"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je ressens des transports qui m’étaient inconnus. </span></l>
         <l n="402" xml:id="l402"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quand je veux rappeler en ma triste mémoire,</span></l>
         <l n="403" xml:id="l403"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que mon Père me parle aussi bien que ma gloire, </span></l>
         <l n="404" xml:id="l404"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je l’entends près de Phèdre ; et lorsque je vous vois, </span></l>
         <l n="405" xml:id="l405"><span style="letter-spacing:-.3pt">L’Amour parle, et mon cœur n’écoute que sa voix.</span></l>
         <l n="406" xml:id="l406"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! Seigneur, craignons Phèdre : et je n’ose vous dire </span></l>
         <l n="407" xml:id="l407"><span style="letter-spacing:-.3pt">Son pouvoir, ses desseins, son amour : j’en soupire.</span></l>
         <l n="408" xml:id="l408"><span style="letter-spacing:-.3pt">Elle est belle, elle règne, et peut unir son sort... </span></l>
         <l n="409" xml:id="l409"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que feriez-vous, Seigneur, si Thésée était mort ?</span></l>
         <l n="410" xml:id="l410"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je vous couronnerais, Madame, dans Trézène, </span></l>
         <l n="411" xml:id="l411"><span style="letter-spacing:-.3pt">Aux yeux de Phèdre même.</span></l>
         <l n="412" xml:id="l412"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je connais sa fureur, il faut la ménager.</span></l>
         <l n="413" xml:id="l413"><span style="letter-spacing:-.3pt">Un amour offensé peut-il pas se venger ? </span></l>
         <l n="414" xml:id="l414"><span style="letter-spacing:-.3pt">Si Phèdre pénétrait ce dangereux mystère,</span></l>
         <l n="415" xml:id="l415"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je serais exposée à toute sa colère :</span></l>
         <l n="416" xml:id="l416"><span style="letter-spacing:-.3pt">Heureuse, si moi seule attirais son courroux !</span></l>
         <l n="417" xml:id="l417"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais hélas ! je craindrais qu’il ne tombât sur vous.</span></l>
         <l n="418" xml:id="l418"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que dirai-je ? je crains vos yeux, votre visage.</span></l>
         <l n="419" xml:id="l419"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et pourquoi n’a-t-il plus cet air triste et sauvage,</span></l>
         <l n="420" xml:id="l420"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qui glaçait autrefois mes feux et mes désirs ?</span></l>
         <l n="421" xml:id="l421"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! s’il se peut, Seigneur, étouffez vos soupirs :</span></l>
         <l n="422" xml:id="l422"><span style="letter-spacing:-.3pt">Rappelez, rappelez votre heureuse indolence :</span></l>
         <l n="423" xml:id="l423"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que l’Amour vous redonne un air d’indifférence ;</span></l>
         <l n="424" xml:id="l424"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et pour cacher à Phèdre une innocente ardeur,</span></l>
         <l n="425" xml:id="l425"><span style="letter-spacing:-.3pt">Demandez à vos feux une feinte froideur.</span></l>
         <l n="426" xml:id="l426"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais non, partez plutôt, et suivez votre père :</span></l>
         <l n="427" xml:id="l427"><span style="letter-spacing:-.3pt">Voyez ce qu’il a fait, ce que vous devez faire.</span></l>
         <l n="428" xml:id="l428"><span style="letter-spacing:-.3pt">Le départ est plus sûr ; et dut-il m’accabler, </span></l>
         <l n="429" xml:id="l429"><span style="letter-spacing:-.3pt">Rappelez ces vertus qui me faisaient trembler.</span></l>
         <l n="430" xml:id="l430"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quoi ? donc...</span></l>
         <l n="431" xml:id="l431"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et craignons que nos yeux ne trahissent notre âme.</span></l>
         <l n="432" xml:id="l432"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je ne réponds de rien en l’état où je suis.</span></l>
         <l n="433" xml:id="l433"><span style="letter-spacing:-.3pt">Souvenez-vous, Seigneur, de qui vous êtes fils.</span></l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="II</span>2">
      <head>Scène II</head>
         <l n="434" xml:id="l434"><span style="letter-spacing:-.3pt">On vient de nous donner de sensibles alarmes, </span></l>
         <l n="435" xml:id="l435"><span style="letter-spacing:-.3pt">Seigneur, et qui pourraient nous coûter bien des larmes :</span></l>
         <l n="436" xml:id="l436"><span style="letter-spacing:-.3pt">Idas prépare tout ; et pour un grand dessein </span></l>
         <l n="437" xml:id="l437"><span style="letter-spacing:-.3pt">On dit que vous partez peut-être dès demain. </span></l>
         <l n="438" xml:id="l438"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quoi ? Seigneur, croyez-vous que le Peuple tranquille</span></l>
         <l n="439" xml:id="l439"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous laisse après Thésée abandonner sa Ville ? </span></l>
         <l n="440" xml:id="l440"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais pour vous faire encor demeurer avec nous, </span></l>
         <l n="441" xml:id="l441"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous verrez tous les Grecs tomber à vos genoux. </span></l>
         <l n="442" xml:id="l442"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous connaissez l’Amour du peuple de Trézène : </span></l>
         <l n="443" xml:id="l443"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il ne souffrira point...</span></l>
         <l n="444" xml:id="l444"><span style="letter-spacing:-.3pt">Madame : prétend-il pour me prouver sa foi, </span></l>
         <l n="445" xml:id="l445"><span style="letter-spacing:-.3pt">Disposer d’Hippolyte et du fils de son Roi ? </span></l>
         <l n="446" xml:id="l446"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je veux suivre mon père : et ce départ l’étonne !</span></l>
         <l n="447" xml:id="l447"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quoi ? sorti d’Antiope, une illustre Amazone,</span></l>
         <l n="448" xml:id="l448"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et fils du grand Thésée, il sait trop qu’aujourd’hui</span></l>
         <l n="449" xml:id="l449"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je n’ai rien fait encor digne d’elle ou de lui.</span></l>
         <l n="450" xml:id="l450"><span style="letter-spacing:-.3pt">À mon âge Thésée avait purgé la terre</span></l>
         <l n="451" xml:id="l451"><span style="letter-spacing:-.3pt">De cent monstres cruels qui lui faisaient la guerre,</span></l>
         <l n="452" xml:id="l452"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et dès les premiers coups qui partaient de ses mains,</span></l>
         <l n="453" xml:id="l453"><span style="letter-spacing:-.3pt">Attachait à son bras le repos des Humains. </span></l>
         <l n="454" xml:id="l454"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qu’ai-je fait jusqu’ici qu’errant de solitaire</span></l>
         <l n="455" xml:id="l455"><span style="letter-spacing:-.3pt">Entendre en soupirant les hauts faits de mon père ?</span></l>
         <l n="456" xml:id="l456"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mon Aïeul Pytheüs prit soin de m’élever :</span></l>
         <l n="457" xml:id="l457"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je cherchai les périls que je pouvais braver :</span></l>
         <l n="458" xml:id="l458"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et ce Peuple est témoin que le fils de Thésée</span></l>
         <l n="459" xml:id="l459"><span style="letter-spacing:-.3pt">A du sang des Lions fait rougir son Épée.</span></l>
         <l n="460" xml:id="l460"><span style="letter-spacing:-.3pt">La Chasse seule alors eut pour moi des attraits :</span></l>
         <l n="461" xml:id="l461"><span style="letter-spacing:-.3pt">De Monstres à mon tour je purgeai nos Forêts :</span></l>
         <l n="462" xml:id="l462"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et j’ai perdu des coups, qui méritaient peut-être</span></l>
         <l n="463" xml:id="l463"><span style="letter-spacing:-.3pt">D’accabler des Tyrans qui m’auraient fait connaître. </span></l>
         <l n="464" xml:id="l464"><span style="letter-spacing:-.3pt">Cependant jusqu’ici ma stérile valeur</span></l>
         <l n="465" xml:id="l465"><span style="letter-spacing:-.3pt">D’un vil sang répandu ne peut me faire honneur ;</span></l>
         <l n="466" xml:id="l466"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mon nom à peine écrit sur l’écorce des Arbres,</span></l>
         <l n="467" xml:id="l467"><span style="letter-spacing:-.3pt">N’est point encor gravé sur l’airain ou les marbres ;</span></l>
         <l n="468" xml:id="l468"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et le nom d’Hippolyte, et ses plus grands exploits, </span></l>
         <l n="469" xml:id="l469"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sont connus seulement aux Échos de nos Bois,</span></l>
         <l n="470" xml:id="l470"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quand le nom glorieux de l’illustre Thésée</span></l>
         <l n="471" xml:id="l471"><span style="letter-spacing:-.3pt">Occupe avec éclat toute la Renommée.</span></l>
         <l n="472" xml:id="l472"><span style="letter-spacing:-.3pt">De si grands sentiments sont dignes d’un Héros.</span></l>
         <l n="473" xml:id="l473"><span style="letter-spacing:-.3pt">L’on vous a toujours vu l’ennemi du repos ;</span></l>
         <l n="474" xml:id="l474"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et votre âme, Seigneur, de la Gloire embrasée,</span></l>
         <l n="475" xml:id="l475"><span style="letter-spacing:-.3pt">Fait reconnaître en vous le fils du grand Thésée :</span></l>
         <l n="476" xml:id="l476"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais qui nous défendra contre nos Ennemis ?</span></l>
         <l n="477" xml:id="l477"><span style="letter-spacing:-.3pt">Le Père est mort peut-être, et nous perdons le fils,</span></l>
         <l n="478" xml:id="l478"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ce fils qu’avec raison la Grèce aime, révère ; </span></l>
         <l n="479" xml:id="l479"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ce fils l’auguste image et le cœur de son père,</span></l>
         <l n="480" xml:id="l480"><span style="letter-spacing:-.3pt">Dont les traits sont si chers à mes sens désolés,</span></l>
         <l n="481" xml:id="l481"><span style="letter-spacing:-.3pt">D’un père (quoi qu’ingrat) à qui vous ressemblez,</span></l>
         <l n="482" xml:id="l482"><span style="letter-spacing:-.3pt">Seigneur, il m’abandonne, et du moins s’il respire,</span></l>
         <l n="483" xml:id="l483"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour Phèdre encor, peut-être en secret il soupire ; </span></l>
         <l n="484" xml:id="l484"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et son cœur est touché d’un reste de pitié,</span></l>
         <l n="485" xml:id="l485"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quand le vôtre insensible aux traits de l’amitié,</span></l>
         <l n="486" xml:id="l486"><span style="letter-spacing:-.3pt">Dans son indifférence, et cruel, et barbare,</span></l>
         <l n="487" xml:id="l487"><span style="letter-spacing:-.3pt">Rend Hippolyte hélas ! de ses regards avare.</span></l>
         <l n="488" xml:id="l488"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! Seigneur, si jamais votre cœur enflammé</span></l>
         <l n="489" xml:id="l489"><span style="letter-spacing:-.3pt">Connaissait la douceur d’aimer et d’être aimé...</span></l>
         <l n="490" xml:id="l490"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! qu’il est dangereux de le trop bien connaître,</span></l>
         <l n="491" xml:id="l491"><span style="letter-spacing:-.3pt">Madame, cet amour qui devient notre Maître !</span></l>
         <l n="492" xml:id="l492"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tout aime cependant, et l’Amour est si doux :</span></l>
         <l n="493" xml:id="l493"><span style="letter-spacing:-.3pt">La nature en naissant le fait naître avec nous, </span></l>
         <l n="494" xml:id="l494"><span style="letter-spacing:-.3pt">L’Univers n’eut jamais de Peuple si sauvage,</span></l>
         <l n="495" xml:id="l495"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qui des premiers soupirs ne lui rende l’hommage.</span></l>
         <l n="496" xml:id="l496"><span style="letter-spacing:-.3pt">Si tôt que la nature apprend à respirer,</span></l>
         <l n="497" xml:id="l497"><span style="letter-spacing:-.3pt">L’Amour en même temps apprend à soupirer ;</span></l>
         <l n="498" xml:id="l498"><span style="letter-spacing:-.3pt">Un Scythe, un barbare aime, et le seul Hippolyte ;</span></l>
         <l n="499" xml:id="l499"><span style="letter-spacing:-.3pt">Est plus fier mille fois qu’un barbare et qu’un Scythe.</span></l>
         <l n="500" xml:id="l500"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! Madame, depuis que j’ai reçu le jour,</span></l>
         <l n="501" xml:id="l501"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je n’aime que la Gloire, et déteste l’Amour.</span></l>
         <l n="502" xml:id="l502"><i><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il regarde Aricie.</span></span></i></l>
         <l n="503" xml:id="l503"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais les brûlants désirs que sa beauté m’inspire,</span></l>
         <l n="504" xml:id="l504"><span style="letter-spacing:-.3pt">Attendrissent mon cœur, il gémit, il soupire,</span></l>
         <l n="505" xml:id="l505"><span style="letter-spacing:-.3pt">C’est elle qui le touche : il la voit, il s’y rend...</span></l>
         <l n="506" xml:id="l506"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous voyez que mon cœur n’est pas indifférent,</span></l>
         <l n="507" xml:id="l507"><i><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">À Phèdre.</span></span></i></l>
         <l n="508" xml:id="l508"><span style="letter-spacing:-.3pt">Madame ; mais aussi c’est cette même gloire</span></l>
         <l n="509" xml:id="l509"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qu’Hippolyte a toujours présente en sa mémoire.</span></l>
         <l n="510" xml:id="l510"><span style="letter-spacing:-.3pt">L’image de Thésée et de ses grands exploits, </span></l>
         <l n="511" xml:id="l511"><span style="letter-spacing:-.3pt">Excite ma vertu, l’appelle à haute voix :</span></l>
         <l n="512" xml:id="l512"><span style="letter-spacing:-.3pt">C’est elle qu’il faut suivre, et qu’adore Hippolyte ;</span></l>
         <l n="513" xml:id="l513"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et c’est pour elle enfin qu’il faut que je vous quitte.</span></l>
         <l n="514" xml:id="l514"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! Seigneur, demeurez, ne précipitez pas</span></l>
         <l n="515" xml:id="l515"><span style="letter-spacing:-.3pt">Un départ qui m’annonce un funeste trépas.</span></l>
         <l n="516" xml:id="l516"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sans Thésée ou sans vous je ne saurais plus vivre.</span></l>
         <l n="517" xml:id="l517"><span style="letter-spacing:-.3pt">Si vous partez enfin, Phèdre saura vous suivre.</span></l>
         <l n="518" xml:id="l518"><span style="letter-spacing:-.3pt">Si Thésée était mort, hélas ! dans mes malheurs</span></l>
         <l n="519" xml:id="l519"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’attendrais votre main pour essuyer mes pleurs ;</span></l>
         <l n="520" xml:id="l520"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais enfin ce départ ne sert qu’à me confondre :</span></l>
         <l n="521" xml:id="l521"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et de Phèdre, Seigneur, devez-vous pas répondre ?</span></l>
         <l n="522" xml:id="l522"><span style="letter-spacing:-.3pt">Elle est en votre garde, et son sort en vos mains ;</span></l>
         <l n="523" xml:id="l523"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais vous êtes toujours le plus fier des Humains.</span></l>
         <l n="524" xml:id="l524"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! Princesse, parlez, joignez-vous à mes larmes.</span></l>
         <l n="525" xml:id="l525"><span style="letter-spacing:-.3pt">Madame, pour un cœur la Gloire a bien des charmes. </span></l>
         <l n="526" xml:id="l526"><span style="letter-spacing:-.3pt">Si ce départ, Seigneur, se pouvait différer ?</span></l>
         <l n="527" xml:id="l527"><span style="letter-spacing:-.3pt">Faut-il pas quelques jours pour vous y préparer ?</span></l>
         <l n="528" xml:id="l528"><span style="letter-spacing:-.3pt">Partez, Seigneur, partez.</span></l>
         <l n="529" xml:id="l529"><span style="letter-spacing:-.3pt">Différer un départ ?... Quel trouble dans mon âme ?</span></l>
         <l n="530" xml:id="l530"><span style="letter-spacing:-.3pt">Cependant je prévois qu’il faudra différer</span></l>
         <l n="531" xml:id="l531"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ce départ, dont mon cœur commence à murmurer.</span></l>
         <l n="532" xml:id="l532"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je dois trop de respect aux ordres d’une Reine.</span></l>
         <l n="533" xml:id="l533"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour quelques jours encor je demeure à Trézène :</span></l>
         <l n="534" xml:id="l534"><span style="letter-spacing:-.3pt">Oui, j’obéis, Madame, et cet ordre est si doux,</span></l>
         <l n="535" xml:id="l535"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qui malgré mes desseins me retient près de vous, </span></l>
         <l n="536" xml:id="l536"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que ma gloire jalouse en demeure interdite.</span></l>
         <l n="537" xml:id="l537"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais hélas ! je ne suis ni barbare, ni Scythe.</span></l>
         <l n="538" xml:id="l538"><span style="letter-spacing:-.3pt">Adieu, Madame.</span></l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="II</span>3">
      <head>Scène III</head>
         <l n="539" xml:id="l539"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tout farouche qu’il est, je le vois soupirer.</span></l>
         <l n="540" xml:id="l540"><span style="letter-spacing:-.3pt">En croirai-je mes yeux ? Ah ! ma chère Aricie, </span></l>
         <l n="541" xml:id="l541"><span style="letter-spacing:-.3pt">Depuis quand Hippolyte a-t-il l’âme attendrie ?</span></l>
         <l n="542" xml:id="l542"><span style="letter-spacing:-.3pt">Oui, j’ai lu dans ses yeux une tendre langueur : </span></l>
         <l n="543" xml:id="l543"><span style="letter-spacing:-.3pt">Son désordre annonçait le trouble de son cœur :</span></l>
         <l n="544" xml:id="l544"><span style="letter-spacing:-.3pt">Son visage inquiet m’a paru moins farouche :</span></l>
         <l n="545" xml:id="l545"><span style="letter-spacing:-.3pt">Malgré lui ses soupirs échappaient de sa bouche : </span></l>
         <l n="546" xml:id="l546"><span style="letter-spacing:-.3pt">En parlant pour la Gloire il parlait faiblement ;</span></l>
         <l n="547" xml:id="l547"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et contre l’Amour même il parlait tendrement.</span></l>
         <l n="548" xml:id="l548"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais s’il vous en souvient, l’exemple de son père</span></l>
         <l n="549" xml:id="l549"><span style="letter-spacing:-.3pt">D’Hippolyte a fait voir l’âme et le caractère.</span></l>
         <l n="550" xml:id="l550"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quel désir de la Gloire, et quelle avidité</span></l>
         <l n="551" xml:id="l551"><span style="letter-spacing:-.3pt">Nous marquait d’un Héros la noble activité ?</span></l>
         <l n="552" xml:id="l552"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je ne sais si la gloire excitait son envie ;</span></l>
         <l n="553" xml:id="l553"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais cette activité s’est bientôt ralentie :</span></l>
         <l n="554" xml:id="l554"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et bien qu’elle ait pour lui des charmes assez doux,</span></l>
         <l n="555" xml:id="l555"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il partait, cependant il demeure avec nous. </span></l>
         <l n="556" xml:id="l556"><span style="letter-spacing:-.3pt">Son esprit agité, sa douce incertitude...</span></l>
         <l n="557" xml:id="l557"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais depuis quelque temps il hait la solitude,</span></l>
         <l n="558" xml:id="l558"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il n’est plus si souvent dans le fonds des Forêts,</span></l>
         <l n="559" xml:id="l559"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il va moins à la Chasse, il demeure au Palais,</span></l>
         <l n="560" xml:id="l560"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il n’a plus l’air sauvage, il nous cherche, il soupire : </span></l>
         <l n="561" xml:id="l561"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je repasse en secret tout ce qu’il a su dire,</span></l>
         <l n="562" xml:id="l562"><span style="letter-spacing:-.3pt">La Gloire le pressait de sortir de ma Cour ;</span></l>
         <l n="563" xml:id="l563"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais Dieux ! y serait-il arrêté par l’Amour ?</span></l>
         <l n="564" xml:id="l564"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et, si nous en croyons à ce même Hippolyte,</span></l>
         <l n="565" xml:id="l565"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il n’est plus, a-t-il dit, ni barbare, ni Scythe. </span></l>
         <l n="566" xml:id="l566"><span style="letter-spacing:-.3pt">Si son cœur est sensible, il peut l’être pour moi :</span></l>
         <l n="567" xml:id="l567"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je pourrai lui donner la Couronne et ma foi.</span></l>
         <l n="568" xml:id="l568"><span style="letter-spacing:-.3pt">Thésée est loin de nous, un rayon d’espérance</span></l>
         <l n="569" xml:id="l569"><span style="letter-spacing:-.3pt">Me flatte ; et l’on peut tout par la persévérance.</span></l>
         <l n="570" xml:id="l570"><span style="letter-spacing:-.3pt">Princesse, ah ! je commence enfin à respirer : </span></l>
         <l n="571" xml:id="l571"><span style="letter-spacing:-.3pt">Thésée est mort peut-être, et je dois espérer...</span></l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="II</span>4">
      <head>Scène IV</head>
         <l n="572" xml:id="l572"><span style="letter-spacing:-.3pt">Apprenez le bonheur que le Ciel nous envoie :</span></l>
         <l n="573" xml:id="l573"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tout le peuple à grands flots par mille cris de joie </span></l>
         <l n="574" xml:id="l574"><span style="letter-spacing:-.3pt">Solennise, Madame, un si fortuné jour, </span></l>
         <l n="575" xml:id="l575"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et de l’heureux Thésée annonce le retour. </span></l>
         <l n="576" xml:id="l576"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah Ciel !</span></l>
         <l n="577" xml:id="l577"><span style="letter-spacing:-.3pt">Aux Portes de Trézène Hippolyte l’embrasse, </span></l>
         <l n="578" xml:id="l578"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tous deux vers le Palais...</span></l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="II</span>5">
      <head>Scène V</head>
         <l n="579" xml:id="l579"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ô Ciel ! injuste Ciel ! ce sont là de tes coups :</span></l>
         <l n="580" xml:id="l580"><span style="letter-spacing:-.3pt">Achève, et pour punir mon amour et mes crimes, </span></l>
         <l n="581" xml:id="l581"><span style="letter-spacing:-.3pt">Du centre de la terre ouvre-moi les abîmes.</span></l>
         <l n="582" xml:id="l582"><span style="letter-spacing:-.3pt">Thésée est à Trézène ! Ah ! funeste retour</span></l>
         <l n="583" xml:id="l583"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qui m’arrache à jamais l’espoir de mon amour !</span></l>
         <l n="584" xml:id="l584"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quoi ? l’âme toute en feu d’Hippolyte embrasée,</span></l>
         <l n="585" xml:id="l585"><span style="letter-spacing:-.3pt">Irai-je recevoir l’infortuné Thésée, </span></l>
         <l n="586" xml:id="l586"><span style="letter-spacing:-.3pt">Irai-je m’exposer à ses chagrins jaloux ?</span></l>
         <l n="587" xml:id="l587"><span style="letter-spacing:-.3pt">Thésée est cependant un Héros, mon Époux :</span></l>
         <l n="588" xml:id="l588"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je l’aimai, je l’avoue, il eut pour moi des charmes.</span></l>
         <l n="589" xml:id="l589"><span style="letter-spacing:-.3pt">Au défaut de mon cœur je te donne des larmes,</span></l>
         <l n="590" xml:id="l590"><span style="letter-spacing:-.3pt">Héros, que malgré moi je quitte et je trahis ;</span></l>
         <l n="591" xml:id="l591"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais hélas ! ne t’en prends qu’aux vertus de ton fils.</span></l>
         <l n="592" xml:id="l592"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pourquoi l’as-tu fait naître avec tant de mérite ?</span></l>
         <l n="593" xml:id="l593"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pourquoi te trouves-tu le père d’Hippolyte ?</span></l>
         <l n="594" xml:id="l594"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et puisque c’est ton sang qui triomphe de toi,</span></l>
         <l n="595" xml:id="l595"><span style="letter-spacing:-.3pt">Accuses-en les Dieux, sans te plaindre de moi. </span></l>
         <l n="596" xml:id="l596"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que ne puis-je changer de cœur et de visage !</span></l>
         <l n="597" xml:id="l597"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je crains que de son fils il n’y trouve l’image :</span></l>
         <l n="598" xml:id="l598"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mon trouble, ma rougeur, mes regards languissants,</span></l>
         <l n="599" xml:id="l599"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tout parle d’Hippolyte et du feu que je sens.</span></l>
         <l n="600" xml:id="l600"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mon front va me trahir, et ma langue interdite</span></l>
         <l n="601" xml:id="l601"><span style="letter-spacing:-.3pt">M’accuser à Thésée, et nommer Hippolyte.</span></l>
         <l n="602" xml:id="l602"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mes yeux en sont remplis, mon cœur en est atteint ;</span></l>
         <l n="603" xml:id="l603"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et dans tous mes transports Hippolyte est dépeint.</span></l>
         <l n="604" xml:id="l604"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il vient avec Thésée : ah Ciel ! ils sont ensemble : </span></l>
         <l n="605" xml:id="l605"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je les verrai tous deux : ah ! Princesse, j’en tremble. </span></l>
         <l n="606" xml:id="l606"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’entends du bruit, on vient, je cours dans ce malheur </span></l>
         <l n="607" xml:id="l607"><span style="letter-spacing:-.3pt">Leur cacher mon Amour, ma rage, et ma douleur.</span></l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="II</span>6">
      <head>Scène VI</head>
         <l n="608" xml:id="l608"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quoi, Seigneur, est-ce vous ? Ah Dieux ! quelle allégresse </span></l>
         <l n="609" xml:id="l609"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour nous, pour Hippolyte, et pour toute la Grèce, </span></l>
         <l n="610" xml:id="l610"><span style="letter-spacing:-.3pt">De revoir un Héros toujours victorieux... </span></l>
         <l n="611" xml:id="l611"><span style="letter-spacing:-.3pt">Madame, avec plaisir je reviens dans ces lieux, </span></l>
         <l n="612" xml:id="l612"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et suis charmé de voir une belle Princesse </span></l>
         <l n="613" xml:id="l613"><span style="letter-spacing:-.3pt">Prendre encor quelque part en ce qui m’intéresse.</span></l>
         <l n="614" xml:id="l614"><span style="letter-spacing:-.3pt">Allez trouver la Reine, allez la préparer </span></l>
         <l n="615" xml:id="l615"><span style="letter-spacing:-.3pt">À revoir un Époux à ses pieds soupirer. </span></l>
         <l n="616" xml:id="l616"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je connais l’amitié qui vous lie avec elle :</span></l>
         <l n="617" xml:id="l617"><span style="letter-spacing:-.3pt">Princesse, portez-en la première nouvelle. </span></l>
         <l n="618" xml:id="l618"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je vous suivrai de près, et dans peu de moments </span></l>
         <l n="619" xml:id="l619"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ayant donné quelque ordre, avec vous je m’y rends.</span></l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="II</span>7">
      <head>Scène VII</head>
         <l n="620" xml:id="l620"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous me voyez, mon Fils, une insigne victoire</span></l>
         <l n="621" xml:id="l621"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ajoute un nouveau lustre à l’éclat de ma gloire ;</span></l>
         <l n="622" xml:id="l622"><span style="letter-spacing:-.3pt">Non pas, comme l’ont crû mille Peuples divers,</span></l>
         <l n="623" xml:id="l623"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qui me font aujourd’hui revenir des Enfers.</span></l>
         <l n="624" xml:id="l624"><span style="letter-spacing:-.3pt">Du reste des humains je distingue Hippolyte.</span></l>
         <l n="625" xml:id="l625"><span style="letter-spacing:-.3pt">À cent autres j’ai peint le Styx et le Cocyte, </span></l>
         <l n="626" xml:id="l626"><span style="letter-spacing:-.3pt">La flamme et les horreurs de ces Fleuves ardents,</span></l>
         <l n="627" xml:id="l627"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et la sombre pâleur de leurs mannes errants ;</span></l>
         <l n="628" xml:id="l628"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais je crois vous devoir un récit plus sincère :</span></l>
         <l n="629" xml:id="l629"><span style="letter-spacing:-.3pt">Votre esprit est guéri des erreurs du vulgaire.</span></l>
         <l n="630" xml:id="l630"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’ai dû par politique en répandre le bruit ; </span></l>
         <l n="631" xml:id="l631"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’ai d’un pareil projet un vain Peuple séduit.</span></l>
         <l n="632" xml:id="l632"><span style="letter-spacing:-.3pt">Apprenez donc, mon Fils, que sortant de Trézène,</span></l>
         <l n="633" xml:id="l633"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je suspendis l’amour pour faire agir la haine.</span></l>
         <l n="634" xml:id="l634"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pallas me fit quitter Phèdre pour le punir,</span></l>
         <l n="635" xml:id="l635"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et différer l’hymen qui nous allait unir :</span></l>
         <l n="636" xml:id="l636"><span style="letter-spacing:-.3pt">Le superbe Pallas par de sourdes intrigues</span></l>
         <l n="637" xml:id="l637"><span style="letter-spacing:-.3pt">Formait depuis longtemps de redoutables brigues ;</span></l>
         <l n="638" xml:id="l638"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et déjà comme lui ses orgueilleux Enfants</span></l>
         <l n="639" xml:id="l639"><span style="letter-spacing:-.3pt">Dans Athènes marchaient sur les pas des Tyrans.</span></l>
         <l n="640" xml:id="l640"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je pouvais, il est vrai, venir à force ouverte</span></l>
         <l n="641" xml:id="l641"><span style="letter-spacing:-.3pt">Avec cent mille bras travailler à leur perte.</span></l>
         <l n="642" xml:id="l642"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et j’aurais vu bientôt mes desseins achevés</span></l>
         <l n="643" xml:id="l643"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sur le débris des Murs que j’avais élevés ;</span></l>
         <l n="644" xml:id="l644"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais j’aurais confondu le crime et l’innocence.</span></l>
         <l n="645" xml:id="l645"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je donnai quelque temps pour mûrir ma vengeance.</span></l>
         <l n="646" xml:id="l646"><span style="letter-spacing:-.3pt">D’Athènes je voulus moi-même me bannir ;</span></l>
         <l n="647" xml:id="l647"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et je n’oubliai tout que pour m’en souvenir.</span></l>
         <l n="648" xml:id="l648"><span style="letter-spacing:-.3pt">Un grand dessein se forme à l’ombre du mystère :</span></l>
         <l n="649" xml:id="l649"><span style="letter-spacing:-.3pt">L’art de la Politique est d’apprendre à se taire.</span></l>
         <l n="650" xml:id="l650"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je me tus, je partis avec Pirythoüs ; </span></l>
         <l n="651" xml:id="l651"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et dans plusieurs Pays passant en inconnus,</span></l>
         <l n="652" xml:id="l652"><span style="letter-spacing:-.3pt">Nous avons étouffé des victoires célèbres,</span></l>
         <l n="653" xml:id="l653"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et cent faits éclatants sous d’heureuses ténèbres.</span></l>
         <l n="654" xml:id="l654"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’ai déguisé mon nom, de crainte que mon bras</span></l>
         <l n="655" xml:id="l655"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ne trahit mon dessein, ne l’apprit à Pallas : </span></l>
         <l n="656" xml:id="l656"><span style="letter-spacing:-.3pt">Plus que mes ennemis j’ai redouté Thésée :</span></l>
         <l n="657" xml:id="l657"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et craignant que ma gloire, ou que ma renommée,</span></l>
         <l n="658" xml:id="l658"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ne courut déceler mon nom à l’Univers,</span></l>
         <l n="659" xml:id="l659"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’ai su l’ensevelir jusque dans les Enfers.</span></l>
         <l n="660" xml:id="l660"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ce grand projet, Seigneur, charmait la Populace,</span></l>
         <l n="661" xml:id="l661"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et la Grèce imbécile adorait une audace</span></l>
         <l n="662" xml:id="l662"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qui devait...</span></l>
         <l n="663" xml:id="l663"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et les puissants motifs qui m’avaient animé.</span></l>
         <l n="664" xml:id="l664"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quand Pallas me croyait ou mort, ou dans les chaînes,</span></l>
         <l n="665" xml:id="l665"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’endormis sa prudence, et volé vers Athènes :</span></l>
         <l n="666" xml:id="l666"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je m’y rends inconnu, j’y gagne en peu de temps</span></l>
         <l n="667" xml:id="l667"><span style="letter-spacing:-.3pt">Des Amis, des Soldats, et des Chefs importants.</span></l>
         <l n="668" xml:id="l668"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il se trouve surpris, il se met en défense :</span></l>
         <l n="669" xml:id="l669"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais mon bras dans son sang assouvit ma vengeance.</span></l>
         <l n="670" xml:id="l670"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ses Gardes, ses Enfants viennent de toutes parts, </span></l>
         <l n="671" xml:id="l671"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et font tomber sur nous une grêle de dards,</span></l>
         <l n="672" xml:id="l672"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pirythoüs succombe, et ma juste colère </span></l>
         <l n="673" xml:id="l673"><span style="letter-spacing:-.3pt">Immole les Enfants sur le corps de leur Père.</span></l>
         <l n="674" xml:id="l674"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’en fais un sacrifice aux mannes irrités</span></l>
         <l n="675" xml:id="l675"><span style="letter-spacing:-.3pt">D’un Ami tout sanglant qui tombe à mes côtés.</span></l>
         <l n="676" xml:id="l676"><span style="letter-spacing:-.3pt">À mille coups affreux, enfin à cette Épée</span></l>
         <l n="677" xml:id="l677"><span style="letter-spacing:-.3pt">Toute Athènes frémit et reconnut Thésée :</span></l>
         <l n="678" xml:id="l678"><span style="letter-spacing:-.3pt">Elle tombe à mes pieds, et presque en un instant</span></l>
         <l n="679" xml:id="l679"><span style="letter-spacing:-.3pt">Fut d’un Peuple rebelle un peuple obéissant.</span></l>
         <l n="680" xml:id="l680"><span style="letter-spacing:-.3pt">De tout ce que j’ai fait j’ai voulu vous instruire. </span></l>
         <l n="681" xml:id="l681"><span style="letter-spacing:-.3pt">Voilà, dans ses projets, comme on doit se conduire, </span></l>
         <l n="682" xml:id="l682"><span style="letter-spacing:-.3pt">Avec quelle prudence on forme un grand dessein, </span></l>
         <l n="683" xml:id="l683"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et comme on doit agir et de tête et de main.</span></l>
         <l n="684" xml:id="l684"><span style="letter-spacing:-.3pt">Voilà par quelle route Alcide qu’on renomme, </span></l>
         <l n="685" xml:id="l685"><span style="letter-spacing:-.3pt">Devenant un Héros, s’est distingué d’un Homme.</span></l>
         <l n="686" xml:id="l686"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je l’ai suivi : mon Fils, devenez-en jaloux : </span></l>
         <l n="687" xml:id="l687"><span style="letter-spacing:-.3pt">Soyez notre Rival, et faites plus que nous.</span></l>
         <l n="688" xml:id="l688"><span style="letter-spacing:-.3pt">Seigneur, à quelle ardeur votre exemple me livre ?</span></l>
         <l n="689" xml:id="l689"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour faire plus qu’Alcide, il ne faut que vous suivre :</span></l>
         <l n="690" xml:id="l690"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et marchant sur les pas que vous m’avez tracés,</span></l>
         <l n="691" xml:id="l691"><span style="letter-spacing:-.3pt">Passer tous les Héros qui nous ont devancés.</span></l>
         <l n="692" xml:id="l692"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous m’avez enseigné le chemin de la gloire ;</span></l>
         <l n="693" xml:id="l693"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et je brûle, Seigneur...</span></l>
         <l n="694" xml:id="l694"><span style="letter-spacing:-.3pt">Voyons Phèdre, et donnons quelque chose à l’amour.</span></l>
         <l n="695" xml:id="l695"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je l’adore, et je vais l’épouser en ce jour. </span></l>
         <l n="696" xml:id="l696"><span style="letter-spacing:-.3pt">Puissent les justes Dieux oublier leurs menaces,</span></l>
         <l n="697" xml:id="l697"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et verser loin de nous leurs fatales disgrâces.</span></l>
         <l n="698" xml:id="l698"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais mon Fils me rassure, et je vois mon erreur :</span></l>
         <l n="699" xml:id="l699"><span style="letter-spacing:-.3pt">Phèdre chérit Thésée, et je connais son cœur :</span></l>
         <l n="700" xml:id="l700"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sans doute elle a fait voir pendant ma longue absence</span></l>
         <l n="701" xml:id="l701"><span style="letter-spacing:-.3pt">Bien de l’inquiétude et de l’impatience.</span></l>
         <l n="702" xml:id="l702"><span style="letter-spacing:-.3pt">Parlait-elle souvent de Thésée ?</span></l>
         <l n="703" xml:id="l703"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais vous connaîtrez mieux ses transports, son ardeur,</span></l>
         <l n="704" xml:id="l704"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous-même...</span></l>
         <l n="705" xml:id="l705"><span style="letter-spacing:-.3pt">De mon cœur à ses yeux faire un nouvel hommage :</span></l>
         <l n="706" xml:id="l706"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et remplissant bientôt ses plus ardents souhaits, </span></l>
         <l n="707" xml:id="l707"><span style="letter-spacing:-.3pt">Voir le plus heureux jour que nous verrons jamais.</span></l>
   </sp>
   </div>
   </div>
   <div type="act" xml:id="III</span>">
   <head><span style="font-style:normal">ACTE III</span></head>
   <div type="scene" xml:id="III</span>1">
      <head>Scène première</head>
         <l n="708" xml:id="l708"><span style="letter-spacing:-.3pt">Oui, je romps avec vous pour un soin trop fidèle.</span></l>
         <l n="709" xml:id="l709"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que vous avais-je fait pour m’être si cruelle,</span></l>
         <l n="710" xml:id="l710"><span style="letter-spacing:-.3pt">Lorsque votre barbare et funeste amitié</span></l>
         <l n="711" xml:id="l711"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous rend inexorable à force de pitié ?</span></l>
         <l n="712" xml:id="l712"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’étais heureusement tombée évanouie :</span></l>
         <l n="713" xml:id="l713"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mes mortelles douleurs allaient finir ma vie :</span></l>
         <l n="714" xml:id="l714"><span style="letter-spacing:-.3pt">Seule et sans nul secours, preste à finir mon sort, </span></l>
         <l n="715" xml:id="l715"><span style="letter-spacing:-.3pt">Dans cet affreux sommeil j’envisageais la mort ; </span></l>
         <l n="716" xml:id="l716"><span style="letter-spacing:-.3pt">Enfin sans mouvement en proie à ma faiblesse, </span></l>
         <l n="717" xml:id="l717"><span style="letter-spacing:-.3pt">Par un dernier soupir j’étouffais ma tendresse,</span></l>
         <l n="718" xml:id="l718"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quand vos cruels secours sont venus m’arracher </span></l>
         <l n="719" xml:id="l719"><span style="letter-spacing:-.3pt">La douceur qu’au tombeau mon âme allait chercher.</span></l>
         <l n="720" xml:id="l720"><span style="letter-spacing:-.3pt">Madame, je devais avoir soin d’une vie </span></l>
         <l n="721" xml:id="l721"><span style="letter-spacing:-.3pt">Si chère à votre Époux...</span></l>
         <l n="722" xml:id="l722"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et mes yeux se couvrant d’un éternel sommeil, </span></l>
         <l n="723" xml:id="l723"><span style="letter-spacing:-.3pt">N’auraient point vu Thésée à leur triste réveil. </span></l>
         <l n="724" xml:id="l724"><span style="letter-spacing:-.3pt">À peine en respirant, ma débile paupière</span></l>
         <l n="725" xml:id="l725"><span style="letter-spacing:-.3pt">Jouissait à regret d’une faible lumière, </span></l>
         <l n="726" xml:id="l726"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quand Thésée et son Fils ont paru dans ces lieux :</span></l>
         <l n="727" xml:id="l727"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tremblante j’ai voulu tourner sur lui les yeux.</span></l>
         <l n="728" xml:id="l728"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’ai rougi, j’ai pâli : languissante, interdite, </span></l>
         <l n="729" xml:id="l729"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’ai voulu voir Thésée, et n’ai vu qu’Hippolyte,</span></l>
         <l n="730" xml:id="l730"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’ai soupiré, frémi : mes pleurs en ce moment </span></l>
         <l n="731" xml:id="l731"><span style="letter-spacing:-.3pt">À mon crédule Époux ont caché mon Amant.</span></l>
         <l n="732" xml:id="l732"><span style="letter-spacing:-.3pt">Dans mon trouble Thésée a su trouver des charmes :</span></l>
         <l n="733" xml:id="l733"><span style="letter-spacing:-.3pt">En secret je l’ai vu s’applaudir de mes larmes ;</span></l>
         <l n="734" xml:id="l734"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et lui-même abusé de mea sens interdits,</span></l>
         <l n="735" xml:id="l735"><span style="letter-spacing:-.3pt">A reçu des soupirs envoyés à son Fils. </span></l>
         <l n="736" xml:id="l736"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ce Héros méritait ses soupirs pour lui-même :</span></l>
         <l n="737" xml:id="l737"><span style="letter-spacing:-.3pt">Madame, il a pour vous une tendresse extrême :</span></l>
         <l n="738" xml:id="l738"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et votre cœur rempli des vœux qu’il a trahis,</span></l>
         <l n="739" xml:id="l739"><span style="letter-spacing:-.3pt">Doit de l’amour au Père, et de l’estime au Fils.</span></l>
         <l n="740" xml:id="l740"><span style="letter-spacing:-.3pt">Oui, Madame, songez que le jaloux Thésée</span></l>
         <l n="741" xml:id="l741"><span style="letter-spacing:-.3pt">Brûlant pour vous, vous croit de sa flamme embrasée : </span></l>
         <l n="742" xml:id="l742"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et voyez les périls où vous vous exposez,</span></l>
         <l n="743" xml:id="l743"><span style="letter-spacing:-.3pt">Si bientôt par malheur vous l’en désabusez.</span></l>
         <l n="744" xml:id="l744"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quand Thésée est jaloux, il y va de la vie ;</span></l>
         <l n="745" xml:id="l745"><span style="letter-spacing:-.3pt">La Mère d’Hippolyte éprouva sa furie</span></l>
         <l n="746" xml:id="l746"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour un léger soupçon ; et peut être son Fils</span></l>
         <l n="747" xml:id="l747"><span style="letter-spacing:-.3pt">Servirait de victime à ses soupirs trahis.</span></l>
         <l n="748" xml:id="l748"><span style="letter-spacing:-.3pt">Thésée aime Hippolyte, et toute la tempête</span></l>
         <l n="749" xml:id="l749"><span style="letter-spacing:-.3pt">En épargnant son sang tomberait sur ma tête :</span></l>
         <l n="750" xml:id="l750"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et tranquille, j’irais pour un destin si beau</span></l>
         <l n="751" xml:id="l751"><span style="letter-spacing:-.3pt">Affronter sans pâlir les horreurs du tombeau. </span></l>
         <l n="752" xml:id="l752"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais enfin, je ne sais si je me suis flattée :</span></l>
         <l n="753" xml:id="l753"><span style="letter-spacing:-.3pt">D’Hippolyte tantôt j’ai vu l’âme agitée.</span></l>
         <l n="754" xml:id="l754"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous étiez près de moi ; ne vous souvient-il pas</span></l>
         <l n="755" xml:id="l755"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qu’en nous voyant, le Prince a soupiré tout bas, </span></l>
         <l n="756" xml:id="l756"><span style="letter-spacing:-.3pt">Son désordre a fait voir un feu qu’il voulait taire : </span></l>
         <l n="757" xml:id="l757"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il n’a pu le cacher même aux yeux de son Père.</span></l>
         <l n="758" xml:id="l758"><span style="letter-spacing:-.3pt">Thésée est pénétrant : il a paru surpris</span></l>
         <l n="759" xml:id="l759"><span style="letter-spacing:-.3pt">De trouver de l’Amour dans les yeux de son Fils ;</span></l>
         <l n="760" xml:id="l760"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ce Fils qu’il avait cru jusqu’alors insensible.</span></l>
         <l n="761" xml:id="l761"><span style="letter-spacing:-.3pt">L’embarras de Thésée était assez visible : </span></l>
         <l n="762" xml:id="l762"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et sur la foi d’un air et chagrin, et jaloux,</span></l>
         <l n="763" xml:id="l763"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je me suis crue hélas ! digne de son courroux.</span></l>
         <l n="764" xml:id="l764"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! chérissez plutôt un Héros qui vous aime : </span></l>
         <l n="765" xml:id="l765"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous perdrez Hippolyte, et vous perdrez vous-même : </span></l>
         <l n="766" xml:id="l766"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour lui tous vos soupirs seront empoisonnés ; </span></l>
         <l n="767" xml:id="l767"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et songez en l’aimant que vous l’assassinez... </span></l>
         <l n="768" xml:id="l768"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que deviendrais-je hélas ! si cet Amant si tendre</span></l>
         <l n="769" xml:id="l769"><span style="letter-spacing:-.3pt">Périssait... Oui, Madame, et vous devez m’entendre, </span></l>
         <l n="770" xml:id="l770"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’y prends sans y penser même intérêt que vous, </span></l>
         <l n="771" xml:id="l771"><span style="letter-spacing:-.3pt">Songez encore un coup que Thésée est jaloux : </span></l>
         <l n="772" xml:id="l772"><span style="letter-spacing:-.3pt">Respectez un hymen qui vous tient enchaînée : </span></l>
         <l n="773" xml:id="l773"><span style="letter-spacing:-.3pt">Respectez un grand Roi qui vous a couronnée.</span></l>
         <l n="774" xml:id="l774"><span style="letter-spacing:-.3pt">Thésée a vos serments, Thésée a votre foi.</span></l>
         <l n="775" xml:id="l775"><span style="letter-spacing:-.3pt">Hélas ! de si beaux nœuds...</span></l>
         <l n="776" xml:id="l776"><span style="letter-spacing:-.3pt">L’intérêt d’Hippolyte et celui de Thésée</span></l>
         <l n="777" xml:id="l777"><span style="letter-spacing:-.3pt">Frappent sensiblement votre âme embarrassée :</span></l>
         <l n="778" xml:id="l778"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et vous feriez juger à vos sens interdits</span></l>
         <l n="779" xml:id="l779"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que le Père vous touche ici moins que le Fils.</span></l>
         <l n="780" xml:id="l780"><span style="letter-spacing:-.3pt">Moi, Madame ?</span></l>
         <l n="781" xml:id="l781"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il soupirait, Madame, et nous étions ensemble ; </span></l>
         <l n="782" xml:id="l782"><span style="letter-spacing:-.3pt">Est-ce vous, qui tantôt l’avez fait demeurer ? </span></l>
         <l n="783" xml:id="l783"><span style="letter-spacing:-.3pt">Est-ce vous ? est-ce moi qui l’ai fait soupirer ?</span></l>
         <l n="784" xml:id="l784"><span style="letter-spacing:-.3pt">Parlez, qui de nous deux ?...</span></l>
         <l n="785" xml:id="l785"><span style="letter-spacing:-.3pt">S’il soupire, vos yeux ont fait naître sa flamme. </span></l>
         <l n="786" xml:id="l786"><span style="letter-spacing:-.3pt">Souhaitez-le du moins, voyez avec horreur </span></l>
         <l n="787" xml:id="l787"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et toute ma tendresse, et toute ma fureur. </span></l>
         <l n="788" xml:id="l788"><span style="letter-spacing:-.3pt">Le retour de Thésée et m’étonne et m’accable :</span></l>
         <l n="789" xml:id="l789"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je suis dans un état affreux, épouvantable.</span></l>
         <l n="790" xml:id="l790"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je vous aime, Aricie, et ma tendre amitié, </span></l>
         <l n="791" xml:id="l791"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ma rage, ou mon Amour, vous doit faire pitié. </span></l>
         <l n="792" xml:id="l792"><span style="letter-spacing:-.3pt">Des Hommes et des Dieux j’éprouve la colère :</span></l>
         <l n="793" xml:id="l793"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous, Thésée, Hippolyte, et tout me désespère :</span></l>
         <l n="794" xml:id="l794"><span style="letter-spacing:-.3pt">Du moins que l’amitié dans ce funeste jour </span></l>
         <l n="795" xml:id="l795"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ne coûte point encor un crime à mon amour. </span></l>
         <l n="796" xml:id="l796"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vos discours m’ont fait voir une flamme fatale ;</span></l>
         <l n="797" xml:id="l797"><span style="letter-spacing:-.3pt">Cachez, cachez à Phèdre une heureuse Rivale : </span></l>
         <l n="798" xml:id="l798"><span style="letter-spacing:-.3pt">Épargnez-moi le crime où je vais succomber ;</span></l>
         <l n="799" xml:id="l799"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et détournez les coups qui sont prêts à tomber.</span></l>
         <l n="800" xml:id="l800"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! Madame, croyez...</span></l>
         <l n="801" xml:id="l801"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous savez mon secret, c’est fait de votre vie,</span></l>
         <l n="802" xml:id="l802"><span style="letter-spacing:-.3pt">Si vous osez jamais... Le Roi vient : laissez-nous, </span></l>
         <l n="803" xml:id="l803"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et de Phèdre jalouse évitez le courroux.</span></l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="III</span>2">
      <head>Scène II</head>
         <l n="804" xml:id="l804"><span style="letter-spacing:-.3pt">Enfin, les Dieux, Madame, avec plus de justice</span></l>
         <l n="805" xml:id="l805"><span style="letter-spacing:-.3pt">Exigent de nos cœurs un nouveau sacrifice.</span></l>
         <l n="806" xml:id="l806"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ils vous rendent Thésée, et dans cet heureux jour</span></l>
         <l n="807" xml:id="l807"><span style="letter-spacing:-.3pt">Me redonnent l’objet d’une si tendre amour.</span></l>
         <l n="808" xml:id="l808"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je viens avec plaisir remettre dans vos chaînes</span></l>
         <l n="809" xml:id="l809"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et le cœur de Thésée, et la superbe Athènes.</span></l>
         <l n="810" xml:id="l810"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais il faut aujourd’hui par des nœuds éternels, </span></l>
         <l n="811" xml:id="l811"><span style="letter-spacing:-.3pt">À la face des Dieux, au pied de leurs Autels, </span></l>
         <l n="812" xml:id="l812"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour accomplir les Lois d’un si saint Hyménée,</span></l>
         <l n="813" xml:id="l813"><span style="letter-spacing:-.3pt">Renouveler la foi que vous m’avez donnée ;</span></l>
         <l n="814" xml:id="l814"><span style="letter-spacing:-.3pt">Par mon ordre le Peuple en ce même moment</span></l>
         <l n="815" xml:id="l815"><span style="letter-spacing:-.3pt">En prépare la pompe avec empressement ;</span></l>
         <l n="816" xml:id="l816"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais je veux qu’Hippolyte... Ah ! Dieux ! pourquoi ces larmes, </span></l>
         <l n="817" xml:id="l817"><span style="letter-spacing:-.3pt">Madame ? et quels soupirs ?...</span></l>
         <l n="818" xml:id="l818"><span style="letter-spacing:-.3pt">Seigneur ; je crains pour vous qu’un père furieux</span></l>
         <l n="819" xml:id="l819"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ne me vienne bientôt arracher de ces lieux ;</span></l>
         <l n="820" xml:id="l820"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et que de notre Hymen l’appareil si célèbre, </span></l>
         <l n="821" xml:id="l821"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ne serve à mon cercueil d’une pompe funèbre.</span></l>
         <l n="822" xml:id="l822"><span style="letter-spacing:-.3pt">Madame, expliquez-vous ?</span></l>
         <l n="823" xml:id="l823"><span style="letter-spacing:-.3pt">Le funeste secret du dessein de Minos.</span></l>
         <l n="824" xml:id="l824"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mon frère arme, Seigneur, déjà sa flotte est prête ;</span></l>
         <l n="825" xml:id="l825"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tout ce grand appareil menace votre tête :</span></l>
         <l n="826" xml:id="l826"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il vous traite partout d’injuste ravisseur,</span></l>
         <l n="827" xml:id="l827"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ænarus avec eux vient pour venger ma sœur.</span></l>
         <l n="828" xml:id="l828"><span style="letter-spacing:-.3pt">Oui, dans l’île de Naxe Ariane trahie</span></l>
         <l n="829" xml:id="l829"><span style="letter-spacing:-.3pt">Lui doit donner la main pour prix de votre vie.</span></l>
         <l n="830" xml:id="l830"><span style="letter-spacing:-.3pt">Phèdre fut cause hélas ! de cette trahison :</span></l>
         <l n="831" xml:id="l831"><span style="letter-spacing:-.3pt">C’est ma fatale main qui détruit ma Maison.</span></l>
         <l n="832" xml:id="l832"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tout mon sang à la fois, et père, et sœur, et frère,</span></l>
         <l n="833" xml:id="l833"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sont armés contre nous d’une juste colère.</span></l>
         <l n="834" xml:id="l834"><span style="letter-spacing:-.3pt">Songez, Seigneur, songez à chercher du secours ;</span></l>
         <l n="835" xml:id="l835"><span style="letter-spacing:-.3pt">Différez notre hymen encor de quelques jours. </span></l>
         <l n="836" xml:id="l836"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous seul et sans Armée...</span></l>
         <l n="837" xml:id="l837"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et l’indigne douleur dont votre âme est atteinte ? </span></l>
         <l n="838" xml:id="l838"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais pour vous rassurer et calmer vos ennuis, </span></l>
         <l n="839" xml:id="l839"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ouvrez les yeux, Madame, et voyez qui je suis ; </span></l>
         <l n="840" xml:id="l840"><span style="letter-spacing:-.3pt">Oubliez les périls où mon amour me jette.</span></l>
         <l n="841" xml:id="l841"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je ne crains point Minos, ni les forces de Crète : </span></l>
         <l n="842" xml:id="l842"><span style="letter-spacing:-.3pt">Le sang du Minotaure à ses yeux répandu, </span></l>
         <l n="843" xml:id="l843"><span style="letter-spacing:-.3pt">Un repos éternel à mon Pays rendu,</span></l>
         <l n="844" xml:id="l844"><span style="letter-spacing:-.3pt">Cynnis et Cereyon mes premières victimes, </span></l>
         <l n="845" xml:id="l845"><span style="letter-spacing:-.3pt">Cette épée en tout temps qui sait punir les crimes, </span></l>
         <l n="846" xml:id="l846"><span style="letter-spacing:-.3pt">Fumante encor du sang du perfide Pallas, </span></l>
         <l n="847" xml:id="l847"><span style="letter-spacing:-.3pt">Répondent de Minos et de tous nos États. </span></l>
         <l n="848" xml:id="l848"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il doit se souvenir que Thésée intrépide</span></l>
         <l n="849" xml:id="l849"><span style="letter-spacing:-.3pt">A marché jusqu’ici sur les traces d’Alcide :</span></l>
         <l n="850" xml:id="l850"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et nous avons tous deux sans armer les Humains</span></l>
         <l n="851" xml:id="l851"><span style="letter-spacing:-.3pt">Moissonné nos lauriers avec nos propres mains.</span></l>
         <l n="852" xml:id="l852"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ænarus et Minos savent trop qui nous sommes.</span></l>
         <l n="853" xml:id="l853"><span style="letter-spacing:-.3pt">L’on ne nous vit jamais suivis de cent mille hommes</span></l>
         <l n="854" xml:id="l854"><span style="letter-spacing:-.3pt">Attaquer, conquérir, renverser les États :</span></l>
         <l n="855" xml:id="l855"><span style="letter-spacing:-.3pt">Alcide seul l’a fait, et le doit à son bras.</span></l>
         <l n="856" xml:id="l856"><span style="letter-spacing:-.3pt">Aidé de sa valeur et de sa renommée,</span></l>
         <l n="857" xml:id="l857"><span style="letter-spacing:-.3pt">Son bras seul jusqu’ici lui tint lieu d’une Armée :</span></l>
         <l n="858" xml:id="l858"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et si dans l’Univers il a tout fait trembler, </span></l>
         <l n="859" xml:id="l859"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je le suivrai, Madame, et lui veux ressembler.</span></l>
         <l n="860" xml:id="l860"><span style="letter-spacing:-.3pt">Un Héros cependant peut tomber comme un autre, </span></l>
         <l n="861" xml:id="l861"><span style="letter-spacing:-.3pt">Seigneur ; mon intérêt est ici joint au vôtre :</span></l>
         <l n="862" xml:id="l862"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je crains qu’on ne m’enlève à ce que j’aime... Hélas ! </span></l>
         <l n="863" xml:id="l863"><span style="letter-spacing:-.3pt">Nous devons assembler nos Peuples, nos Soldats, </span></l>
         <l n="864" xml:id="l864"><span style="letter-spacing:-.3pt">Opposer une Armée aux forces de mon frère,</span></l>
         <l n="865" xml:id="l865"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et différer l’Hymen...</span></l>
         <l n="866" xml:id="l866"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et les murs de Trézène, et ses fiers Habitants, </span></l>
         <l n="867" xml:id="l867"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous offriraient sans moi de braves Combattants. </span></l>
         <l n="868" xml:id="l868"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais les Dieux me font craindre un péril domestique </span></l>
         <l n="869" xml:id="l869"><span style="letter-spacing:-.3pt">Contre qui doit s’armer toute ma politique. </span></l>
         <l n="870" xml:id="l870"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je tremble au souvenir d’un Oracle fatal,</span></l>
         <l n="871" xml:id="l871"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qui menace mon cœur d’un trop heureux Rival ;</span></l>
         <l n="872" xml:id="l872"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais d’un Rival si cher que je n’ose le dire.</span></l>
         <l n="873" xml:id="l873"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quel Oracle, Seigneur, quel Rival ?</span></l>
         <l n="874" xml:id="l874"><span style="letter-spacing:-.3pt">Madame, mais enfin l’Oracle de Délos</span></l>
         <l n="875" xml:id="l875"><span style="letter-spacing:-.3pt">En passant m’a rendu ces redoutables mots. </span></l>
         <l n="876" xml:id="l876"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! Madame, voilà sa réponse funeste. </span></l>
         <l n="877" xml:id="l877"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vos yeux comme les miens ont tantôt vu le reste. </span></l>
         <l n="878" xml:id="l878"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je crains l’oracle, hélas ! ce que j’aime le mieux, </span></l>
         <l n="879" xml:id="l879"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ce fils qui m’est si cher, il soupire à vos yeux ;</span></l>
         <l n="880" xml:id="l880"><span style="letter-spacing:-.3pt">Les miens en sont témoins.</span></l>
         <l n="881" xml:id="l881"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ce Fils indifférent, je l’ai trouvé sensible ;</span></l>
         <l n="882" xml:id="l882"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et lorsque la princesse était auprès de vous,</span></l>
         <l n="883" xml:id="l883"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sans doute elle aura vu son trouble comme nous.</span></l>
         <l n="884" xml:id="l884"><span style="letter-spacing:-.3pt">Les transports, que pour moi vous avez fait paraître,</span></l>
         <l n="885" xml:id="l885"><span style="letter-spacing:-.3pt">L’ont chagriné Madame ; il me l’a fait connaître :</span></l>
         <l n="886" xml:id="l886"><span style="letter-spacing:-.3pt">Par un dédain secret expliquant ses désirs, </span></l>
         <l n="887" xml:id="l887"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ses soupirs insolents ont suivi vos soupirs :</span></l>
         <l n="888" xml:id="l888"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’ai lu dans ses regards sa téméraire flamme.</span></l>
         <l n="889" xml:id="l889"><span style="letter-spacing:-.3pt">L’oracle l’a prédit : sera-t-il vrai, Madame,</span></l>
         <l n="890" xml:id="l890"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qu’une main qui m’est chère, à mon fatal retour,</span></l>
         <l n="891" xml:id="l891"><span style="letter-spacing:-.3pt">Osera m’enlever l’objet de mon amour ?</span></l>
         <l n="892" xml:id="l892"><span style="letter-spacing:-.3pt">Hippolyte, Seigneur, saura tromper l’Oracle :</span></l>
         <l n="893" xml:id="l893"><span style="letter-spacing:-.3pt">Thésée est à ses feux un invincible obstacle :</span></l>
         <l n="894" xml:id="l894"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il connaît les liens qui m’attachent à vous ; </span></l>
         <l n="895" xml:id="l895"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il doit trembler au nom et de père et d’Époux ;</span></l>
         <l n="896" xml:id="l896"><span style="letter-spacing:-.3pt">Hélas ! s’il avait vu dans le fonds de mon âme</span></l>
         <l n="897" xml:id="l897"><span style="letter-spacing:-.3pt">L’ardeur qui me dévore, et l’excès de ma flamme, </span></l>
         <l n="898" xml:id="l898"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il eut rougi, l’Ingrat...</span></l>
         <l n="899" xml:id="l899"><span style="letter-spacing:-.3pt">Par ce perfide seul mes feux sont offensés. </span></l>
         <l n="900" xml:id="l900"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je connais votre Amour, et dans cette disgrâce </span></l>
         <l n="901" xml:id="l901"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ce n’est que par mon fils que le Ciel me menace. </span></l>
         <l n="902" xml:id="l902"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais je veux par l’Arrêt que je vais prononcer, </span></l>
         <l n="903" xml:id="l903"><span style="letter-spacing:-.3pt">Faire mentir ces Dieux qui m’osent menacer : </span></l>
         <l n="904" xml:id="l904"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et pour mieux étouffer ma juste jalousie, </span></l>
         <l n="905" xml:id="l905"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je veux...</span></l>
         <l n="906" xml:id="l906"><span style="letter-spacing:-.3pt">Aricie !</span></l>
         <l n="907" xml:id="l907"><span style="letter-spacing:-.3pt">Parler à la princesse, et l’unir avec lui.</span></l>
         <l n="908" xml:id="l908"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’ai des raisons d’État qui veulent qu’Aricie </span></l>
         <l n="909" xml:id="l909"><span style="letter-spacing:-.3pt">Par l’ordre de son père à mon fils soit unie ;</span></l>
         <l n="910" xml:id="l910"><span style="letter-spacing:-.3pt">Par un traité secret nous en sommes d’accord : </span></l>
         <l n="911" xml:id="l911"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il faut par cet hymen disposer de son sort, </span></l>
         <l n="912" xml:id="l912"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et sans plus différer, qu’une même journée </span></l>
         <l n="913" xml:id="l913"><span style="letter-spacing:-.3pt">M’unissant avec vous, voie un double Hyménée.</span></l>
         <l n="914" xml:id="l914"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que l’on cherche Hippolyte ?</span></l>
         <l n="915" xml:id="l915"><span style="letter-spacing:-.3pt">Laissez-moi lui parler, je sais vos volontés : </span></l>
         <l n="916" xml:id="l916"><span style="letter-spacing:-.3pt">Chargez Phèdre du soin d’en instruire Hippolyte.</span></l>
         <l n="917" xml:id="l917"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je crains que contre un fils un père ne s’irrite. </span></l>
         <l n="918" xml:id="l918"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je veux parler pour vous, et lui faire savoir </span></l>
         <l n="919" xml:id="l919"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vos ordres souverains, et quel est son devoir. </span></l>
         <l n="920" xml:id="l920"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vos discours seraient pleins d’aigreur et de colère, </span></l>
         <l n="921" xml:id="l921"><span style="letter-spacing:-.3pt">Peut-être oublieriez vous que vous êtes son père. </span></l>
         <l n="922" xml:id="l922"><span style="letter-spacing:-.3pt">Oui, je lui parlerais avec trop de hauteur : </span></l>
         <l n="923" xml:id="l923"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous tournerez son âme avec plus de douceur.</span></l>
         <l n="924" xml:id="l924"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous tirez mon esprit d’un embarras extrême, </span></l>
         <l n="925" xml:id="l925"><span style="letter-spacing:-.3pt">Madame ; je le sais, vous m’aimez, je vous aime.</span></l>
         <l n="926" xml:id="l926"><span style="letter-spacing:-.3pt">Faites-lui voir son crime à soupirer pour vous ; </span></l>
         <l n="927" xml:id="l927"><span style="letter-spacing:-.3pt">Montrez-lui dans Thésée un père, et votre époux, </span></l>
         <l n="928" xml:id="l928"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour éteindre ses feux découvrez-lui votre âme, </span></l>
         <l n="929" xml:id="l929"><span style="letter-spacing:-.3pt">Dépeignez-lui pour moi l’excès de votre flamme ;</span></l>
         <l n="930" xml:id="l930"><span style="letter-spacing:-.3pt">Répétez-lui cent fois, pour le désespérer,</span></l>
         <l n="931" xml:id="l931"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qu’en vain, pour Phèdre en vain il ose soupirer. </span></l>
         <l n="932" xml:id="l932"><span style="letter-spacing:-.3pt">Surtout, tournez ses vœux du côté d’Aricie ; </span></l>
         <l n="933" xml:id="l933"><span style="letter-spacing:-.3pt">Faites qu’à cet ingrat elle se voit unie ;</span></l>
         <l n="934" xml:id="l934"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vantez-en le mérite, et surtout la beauté ; </span></l>
         <l n="935" xml:id="l935"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que vos mains, de ses fers chargent sa liberté.</span></l>
         <l n="936" xml:id="l936"><span style="letter-spacing:-.3pt">(Je sais que vous aimez cette illustre Princesse) </span></l>
         <l n="937" xml:id="l937"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! Madame, tâchez d’y tourner sa tendresse.</span></l>
         <l n="938" xml:id="l938"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je vais vous envoyer Hippolyte ; et du moins </span></l>
         <l n="939" xml:id="l939"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qu’il tremble... Mais enfin j’attends tout de vos soins.</span></l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="III</span>3">
      <head>Scène III</head>
         <l n="940" xml:id="l940"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que de trouble et d’horreurs dont mon âme est saisie !</span></l>
         <l n="941" xml:id="l941"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tu veux, cruel, tu veux que j’unisse Aricie</span></l>
         <l n="942" xml:id="l942"><span style="letter-spacing:-.3pt">À ton fils, et tu crois te servir de ma main</span></l>
         <l n="943" xml:id="l943"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour ma Rivale... oui, pour lui percer le sein.</span></l>
         <l n="944" xml:id="l944"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais Ciel ! en cet instant qu’étais-je devenue,</span></l>
         <l n="945" xml:id="l945"><span style="letter-spacing:-.3pt">Si je n’eusse surpris cet ordre qui me tue ?</span></l>
         <l n="946" xml:id="l946"><span style="letter-spacing:-.3pt">Thésée allait parler, son fils allait venir :</span></l>
         <l n="947" xml:id="l947"><span style="letter-spacing:-.3pt">Hélas ! qu’aurais-je fait le voyant obéir ?</span></l>
         <l n="948" xml:id="l948"><span style="letter-spacing:-.3pt">De son sort et du mien je suis encor maîtresse ;</span></l>
         <l n="949" xml:id="l949"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il faut sonder son cœur, surprendre sa tendresse.</span></l>
         <l n="950" xml:id="l950"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je dois feindre ; je dois... mais hélas ! quel effroi !</span></l>
         <l n="951" xml:id="l951"><span style="letter-spacing:-.3pt">Si j’y trouve des feux pour un autre que moi. </span></l>
         <l n="952" xml:id="l952"><span style="letter-spacing:-.3pt">Verrai-je sans horreur cette flamme fatale</span></l>
         <l n="953" xml:id="l953"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qui me perdra... Mais non, je perdrai ma Rivale.</span></l>
         <l n="954" xml:id="l954"><span style="letter-spacing:-.3pt">Cependant si les Dieux parlent en ma faveur,</span></l>
         <l n="955" xml:id="l955"><span style="letter-spacing:-.3pt">S’ils prédisent des maux qui feraient mon bonheur...</span></l>
         <l n="956" xml:id="l956"><span style="letter-spacing:-.3pt">L’embarras de Thésée, et l’amour qui l’agite, </span></l>
         <l n="957" xml:id="l957"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tous ses soupçons jaloux tombants sur Hippolyte,</span></l>
         <l n="958" xml:id="l958"><span style="letter-spacing:-.3pt">S’accordent à l’Oracle, et me font pressentir...</span></l>
         <l n="959" xml:id="l959"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais le cœur d’un Ingrat les peut tous démentir.</span></l>
         <l n="960" xml:id="l960"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je ne le sais que trop, dans ce fatal mystère</span></l>
         <l n="961" xml:id="l961"><span style="letter-spacing:-.3pt">Les Dieux parlent en vain, si l’amour sait se taire</span></l>
         <l n="962" xml:id="l962"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je vais voir Hippolyte, et chercher dans ses yeux</span></l>
         <l n="963" xml:id="l963"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mon Arrêt, mon Destin, mon Oracle, et mes Dieux.</span></l>
         <l n="964" xml:id="l964"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il vient, dissimulons.</span></l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="III</span>4">
      <head>Scène IV</head>
         <l n="965" xml:id="l965"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que j’exige de vous un aveu nécessaire ;</span></l>
         <l n="966" xml:id="l966"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et puis que vous pouvez le faire en liberté, </span></l>
         <l n="967" xml:id="l967"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je vous demande au moins de la sincérité.</span></l>
         <l n="968" xml:id="l968"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour moi, vous le savez, son auguste Hyménée</span></l>
         <l n="969" xml:id="l969"><span style="letter-spacing:-.3pt">Fera voir ma fortune à la sienne enchaînée. </span></l>
         <l n="970" xml:id="l970"><span style="letter-spacing:-.3pt">Thésée a mes serments, et je l’épouse enfin ;</span></l>
         <l n="971" xml:id="l971"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je cède à mon étoile, et subis mon destin. </span></l>
         <l n="972" xml:id="l972"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais, Seigneur, nous voulons apprendre l’un et l’autre, </span></l>
         <l n="973" xml:id="l973"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quand nous donnons nos cœurs, si vous gardez le vôtre ;</span></l>
         <l n="974" xml:id="l974"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et si l’Hymen pour vous avait quelques appas, </span></l>
         <l n="975" xml:id="l975"><span style="letter-spacing:-.3pt">Seigneur, la jeune Hélène...</span></l>
         <l n="976" xml:id="l976"><span style="letter-spacing:-.3pt">Madame, je hais trop le joug de l’Hyménée : </span></l>
         <l n="977" xml:id="l977"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je ne souffrirai point que mon âme enchaînée </span></l>
         <l n="978" xml:id="l978"><span style="letter-spacing:-.3pt">Par d’éternels liens gémisse sous le poids</span></l>
         <l n="979" xml:id="l979"><span style="letter-spacing:-.3pt">D’un Hymen, qui nous rend l’esclave de ses Lois.</span></l>
         <l n="980" xml:id="l980"><span style="letter-spacing:-.3pt">Notre âme au même objet pour jamais attachée, </span></l>
         <l n="981" xml:id="l981"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que par la seule mort n’en peut être arrachée ;</span></l>
         <l n="982" xml:id="l982"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et cette jeune Hélène avec tous ses appas, </span></l>
         <l n="983" xml:id="l983"><span style="letter-spacing:-.3pt">Si j’en crois à mon cœur, ne le touchera pas.</span></l>
         <l n="984" xml:id="l984"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous êtes donc, Seigneur, toujours fier, inflexible :</span></l>
         <l n="985" xml:id="l985"><span style="letter-spacing:-.3pt">À l’Amour, à l’Hymen, votre cœur insensible </span></l>
         <l n="986" xml:id="l986"><span style="letter-spacing:-.3pt">En dédaigne le joug, chérit sa liberté ;</span></l>
         <l n="987" xml:id="l987"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et puis qu’un si grand cœur refuse avec fierté </span></l>
         <l n="988" xml:id="l988"><span style="letter-spacing:-.3pt">La plus grande Beauté de l’Europe et l’Asie, </span></l>
         <l n="989" xml:id="l989"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je n’ose vous parler d’Æglé, ni d’Aricie.</span></l>
         <l n="990" xml:id="l990"><span style="letter-spacing:-.3pt">Madame, Hélène est belle, et peut se faire aimer ; </span></l>
         <l n="991" xml:id="l991"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais les yeux d’Aricie auraient de quoi charmer... </span></l>
         <l n="992" xml:id="l992"><span style="letter-spacing:-.3pt">Aux charmes d’Aricie il n’est rien d’impossible ;</span></l>
         <l n="993" xml:id="l993"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais par bonheur, Seigneur, vous êtes insensible.</span></l>
         <l n="994" xml:id="l994"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous avez de bons yeux pour en voir tout le prix ; </span></l>
         <l n="995" xml:id="l995"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais enfin votre cœur n’en fut jamais épris.</span></l>
         <l n="996" xml:id="l996"><span style="letter-spacing:-.3pt">Oui, je vous applaudis de votre indifférence ;</span></l>
         <l n="997" xml:id="l997"><span style="letter-spacing:-.3pt">Elle va me permettre une illustre Alliance</span></l>
         <l n="998" xml:id="l998"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qui doit unir la Crète au Royaume d’Argos,</span></l>
         <l n="999" xml:id="l999"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et qui fera dans peu ma paix avec Minos. </span></l>
         <l n="1000" xml:id="l1000"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quoi, Madame ?</span></l>
         <l n="1001" xml:id="l1001"><span style="letter-spacing:-.3pt">Unir dans peu de jour Aricie à mon frère. </span></l>
         <l n="1002" xml:id="l1002"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous, Madame ?</span></l>
         <l n="1003" xml:id="l1003"><span style="letter-spacing:-.3pt">Prenez-vous à l’Hymen...</span></l>
         <l n="1004" xml:id="l1004"><span style="letter-spacing:-.3pt">Madame ; et vous verrez peut-être votre frère</span></l>
         <l n="1005" xml:id="l1005"><span style="letter-spacing:-.3pt">Me payer de son sang ce dessein téméraire.</span></l>
         <l n="1006" xml:id="l1006"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je périrai plutôt avant ce coup fatal... </span></l>
         <l n="1007" xml:id="l1007"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que dites-vous ? ah Dieux !</span></l>
         <l n="1008" xml:id="l1008"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que j’en fis un secret, que j’adore Aricie,</span></l>
         <l n="1009" xml:id="l1009"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et qu’à me l’arracher il y va de la vie,</span></l>
         <l n="1010" xml:id="l1010"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je n’en fais plus mystère, et je saurai si bien...</span></l>
         <l n="1011" xml:id="l1011"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je connais ton secret, Ingrat, apprends le mien :</span></l>
         <l n="1012" xml:id="l1012"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ton heureuse imprudence, et ton ardeur fatale,</span></l>
         <l n="1013" xml:id="l1013"><span style="letter-spacing:-.3pt">M’ont enfin malgré toi découvert ma Rivale. </span></l>
         <l n="1014" xml:id="l1014"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tremble : je la connais, Phèdre dans son malheur</span></l>
         <l n="1015" xml:id="l1015"><span style="letter-spacing:-.3pt">Lui fera voir dans peu sa Rivale en fureur ;</span></l>
         <l n="1016" xml:id="l1016"><span style="letter-spacing:-.3pt">Car dans mon désespoir et ma douleur extrême</span></l>
         <l n="1017" xml:id="l1017"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je rougirais, ingrat, de dire que je t’aime.</span></l>
         <l n="1018" xml:id="l1018"><span style="letter-spacing:-.3pt">Moi, Madame ?</span></l>
         <l n="1019" xml:id="l1019"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je t’aimais, il est vrai, barbare, et je te hais...</span></l>
         <l n="1020" xml:id="l1020"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je t’aimais cependant, et tu l’as dû connaître :</span></l>
         <l n="1021" xml:id="l1021"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mille fois dans mes yeux ma flamme a dû paraître.</span></l>
         <l n="1022" xml:id="l1022"><span style="letter-spacing:-.3pt">Infidèle à Thésée, et toute entière à toi,</span></l>
         <l n="1023" xml:id="l1023"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tu lui volais mon cœur, mes serments, et ma foi :</span></l>
         <l n="1024" xml:id="l1024"><span style="letter-spacing:-.3pt">Oui, cruel ; et c’est là ce qui me désespère,</span></l>
         <l n="1025" xml:id="l1025"><span style="letter-spacing:-.3pt">Rends-moi mon cœur, ingrat, pour le rendre à ton père.</span></l>
         <l n="1026" xml:id="l1026"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour toi seul j’immolai ma gloire et mon repos :</span></l>
         <l n="1027" xml:id="l1027"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ton amour me força d’oublier ce Héros :</span></l>
         <l n="1028" xml:id="l1028"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je sentis que mon âme allait être enchaînée :</span></l>
         <l n="1029" xml:id="l1029"><span style="letter-spacing:-.3pt">Par un fatal penchant je me vis entraînée :</span></l>
         <l n="1030" xml:id="l1030"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’en ai gémi longtemps, j’ai longtemps combattu ;</span></l>
         <l n="1031" xml:id="l1031"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et suis réduite enfin à pleurer ma vertu. </span></l>
         <l n="1032" xml:id="l1032"><span style="letter-spacing:-.3pt">Non, ce n’est point à moi que ce discours s’adresse,</span></l>
         <l n="1033" xml:id="l1033"><span style="letter-spacing:-.3pt">Madame ; et vous voulez surprendre ma tendresse.</span></l>
         <l n="1034" xml:id="l1034"><span style="letter-spacing:-.3pt">C’est sans doute à Thésée, et ce n’est pas à moi</span></l>
         <l n="1035" xml:id="l1035"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que vous avez donné votre cœur, votre foi.</span></l>
         <l n="1036" xml:id="l1036"><span style="letter-spacing:-.3pt">Songez, songez, Madame, à la grandeur du crime</span></l>
         <l n="1037" xml:id="l1037"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qui nous perdrait tous deux...</span></l>
         <l n="1038" xml:id="l1038"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais puisque malgré moi tu lui voles son bien,</span></l>
         <l n="1039" xml:id="l1039"><span style="letter-spacing:-.3pt">C’est ton crime, barbare, et ce n’est pas le mien.</span></l>
         <l n="1040" xml:id="l1040"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! c’en est fait, cruel, toujours fier et farouche,</span></l>
         <l n="1041" xml:id="l1041"><span style="letter-spacing:-.3pt">Aucun soupir pour moi n’échappe de ta bouche ; </span></l>
         <l n="1042" xml:id="l1042"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tu vois sans t’émouvoir mes pressantes douleurs ; </span></l>
         <l n="1043" xml:id="l1043"><span style="letter-spacing:-.3pt">Avec tranquillité tu jouis de mes pleurs :</span></l>
         <l n="1044" xml:id="l1044"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je connais que ton cœur brûle pour Aricie :</span></l>
         <l n="1045" xml:id="l1045"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tu la veux épouser, mais tremble pour sa vie :</span></l>
         <l n="1046" xml:id="l1046"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je perdrai ton Amante, et moi-même en mourant, </span></l>
         <l n="1047" xml:id="l1047"><span style="letter-spacing:-.3pt">Hélas ! j’irai percer son cœur en soupirant ;</span></l>
         <l n="1048" xml:id="l1048"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et ma Rivale heureuse au milieu des alarmes, </span></l>
         <l n="1049" xml:id="l1049"><span style="letter-spacing:-.3pt">Voyant couler sur elle et mon sang et mes larmes, </span></l>
         <l n="1050" xml:id="l1050"><span style="letter-spacing:-.3pt">Peut-être en ce moment, malgré tout son effroi, </span></l>
         <l n="1051" xml:id="l1051"><span style="letter-spacing:-.3pt">En mourant de ma main, aura pitié de moi. </span></l>
         <l n="1052" xml:id="l1052"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! songez que ma vie est unie à la sienne, </span></l>
         <l n="1053" xml:id="l1053"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que pour la perdre il faut commencer par la mienne, </span></l>
         <l n="1054" xml:id="l1054"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que je ne connais plus ni respect, ni devoir, </span></l>
         <l n="1055" xml:id="l1055"><span style="letter-spacing:-.3pt">Madame, et que je puis...</span></l>
         <l n="1056" xml:id="l1056"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je puis tout perdre hélas ! dans ma fureur extrême, </span></l>
         <l n="1057" xml:id="l1057"><span style="letter-spacing:-.3pt">Aricie, et Thésée, Hippolyte, et moi-même.</span></l>
         <l n="1058" xml:id="l1058"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mon Frère n’est pas loin, son armée à tes yeux </span></l>
         <l n="1059" xml:id="l1059"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pourra me secourir et désoler ces lieux :</span></l>
         <l n="1060" xml:id="l1060"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ma rage et son amour pourront tout entreprendre.</span></l>
         <l n="1061" xml:id="l1061"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je mettrai ce Palais et ma Rivale en cendre ;</span></l>
         <l n="1062" xml:id="l1062"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et si tu m’y contrains par l’éclat de tes feux,</span></l>
         <l n="1063" xml:id="l1063"><span style="letter-spacing:-.3pt">C’est ton crime, barbare, ou le crime des Dieux.</span></l>
         <l n="1064" xml:id="l1064"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il n’est rien de si saint que je ne sacrifie... </span></l>
         <l n="1065" xml:id="l1065"><span style="letter-spacing:-.3pt">Après cela, tu peux Épouser Aricie.</span></l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="III</span>5">
      <head>Scène V</head>
         <l n="1066" xml:id="l1066"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ciel ! voilà les malheurs que tu m’avais prédits.</span></l>
         <l n="1067" xml:id="l1067"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! Père infortuné, mais plus malheureux Fils,</span></l>
         <l n="1068" xml:id="l1068"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que vas-tu devenir ? et que pourras-tu faire ?</span></l>
         <l n="1069" xml:id="l1069"><span style="letter-spacing:-.3pt">Iras-tu découvrir ce funeste mystère ?</span></l>
         <l n="1070" xml:id="l1070"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et portant à Thésée un poignard dans le sein, </span></l>
         <l n="1071" xml:id="l1071"><span style="letter-spacing:-.3pt">De ta Princesse encor seras-tu l’assassin ?</span></l>
         <l n="1072" xml:id="l1072"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je plains Phèdre : elle m’aime, et je crains sa furie.</span></l>
         <l n="1073" xml:id="l1073"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mon amour imprudent assassine Aricie :</span></l>
         <l n="1074" xml:id="l1074"><span style="letter-spacing:-.3pt">Phèdre l’a découvert, elle peut s’en venger. </span></l>
         <l n="1075" xml:id="l1075"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que de périls à craindre ! Il faut la ménager :</span></l>
         <l n="1076" xml:id="l1076"><span style="letter-spacing:-.3pt">Dissimulons encor. Dans son désordre extrême </span></l>
         <l n="1077" xml:id="l1077"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sans doute que son cœur se trahira lui-même. </span></l>
         <l n="1078" xml:id="l1078"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quels malheurs je prévois ! Allons hors de ces lieux </span></l>
         <l n="1079" xml:id="l1079"><span style="letter-spacing:-.3pt">Consulter mon Amour, Aricie, et les Dieux.</span></l>
   </sp>
   </div>
   </div>
   <div type="act" xml:id="IV</span>">
   <head><span style="font-style:normal">ACTE IV</span></head>
   <div type="scene" xml:id="IV</span>1">
      <head>Scène première</head>
         <l n="1080" xml:id="l1080"><span style="letter-spacing:-.3pt">Non, je saurai punir une telle insolence :</span></l>
         <l n="1081" xml:id="l1081"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que l’on me laisse seul songer à ma vengeance. </span></l>
         <l n="1082" xml:id="l1082"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qu’on se retire, Arcas, je le veux...</span></l>
         <l n="1083" xml:id="l1083"><span style="letter-spacing:-.3pt">De grâce, apprenez-moi quel crime ?...</span></l>
         <l n="1084" xml:id="l1084"><span style="letter-spacing:-.3pt">Va bientôt éclater contre ce qui l’irrite.</span></l>
         <l n="1085" xml:id="l1085"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pouvais-je croire hélas ! que Phèdre... qu’Hippolyte... </span></l>
         <l n="1086" xml:id="l1086"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! j’en frémis, Arcas.</span></l>
         <l n="1087" xml:id="l1087"><span style="letter-spacing:-.3pt">Seigneur, ces noms si chers que vous me prononcez.</span></l>
         <l n="1088" xml:id="l1088"><span style="letter-spacing:-.3pt">Est-ce la Reine enfin qui vous trahit ?...</span></l>
         <l n="1089" xml:id="l1089"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! laisse-moi cacher mon Amour et ma haine :</span></l>
         <l n="1090" xml:id="l1090"><span style="letter-spacing:-.3pt">Laisse-moi mon secret, je te connais, Arcas ;</span></l>
         <l n="1091" xml:id="l1091"><span style="letter-spacing:-.3pt">Le bras déjà levé, tu retiendrais ce bras. </span></l>
         <l n="1092" xml:id="l1092"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais je veux qu’aujourd’hui tombant sur ma victime, </span></l>
         <l n="1093" xml:id="l1093"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il découvre à tes yeux le Coupable, et le crime.</span></l>
         <l n="1094" xml:id="l1094"><span style="letter-spacing:-.3pt">Considérez, Seigneur, qu’il ne sera plus temps,</span></l>
         <l n="1095" xml:id="l1095"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quand vous aurez puni ce crime...</span></l>
         <l n="1096" xml:id="l1096"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais je veux prendre seul le soin de ma vengeance : </span></l>
         <l n="1097" xml:id="l1097"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je saurai mesurer la peine à cette offense.</span></l>
         <l n="1098" xml:id="l1098"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sûr de son amitié, pouvais-je avoir raison</span></l>
         <l n="1099" xml:id="l1099"><span style="letter-spacing:-.3pt">Prévoir une si lâche et noir trahison ?</span></l>
         <l n="1100" xml:id="l1100"><span style="letter-spacing:-.3pt">Devais-je redouter cette flamme ennemie,</span></l>
         <l n="1101" xml:id="l1101"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et que ma Gloire un jour tremblât d’une infamie ? </span></l>
         <l n="1102" xml:id="l1102"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je ne m’attendais pas à mon triste retour,</span></l>
         <l n="1103" xml:id="l1103"><span style="letter-spacing:-.3pt">De trouver dans son cœur ce criminel amour.</span></l>
         <l n="1104" xml:id="l1104"><span style="letter-spacing:-.3pt">C’est la Reine sans doute. Ah ! Seigneur, si la Reine </span></l>
         <l n="1105" xml:id="l1105"><span style="letter-spacing:-.3pt">Par un coupable Amour allume votre haine, </span></l>
         <l n="1106" xml:id="l1106"><span style="letter-spacing:-.3pt">Hippolyte...</span></l>
         <l n="1107" xml:id="l1107"><span style="letter-spacing:-.3pt">Hippolyte aime Phèdre, et qu’il est mon Rival.</span></l>
         <l n="1108" xml:id="l1108"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quels témoins avez-vous de son crime ?</span></l>
         <l n="1109" xml:id="l1109"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ses soupirs, Phèdre enfin, et lui-même, et les Dieux. </span></l>
         <l n="1110" xml:id="l1110"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je ne te dirai point qu’un Oracle funeste </span></l>
         <l n="1111" xml:id="l1111"><span style="letter-spacing:-.3pt">M’a prédit ce malheur, mais écoute le reste.</span></l>
         <l n="1112" xml:id="l1112"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tu verras mieux que moi dans ce Fils odieux</span></l>
         <l n="1113" xml:id="l1113"><span style="letter-spacing:-.3pt">Le fidèle instrument des menaces des Dieux. </span></l>
         <l n="1114" xml:id="l1114"><span style="letter-spacing:-.3pt">Oui, j’en doutais encor, j’avais quelque espérance : </span></l>
         <l n="1115" xml:id="l1115"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je dormais sur la foi de son indifférence.</span></l>
         <l n="1116" xml:id="l1116"><span style="letter-spacing:-.3pt">Son cœur fier et farouche (hé qui l’eût pu penser) </span></l>
         <l n="1117" xml:id="l1117"><span style="letter-spacing:-.3pt">Entre les Dieux et lui me faisait balancer.</span></l>
         <l n="1118" xml:id="l1118"><span style="letter-spacing:-.3pt">Hélas ! il m’a tiré de cette incertitude :</span></l>
         <l n="1119" xml:id="l1119"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour Phèdre j’ai trop vu sa tendre inquiétude :</span></l>
         <l n="1120" xml:id="l1120"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et ses soupirs plus sûrs qu’un Oracle fatal, </span></l>
         <l n="1121" xml:id="l1121"><span style="letter-spacing:-.3pt">M’ont fait en frémissant connaître mon Rival. </span></l>
         <l n="1122" xml:id="l1122"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais s’il aime, Seigneur, les yeux de la Princesse </span></l>
         <l n="1123" xml:id="l1123"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ont pu toucher son cœur, mériter sa tendresse </span></l>
         <l n="1124" xml:id="l1124"><span style="letter-spacing:-.3pt">Peut-être qu’Aricie...</span></l>
         <l n="1125" xml:id="l1125"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il la refuse ? ah ! Dieux !</span></l>
         <l n="1126" xml:id="l1126"><span style="letter-spacing:-.3pt">Puisqu’il aime la Reine, il n’est que trop possible</span></l>
         <l n="1127" xml:id="l1127"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qu’à l’Hymen d’Aricie il paraisse insensible.</span></l>
         <l n="1128" xml:id="l1128"><span style="letter-spacing:-.3pt">La Reine même hélas ! m’avait prêté sa voix</span></l>
         <l n="1129" xml:id="l1129"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour marquer à l’ingrat mes ordres et mon choix :</span></l>
         <l n="1130" xml:id="l1130"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour ce perfide encor je sondais ma clémence :</span></l>
         <l n="1131" xml:id="l1131"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’attendais sa réponse avec impatience ; </span></l>
         <l n="1132" xml:id="l1132"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quand je l’ai vu sortir d’avec Phèdre. À mes yeux</span></l>
         <l n="1133" xml:id="l1133"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il a paru surpris, ce Fils audacieux :</span></l>
         <l n="1134" xml:id="l1134"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il voulait m’éviter, j’ai percé le mystère :</span></l>
         <l n="1135" xml:id="l1135"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ses yeux étaient brillants d’amour et de colère :</span></l>
         <l n="1136" xml:id="l1136"><span style="letter-spacing:-.3pt">Son visage irrité, tout ému, plein de feu, </span></l>
         <l n="1137" xml:id="l1137"><span style="letter-spacing:-.3pt">D’un refus insolent me prédisait l’aveu.</span></l>
         <l n="1138" xml:id="l1138"><span style="letter-spacing:-.3pt">Alors en l’arrêtant j’ai voulu me contraindre ;</span></l>
         <l n="1139" xml:id="l1139"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour le faire expliquer, mon courroux a su feindre.</span></l>
         <l n="1140" xml:id="l1140"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’ai parlé d’Aricie, et d’Hymen à la fois,</span></l>
         <l n="1141" xml:id="l1141"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il a rougi, l’ingrat, et tremblé de ce choix ; </span></l>
         <l n="1142" xml:id="l1142"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’ai beaucoup de respect, Seigneur, pour la Princesse</span></l>
         <l n="1143" xml:id="l1143"><span style="letter-spacing:-.3pt">(M’a-t-il dit) mais l’Hymen n’a pour nous rien qui presse :</span></l>
         <l n="1144" xml:id="l1144"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je suis jeune, elle est jeune, et l’on peut différer</span></l>
         <l n="1145" xml:id="l1145"><span style="letter-spacing:-.3pt">Cet Hymen... À ces mots je l’ai vu soupirer :</span></l>
         <l n="1146" xml:id="l1146"><span style="letter-spacing:-.3pt">Son désordre m’a dit tout ce qu’il voulait taire. </span></l>
         <l n="1147" xml:id="l1147"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’ai contraint cependant ma trop juste colère :</span></l>
         <l n="1148" xml:id="l1148"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et sans plus douter ses mauvaises raisons, </span></l>
         <l n="1149" xml:id="l1149"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il m’a trop éclairci mes funestes soupçons.</span></l>
         <l n="1150" xml:id="l1150"><span style="letter-spacing:-.3pt">Dieux ! que croire ?</span></l>
         <l n="1151" xml:id="l1151"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ses yeux étincelants de colère et de haine, </span></l>
         <l n="1152" xml:id="l1152"><span style="letter-spacing:-.3pt">Où des larmes encor coulaient abondamment,</span></l>
         <l n="1153" xml:id="l1153"><span style="letter-spacing:-.3pt">M’ont su tracer sa honte et son ressentiment.</span></l>
         <l n="1154" xml:id="l1154"><span style="letter-spacing:-.3pt">Hélas ! qu’en cet état une Amante a de charmes !</span></l>
         <l n="1155" xml:id="l1155"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ma vue et mon abord ont redoublé ses larmes ;</span></l>
         <l n="1156" xml:id="l1156"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et pour mieux expliquer ses mortels déplaisirs, </span></l>
         <l n="1157" xml:id="l1157"><span style="letter-spacing:-.3pt">Elle a laissé parler ses yeux et ses soupirs.</span></l>
         <l n="1158" xml:id="l1158"><span style="letter-spacing:-.3pt">Phèdre ne fut jamais si touchante et si tendre :</span></l>
         <l n="1159" xml:id="l1159"><span style="letter-spacing:-.3pt">Loin d’accuser l’Ingrat, elle veut le défendre.</span></l>
         <l n="1160" xml:id="l1160"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais plus elle s’efforce à le justifier,</span></l>
         <l n="1161" xml:id="l1161"><span style="letter-spacing:-.3pt">Plus je vois son audace, et ne puis l’oublier. </span></l>
         <l n="1162" xml:id="l1162"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour un perfide encor sa bonté s’intéresse :</span></l>
         <l n="1163" xml:id="l1163"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour pallier son crime, elle parle, elle presse ;</span></l>
         <l n="1164" xml:id="l1164"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais ses soupirs, ses pleurs, et tous ses tristes soins,</span></l>
         <l n="1165" xml:id="l1165"><span style="letter-spacing:-.3pt">Du crime qu’elle tait sont autant de témoins.</span></l>
         <l n="1166" xml:id="l1166"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je prévois donc, Arcas, qu’il faudra me défaire</span></l>
         <l n="1167" xml:id="l1167"><span style="letter-spacing:-.3pt">D’un Rival insolent, et d’un Fils téméraire.</span></l>
         <l n="1168" xml:id="l1168"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je ne réponds de rien, s’il paraît à mes yeux ;</span></l>
         <l n="1169" xml:id="l1169"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et je veux pour jamais le bannir de ces lieux.</span></l>
         <l n="1170" xml:id="l1170"><span style="letter-spacing:-.3pt">La Reine vient, Seigneur.</span></l>
         <l n="1171" xml:id="l1171"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour m’apaiser encor elle vient elle-même :</span></l>
         <l n="1172" xml:id="l1172"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais elle espère en vain...</span></l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="IV</span>2">
      <head>Scène II</head>
         <l n="1173" xml:id="l1173"><span style="letter-spacing:-.3pt">Écoutez un peu moins un transport furieux.</span></l>
         <l n="1174" xml:id="l1174"><span style="letter-spacing:-.3pt">La douleur et l’Amour dont mon âme est atteinte </span></l>
         <l n="1175" xml:id="l1175"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour votre sang me donne une mortelle crainte :</span></l>
         <l n="1176" xml:id="l1176"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et dans le triste état où je vous ai laissé, </span></l>
         <l n="1177" xml:id="l1177"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je crains trop les éclats d’un Amour offensé.</span></l>
         <l n="1178" xml:id="l1178"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais, Seigneur, la Nature en faveur d’Hippolyte</span></l>
         <l n="1179" xml:id="l1179"><span style="letter-spacing:-.3pt">Doit parler pour un Fils.</span></l>
         <l n="1180" xml:id="l1180"><span style="letter-spacing:-.3pt">Plus odieux pour moi que Procruste ou Cynnis,</span></l>
         <l n="1181" xml:id="l1181"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je ne reconnais plus qu’un monstre dans mon Fils. </span></l>
         <l n="1182" xml:id="l1182"><span style="letter-spacing:-.3pt">Hélas ! qui l’aurait crû qu’un Chasseur solitaire,</span></l>
         <l n="1183" xml:id="l1183"><span style="letter-spacing:-.3pt">Dont le front paraissait triste, farouche, austère,</span></l>
         <l n="1184" xml:id="l1184"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ennemi des plaisirs, et qui n’eût autrefois</span></l>
         <l n="1185" xml:id="l1185"><span style="letter-spacing:-.3pt">Rien d’humain, que les yeux, la démarche, et la voix,</span></l>
         <l n="1186" xml:id="l1186"><span style="letter-spacing:-.3pt">Commençât à brûler par de honteuses flammes, </span></l>
         <l n="1187" xml:id="l1187"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et courut choisir Phèdre entre toutes les Femmes</span></l>
         <l n="1188" xml:id="l1188"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour s’instruire à ses yeux comme il faut soupirer,</span></l>
         <l n="1189" xml:id="l1189"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et prit un cœur humain pour me déshonorer ?</span></l>
         <l n="1190" xml:id="l1190"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais enfin, depuis quand ce Chasseur si sauvage</span></l>
         <l n="1191" xml:id="l1191"><span style="letter-spacing:-.3pt">A-t-il changé d’humeur, d’esprit, et de langage, </span></l>
         <l n="1192" xml:id="l1192"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sans respect du Bandeau qu’il voit sur votre front ?</span></l>
         <l n="1193" xml:id="l1193"><span style="letter-spacing:-.3pt">Depuis quel temps, l’Ingrat, vous fait-il cet affront ?</span></l>
         <l n="1194" xml:id="l1194"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ce n’est que d’aujourd’hui que sa perfide flamme</span></l>
         <l n="1195" xml:id="l1195"><span style="letter-spacing:-.3pt">D’un aveu qui m’outrage assassine mon âme ;</span></l>
         <l n="1196" xml:id="l1196"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et jamais à ma honte un aveu si cruel</span></l>
         <l n="1197" xml:id="l1197"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ne pouvait me frapper par un coup plus mortel.</span></l>
         <l n="1198" xml:id="l1198"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’avais crû comme vous Hippolyte inflexible ;</span></l>
         <l n="1199" xml:id="l1199"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et cependant, Seigneur, il n’est que trop sensible :</span></l>
         <l n="1200" xml:id="l1200"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il m’a su détromper, et dans ce triste jour</span></l>
         <l n="1201" xml:id="l1201"><span style="letter-spacing:-.3pt">L’audace de son cœur a trahi son amour. </span></l>
         <l n="1202" xml:id="l1202"><span style="letter-spacing:-.3pt">Oui, Seigneur, quand je songe à ce feu téméraire,</span></l>
         <l n="1203" xml:id="l1203"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! je rougis encor de honte et de colère,</span></l>
         <l n="1204" xml:id="l1204"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’en soupire de rage, et mon cœur offensé</span></l>
         <l n="1205" xml:id="l1205"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tremble pour l’avenir, et frémit du passé.</span></l>
         <l n="1206" xml:id="l1206"><span style="letter-spacing:-.3pt">Madame, c’est à moi que s’adresse l’offense ; </span></l>
         <l n="1207" xml:id="l1207"><span style="letter-spacing:-.3pt">C’est à moi seul aussi d’en prendre la vengeance.</span></l>
         <l n="1208" xml:id="l1208"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je suis charmé de voir qu’un si juste courroux</span></l>
         <l n="1209" xml:id="l1209"><span style="letter-spacing:-.3pt">Contre ce fils ingrat va m’unir avec vous ;</span></l>
         <l n="1210" xml:id="l1210"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais ne redoutez plus sa flamme téméraire :</span></l>
         <l n="1211" xml:id="l1211"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour vous en garantir je sais ce qu’il faut faire ; </span></l>
         <l n="1212" xml:id="l1212"><span style="letter-spacing:-.3pt">Rassurez-vous. Je suis tout prêt à le punir.</span></l>
         <l n="1213" xml:id="l1213"><span style="letter-spacing:-.3pt">Oubliez le passé sans craindre l’avenir.</span></l>
         <l n="1214" xml:id="l1214"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je vous épargnerai cette fatale vue,</span></l>
         <l n="1215" xml:id="l1215"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qui blesse notre Amour, vous chagrine, vous tue.</span></l>
         <l n="1216" xml:id="l1216"><span style="letter-spacing:-.3pt">Le conseil en est pris, Madame ; et désormais</span></l>
         <l n="1217" xml:id="l1217"><span style="letter-spacing:-.3pt">Hippolyte à vos yeux ne paraîtra jamais.</span></l>
         <l n="1218" xml:id="l1218"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! Seigneur, qu’avez-vous résolu ?</span></l>
         <l n="1219" xml:id="l1219"><span style="letter-spacing:-.3pt">Le Perfide aujourd’hui d’une insolente flamme </span></l>
         <l n="1220" xml:id="l1220"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ne méprisera plus et les Dieux, et les Lois, </span></l>
         <l n="1221" xml:id="l1221"><span style="letter-spacing:-.3pt">Puisqu’il vous a parlé pour la dernière fois. </span></l>
         <l n="1222" xml:id="l1222"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour la dernière fois ! quelle funeste envie !</span></l>
         <l n="1223" xml:id="l1223"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quoi ? Seigneur, voulez-vous attenter à sa vie ?</span></l>
         <l n="1224" xml:id="l1224"><span style="letter-spacing:-.3pt">Songez-vous sans pâlir, qu’en lui perçant le flanc </span></l>
         <l n="1225" xml:id="l1225"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ce serait vous venger sur votre propre sang ?</span></l>
         <l n="1226" xml:id="l1226"><span style="letter-spacing:-.3pt">C’est votre fils, Seigneur, c’est ce cher Hippolyte, </span></l>
         <l n="1227" xml:id="l1227"><span style="letter-spacing:-.3pt">De qui toute la Grèce adore le mérite,</span></l>
         <l n="1228" xml:id="l1228"><span style="letter-spacing:-.3pt">Dont le front vous fait voir votre image et vos traits, </span></l>
         <l n="1229" xml:id="l1229"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et de qui la valeur vous doit suivre de près.</span></l>
         <l n="1230" xml:id="l1230"><span style="letter-spacing:-.3pt">Oubliez comme moi son amour et son crime :</span></l>
         <l n="1231" xml:id="l1231"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ne vous immolez pas cette chère victime : </span></l>
         <l n="1232" xml:id="l1232"><span style="letter-spacing:-.3pt">À notre amour, Seigneur, vous devez la donner : </span></l>
         <l n="1233" xml:id="l1233"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et si vous aimez Phèdre, il faut lui pardonner.</span></l>
         <l n="1234" xml:id="l1234"><span style="letter-spacing:-.3pt">Non, ne m’en parlez plus ; et sans vous mettre en peine </span></l>
         <l n="1235" xml:id="l1235"><span style="letter-spacing:-.3pt">D’un Rival insolent qui mérite ma haine,</span></l>
         <l n="1236" xml:id="l1236"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tant de bontés, de soins, pour lui sont superflus ; </span></l>
         <l n="1237" xml:id="l1237"><span style="letter-spacing:-.3pt">Son Arrêt est donné, vous ne le verrez plus.</span></l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="IV</span>3">
      <head>Scène III</head>
         <l n="1238" xml:id="l1238"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je ne le verrai plus ! malheureuse princesse !</span></l>
         <l n="1239" xml:id="l1239"><span style="letter-spacing:-.3pt">Peux-tu voir en ce jour ta barbare tendresse</span></l>
         <l n="1240" xml:id="l1240"><span style="letter-spacing:-.3pt">Te rendre la nature et les Dieux ennemis,</span></l>
         <l n="1241" xml:id="l1241"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et par la main du père assassiner le fils ?</span></l>
         <l n="1242" xml:id="l1242"><span style="letter-spacing:-.3pt">Le cruel cependant me va perdre lui-même :</span></l>
         <l n="1243" xml:id="l1243"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il adore Aricie, il me hait, et je l’aime :</span></l>
         <l n="1244" xml:id="l1244"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je respecte son cœur quand il perce le mien ;</span></l>
         <l n="1245" xml:id="l1245"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et tremblante, je veux qu’on épargne le sien.</span></l>
         <l n="1246" xml:id="l1246"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sur le bord de la tombe où son amour m’entraîne,</span></l>
         <l n="1247" xml:id="l1247"><span style="letter-spacing:-.3pt">Puis-je encore à l’ingrat refuser de la haine ?</span></l>
         <l n="1248" xml:id="l1248"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il m’offense, il m’outrage : ah ! c’est trop balancer ;</span></l>
         <l n="1249" xml:id="l1249"><span style="letter-spacing:-.3pt">N’ayons plus de pitié pour qui m’ose offenser.</span></l>
         <l n="1250" xml:id="l1250"><span style="letter-spacing:-.3pt">Meurs, barbare... Mais quoi ? je soupire, je tremble.</span></l>
         <l n="1251" xml:id="l1251"><span style="letter-spacing:-.3pt">Dieux ! a-t-on tant de haine et tant d’amour ensemble ? </span></l>
         <l n="1252" xml:id="l1252"><span style="letter-spacing:-.3pt">Gloire, honte, dépit, douleur, rage, pitié,</span></l>
         <l n="1253" xml:id="l1253"><span style="letter-spacing:-.3pt">Raison, haine, fureur, jalousie, amitié,</span></l>
         <l n="1254" xml:id="l1254"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tous déchirent mon âme en ce désordre extrême :</span></l>
         <l n="1255" xml:id="l1255"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’aime ce que je hais, et je hais ce que j’aime :</span></l>
         <l n="1256" xml:id="l1256"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tous ces cruels Tyrans m’entraînent tour à tour ;</span></l>
         <l n="1257" xml:id="l1257"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais la haine est toujours plus faible que l’amour.</span></l>
         <l n="1258" xml:id="l1258"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je me suis assurée en secret d’Aricie :</span></l>
         <l n="1259" xml:id="l1259"><span style="letter-spacing:-.3pt">Un Ordre de ma part lui peut ôter la vie :</span></l>
         <l n="1260" xml:id="l1260"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’ai remis ma Rivale en de fidèles mains.</span></l>
         <l n="1261" xml:id="l1261"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais Dieux ! pour un Ingrat je pâlis et je crains. </span></l>
         <l n="1262" xml:id="l1262"><span style="letter-spacing:-.3pt">Oui, consulte ton cœur, princesse infortunée,</span></l>
         <l n="1263" xml:id="l1263"><span style="letter-spacing:-.3pt">Verras-tu sans frémir trancher sa destinée ?</span></l>
         <l n="1264" xml:id="l1264"><span style="letter-spacing:-.3pt">Verras-tu sans honneur un père furieux</span></l>
         <l n="1265" xml:id="l1265"><span style="letter-spacing:-.3pt">Dans le sang de son Fils se baigner à tes yeux ?</span></l>
         <l n="1266" xml:id="l1266"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et c’est toi cependant qui d’une main timide</span></l>
         <l n="1267" xml:id="l1267"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pousse le bras d’un père à faire un parricide ;</span></l>
         <l n="1268" xml:id="l1268"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quand ton coupable cœur, dans le feu qu’il ressent,</span></l>
         <l n="1269" xml:id="l1269"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sait qu’Hippolyte hélas ! en est trop innocent.</span></l>
         <l n="1270" xml:id="l1270"><span style="letter-spacing:-.3pt">Innocent ! et c’est là ce qui fait tout son crime ;</span></l>
         <l n="1271" xml:id="l1271"><span style="letter-spacing:-.3pt">C’est par-là que de Phèdre il sera la victime : </span></l>
         <l n="1272" xml:id="l1272"><span style="letter-spacing:-.3pt">La victime ! Ah grands Dieux ! quels funestes désirs !</span></l>
         <l n="1273" xml:id="l1273"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quelle victime, hélas ! qui coûte des soupirs.</span></l>
         <l n="1274" xml:id="l1274"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sors, malheureuse, sors, pour finir tant d’alarmes :</span></l>
         <l n="1275" xml:id="l1275"><span style="letter-spacing:-.3pt">Va, ne perds plus de temps à répandre des larmes ;</span></l>
         <l n="1276" xml:id="l1276"><span style="letter-spacing:-.3pt">Cours aux pieds de Thésée, et le tirant d’erreur, </span></l>
         <l n="1277" xml:id="l1277"><span style="letter-spacing:-.3pt">Découvre-lui ton crime, et te perces le cœur,</span></l>
         <l n="1278" xml:id="l1278"><span style="letter-spacing:-.3pt">Dérobe ta Rivale à l’horreur qui l’agite ;</span></l>
         <l n="1279" xml:id="l1279"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et puisque tu ne peux vivre pour Hippolyte,</span></l>
         <l n="1280" xml:id="l1280"><span style="letter-spacing:-.3pt">Rends-toi toute à la gloire, et mourant aujourd’hui,</span></l>
         <l n="1281" xml:id="l1281"><span style="letter-spacing:-.3pt">Fais-lui voir Phèdre au moins toute digne de lui. </span></l>
         <l n="1282" xml:id="l1282"><span style="letter-spacing:-.3pt">Dieux ! il vient.</span></l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="IV</span>4">
      <head>Scène IV</head>
         <l n="1283" xml:id="l1283"><span style="letter-spacing:-.3pt">Si j’ai tu par respect ce qu’il a fallu taire,</span></l>
         <l n="1284" xml:id="l1284"><span style="letter-spacing:-.3pt">Madame, et si pour vous je me suis arraché</span></l>
         <l n="1285" xml:id="l1285"><span style="letter-spacing:-.3pt">Aux plus étroits liens qui m’avaient attaché,</span></l>
         <l n="1286" xml:id="l1286"><span style="letter-spacing:-.3pt">Si j’ai su différer le bonheur de ma vie, </span></l>
         <l n="1287" xml:id="l1287"><span style="letter-spacing:-.3pt">Apprenez-moi de grâce ou peut être Aricie.</span></l>
         <l n="1288" xml:id="l1288"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je la cherche partout, et ne la trouve pas,</span></l>
         <l n="1289" xml:id="l1289"><span style="letter-spacing:-.3pt">Madame ; tirez-moi d’un cruel embarras.</span></l>
         <l n="1290" xml:id="l1290"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous savez l’intérêt de l’amour qui me presse :</span></l>
         <l n="1291" xml:id="l1291"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il faut sans balancer me rendre ma Princesse. </span></l>
         <l n="1292" xml:id="l1292"><span style="letter-spacing:-.3pt">Parlez, expliquez-vous ?... Dieux ! qu’est-ce que je vois ?</span></l>
         <l n="1293" xml:id="l1293"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que dois-je croire ? hélas ! c’est attenter sur moi, </span></l>
         <l n="1294" xml:id="l1294"><span style="letter-spacing:-.3pt">C’est sur mon propre sang, sur mon cœur, sur ma vie...</span></l>
         <l n="1295" xml:id="l1295"><span style="letter-spacing:-.3pt">Dites, répondez-moi, qu’a-t-on fait d’Aricie ?</span></l>
         <l n="1296" xml:id="l1296"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous devez me parler avec moins de fierté, </span></l>
         <l n="1297" xml:id="l1297"><span style="letter-spacing:-.3pt">Prince, pour votre gloire, et pour sa sûreté. </span></l>
         <l n="1298" xml:id="l1298"><span style="letter-spacing:-.3pt">À qui parle si haut, je ne sais point répondre.</span></l>
         <l n="1299" xml:id="l1299"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quand on a de l’orgueil, j’ai l’art de le confondre, </span></l>
         <l n="1300" xml:id="l1300"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous cherchez Aricie, et vous craignez sa mort :</span></l>
         <l n="1301" xml:id="l1301"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tremblez devant qui peut décider de son sort. </span></l>
         <l n="1302" xml:id="l1302"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je vous entends, Madame, et vois ce qu’il faut craindre ;</span></l>
         <l n="1303" xml:id="l1303"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais je puis la venger, et c’est trop me contraindre.</span></l>
         <l n="1304" xml:id="l1304"><span style="letter-spacing:-.3pt">Craignez à votre tour un Amant furieux</span></l>
         <l n="1305" xml:id="l1305"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qui pourrait tout...</span></l>
         <l n="1306" xml:id="l1306"><span style="letter-spacing:-.3pt">Elle est en mon pouvoir ; et pour venger ma flamme</span></l>
         <l n="1307" xml:id="l1307"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je n’ai qu’à dire un mot, elle est morte.</span></l>
         <l n="1308" xml:id="l1308"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quelle étrange fureur vous anime...</span></l>
         <l n="1309" xml:id="l1309"><span style="letter-spacing:-.3pt">C’est assez, et c’est trop fatiguer mes bontés.</span></l>
         <l n="1310" xml:id="l1310"><span style="letter-spacing:-.3pt">Apprends, cruel, apprends qu’en perdant l’espérance</span></l>
         <l n="1311" xml:id="l1311"><span style="letter-spacing:-.3pt">Du moins pour assurer mon secret, ma vengeance, </span></l>
         <l n="1312" xml:id="l1312"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’ai remis ton Amante en de fidèles mains,</span></l>
         <l n="1313" xml:id="l1313"><span style="letter-spacing:-.3pt">Hélas ! je balançais mes funestes desseins :</span></l>
         <l n="1314" xml:id="l1314"><span style="letter-spacing:-.3pt">Peut-être j’allais faire un noble sacrifice ;</span></l>
         <l n="1315" xml:id="l1315"><span style="letter-spacing:-.3pt">À ma Rivale, à toi j’allais rendre justice, </span></l>
         <l n="1316" xml:id="l1316"><span style="letter-spacing:-.3pt">À Thésée, aux Dieux même ; et mourant sans effroi</span></l>
         <l n="1317" xml:id="l1317"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’aurais versé du sang et des larmes pour toi :</span></l>
         <l n="1318" xml:id="l1318"><span style="letter-spacing:-.3pt">Contre elle cependant tu m’as déterminée.</span></l>
         <l n="1319" xml:id="l1319"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je mourrai, mais viens voir trancher sa destinée.</span></l>
         <l n="1320" xml:id="l1320"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mes yeux se repaîtront de son sang odieux :</span></l>
         <l n="1321" xml:id="l1321"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je vais faire expirer ma Rivale à tes yeux ;</span></l>
         <l n="1322" xml:id="l1322"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et me voyant moi-même interdite, éperdue,</span></l>
         <l n="1323" xml:id="l1323"><span style="letter-spacing:-.3pt">Barbare, elle verra que ton Amour la tue.</span></l>
         <l n="1324" xml:id="l1324"><span style="letter-spacing:-.3pt">Après, donne un cours libre à ta juste fureur,</span></l>
         <l n="1325" xml:id="l1325"><span style="letter-spacing:-.3pt">Venge ton Aricie, et me perces le cœur ;</span></l>
         <l n="1326" xml:id="l1326"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et la mort de ta main remplissant mon envie,</span></l>
         <l n="1327" xml:id="l1327"><span style="letter-spacing:-.3pt">Me sera mille fois plus douce que la vie.</span></l>
         <l n="1328" xml:id="l1328"><span style="letter-spacing:-.3pt">Viens avec moi, cruel ?</span></l>
         <l n="1329" xml:id="l1329"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tournez plutôt sur moi des coups plus assurés ;</span></l>
         <l n="1330" xml:id="l1330"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et sans aller plus loin chercher une vengeance,</span></l>
         <l n="1331" xml:id="l1331"><span style="letter-spacing:-.3pt">En punissant le crime, épargnez l’innocence, </span></l>
         <l n="1332" xml:id="l1332"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je voudrais sans blesser et Thésée et les Dieux,</span></l>
         <l n="1333" xml:id="l1333"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pouvoir vous faire ici l’hommage de mes vœux,</span></l>
         <l n="1334" xml:id="l1334"><span style="letter-spacing:-.3pt">Rendre à votre mérite un tribut légitime ;</span></l>
         <l n="1335" xml:id="l1335"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais quand je le pourrais, le ferais-je sans crime ?</span></l>
         <l n="1336" xml:id="l1336"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et l’Amour en Tyran qui dispose de nous, </span></l>
         <l n="1337" xml:id="l1337"><span style="letter-spacing:-.3pt">Me donne à la Princesse, et m’éloigne de vous.</span></l>
         <l n="1338" xml:id="l1338"><span style="letter-spacing:-.3pt">Malgré nous à son gré le Destin nous entraîne :</span></l>
         <l n="1339" xml:id="l1339"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il verse dans nos cœurs ou l’amour, ou la haine :</span></l>
         <l n="1340" xml:id="l1340"><span style="letter-spacing:-.3pt">On n’en est point le maître ; et chacun en naissant</span></l>
         <l n="1341" xml:id="l1341"><span style="letter-spacing:-.3pt">Reçoit une influence, et court à son penchant.</span></l>
         <l n="1342" xml:id="l1342"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je répète à regret que j’adore Aricie ;</span></l>
         <l n="1343" xml:id="l1343"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais pour vous en venger je vous offre ma vie :</span></l>
         <l n="1344" xml:id="l1344"><span style="letter-spacing:-.3pt">Épargnez la princesse, et par un coup mortel</span></l>
         <l n="1345" xml:id="l1345"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vengez sur tout mon sang cet aveu criminel.</span></l>
         <l n="1346" xml:id="l1346"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que tardez-vous, Madame, à punir un Coupable ?</span></l>
         <l n="1347" xml:id="l1347"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour Hippolyte ingrat soyez moins pitoyable :</span></l>
         <l n="1348" xml:id="l1348"><span style="letter-spacing:-.3pt">À vos justes rigueurs il vient s’abandonner.</span></l>
         <l n="1349" xml:id="l1349"><span style="letter-spacing:-.3pt">Déchirez donc ce cœur qu’il ne peut vous donner...</span></l>
         <l n="1350" xml:id="l1350"><span style="letter-spacing:-.3pt">Madame, vous pleurez sans me vouloir entendre !</span></l>
         <l n="1351" xml:id="l1351"><span style="letter-spacing:-.3pt">C’est du sang, et non pas des pleurs qu’il faut répandre. </span></l>
         <l n="1352" xml:id="l1352"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quel sang puis-je verser, Ingrat ? est-ce le tien ?</span></l>
         <l n="1353" xml:id="l1353"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et tu sais que pour toi je répondrais le mien ;</span></l>
         <l n="1354" xml:id="l1354"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et quand tu m’attendris, et que tu me désarmes,</span></l>
         <l n="1355" xml:id="l1355"><span style="letter-spacing:-.3pt">Près de toi, je ne puis répandre que des larmes.</span></l>
         <l n="1356" xml:id="l1356"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je sais qu’en cet instant, dans l’état où je suis, </span></l>
         <l n="1357" xml:id="l1357"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tu fais ce que tu dois, je fais ce que je puis :</span></l>
         <l n="1358" xml:id="l1358"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je connais ton devoir et le mien, pour m’y rendre,</span></l>
         <l n="1359" xml:id="l1359"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je tâche en vain... pourquoi rends-tu mon cœur si tendre ?</span></l>
         <l n="1360" xml:id="l1360"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je connais tout mon crime, et ne puis l’éviter.</span></l>
         <l n="1361" xml:id="l1361"><span style="letter-spacing:-.3pt">Montre-moi des vertus que je puisse imiter ;</span></l>
         <l n="1362" xml:id="l1362"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et puis que mon amour s’accroît par mon estime,</span></l>
         <l n="1363" xml:id="l1363"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ta vertu ne me sert qu’à faire un nouveau crime.</span></l>
         <l n="1364" xml:id="l1364"><span style="letter-spacing:-.3pt">Impitoyables Dieux ! tranchez mes tristes jours.</span></l>
         <l n="1365" xml:id="l1365"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ô Mort ! des malheureux l’asile et le recours,</span></l>
         <l n="1366" xml:id="l1366"><span style="letter-spacing:-.3pt">Finissez de ces Dieux la haine et l’injustice.</span></l>
         <l n="1367" xml:id="l1367"><span style="letter-spacing:-.3pt">Chaque instant de ma vie est un trop long supplice.</span></l>
         <l n="1368" xml:id="l1368"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qu’ai-je dit ? qu’ai-je fait ? quel crime ai-je commis</span></l>
         <l n="1369" xml:id="l1369"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour oublier Thésée, et brûler pour son fils ?</span></l>
         <l n="1370" xml:id="l1370"><span style="letter-spacing:-.3pt">Souffrez que son amour et vous parle, et vous touche :</span></l>
         <l n="1371" xml:id="l1371"><span style="letter-spacing:-.3pt">Écoutez-le, Madame ; il emprunte ma bouche :</span></l>
         <l n="1372" xml:id="l1372"><i><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il se met à genoux.</span></span></i></l>
         <l n="1373" xml:id="l1373"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour le père, voyez le fils à vos genoux :</span></l>
         <l n="1374" xml:id="l1374"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il joint le nom d’Amant avec celui d’Époux.</span></l>
         <l n="1375" xml:id="l1375"><span style="letter-spacing:-.3pt">Recevez un amour...</span></l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="IV</span>5">
      <head>Scène V</head>
         <l n="1376" xml:id="l1376"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tu périras.</span></l>
         <l n="1377" xml:id="l1377"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pourrait sur votre sang...</span></l>
         <l n="1378" xml:id="l1378"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ne mérite que trop l’éclat de mon courroux ; </span></l>
         <l n="1379" xml:id="l1379"><span style="letter-spacing:-.3pt">Laissez, laissez, Madame...</span></l>
         <l n="1380" xml:id="l1380"><span style="letter-spacing:-.3pt">Songez au nom des Dieux que vous êtes son père :</span></l>
         <l n="1381" xml:id="l1381"><span style="letter-spacing:-.3pt">Épargnez votre sang, et répandez le mien.</span></l>
         <l n="1382" xml:id="l1382"><span style="letter-spacing:-.3pt">C’est le crime de Phèdre, et ce n’est pas le sien. </span></l>
         <l n="1383" xml:id="l1383"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! Monstre, fils ingrat, tu demeures stupide,</span></l>
         <l n="1384" xml:id="l1384"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tu trembles, je le vois, ton crime t’intimide.</span></l>
         <l n="1385" xml:id="l1385"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mon silence, Seigneur, et ma stupidité</span></l>
         <l n="1386" xml:id="l1386"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ne sont point un effet de ma timidité.</span></l>
         <l n="1387" xml:id="l1387"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tout ce que vous voyez a droit de me confondre :</span></l>
         <l n="1388" xml:id="l1388"><span style="letter-spacing:-.3pt">Contre un père irrité je n’ai rien à répondre.</span></l>
         <l n="1389" xml:id="l1389"><span style="letter-spacing:-.3pt">Après cela, Seigneur, vous pouvez m’accabler :</span></l>
         <l n="1390" xml:id="l1390"><span style="letter-spacing:-.3pt">Hippolyte attendra son Arrêt sans trembler.</span></l>
         <l n="1391" xml:id="l1391"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je vous quitte ; et dans peu vous pourrez me connaître.</span></l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="IV</span>6">
      <head>Scène VI</head>
         <l n="1392" xml:id="l1392"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quoi donc ? tranquillement je vois partir le traître, </span></l>
         <l n="1393" xml:id="l1393"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je demeure immobile, une secrète horreur</span></l>
         <l n="1394" xml:id="l1394"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et m’arrête le bras, et me glace le cœur ?</span></l>
         <l n="1395" xml:id="l1395"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah Ciel ! pour détourner une juste vengeance,</span></l>
         <l n="1396" xml:id="l1396"><span style="letter-spacing:-.3pt">La Nature et les Dieux sont-ils d’intelligence ?</span></l>
         <l n="1397" xml:id="l1397"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ce sont ces mêmes Dieux jaloux de leur Arrêt</span></l>
         <l n="1398" xml:id="l1398"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qui prétendent tourner mon cœur comme il leur plaît :</span></l>
         <l n="1399" xml:id="l1399"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ils empruntent pour eux la voix de la Nature,</span></l>
         <l n="1400" xml:id="l1400"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais j’en veux étouffer jusqu’au moindre murmure ;</span></l>
         <l n="1401" xml:id="l1401"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et s’ils parlent encor pour un perfide fils,</span></l>
         <l n="1402" xml:id="l1402"><span style="letter-spacing:-.3pt">La nature et les Dieux seront mes ennemis. </span></l>
         <l n="1403" xml:id="l1403"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ils osent protéger le crime et l’injustice ;</span></l>
         <l n="1404" xml:id="l1404"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et c’est par là qu’il faut qu’Hippolyte périsse.</span></l>
         <l n="1405" xml:id="l1405"><span style="letter-spacing:-.3pt">C’est trop peu que l’exil ; holà, Gardes, à moi.</span></l>
         <l n="1406" xml:id="l1406"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! Seigneur, arrêtez, que de trouble, d’effroi !</span></l>
         <l n="1407" xml:id="l1407"><span style="letter-spacing:-.3pt">Perdez, perdez plutôt la fatale furie</span></l>
         <l n="1408" xml:id="l1408"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qui vous fait immoler une si chère vie.</span></l>
         <l n="1409" xml:id="l1409"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quoi ? je verrais périr ce prince infortuné ?</span></l>
         <l n="1410" xml:id="l1410"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et ma perfide main l’aurait assassiné ?</span></l>
         <l n="1411" xml:id="l1411"><span style="letter-spacing:-.3pt">Hé ! de grâce, Seigneur, épargnez-moi ce crime.</span></l>
         <l n="1412" xml:id="l1412"><span style="letter-spacing:-.3pt">D’un remords éternel vous seriez la victime :</span></l>
         <l n="1413" xml:id="l1413"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous ne verriez jamais Phèdre qu’avec horreur :</span></l>
         <l n="1414" xml:id="l1414"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je deviendrais l’objet d’une juste fureur,</span></l>
         <l n="1415" xml:id="l1415"><span style="letter-spacing:-.3pt">Celui de votre haine et de votre vengeance.</span></l>
         <l n="1416" xml:id="l1416"><span style="letter-spacing:-.3pt">Par pitié laissez-moi ce reste d’innocence :</span></l>
         <l n="1417" xml:id="l1417"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je la demande en pleurs en ce malheureux jour ;</span></l>
         <l n="1418" xml:id="l1418"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et du moins que je meure avecque votre amour.</span></l>
         <l n="1419" xml:id="l1419"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! Madame, je sais discerner le Coupable.</span></l>
         <l n="1420" xml:id="l1420"><span style="letter-spacing:-.3pt">Votre cœur innocent du crime qui m’accable</span></l>
         <l n="1421" xml:id="l1421"><span style="letter-spacing:-.3pt">Marque votre tendresse avec assez d’éclat ;</span></l>
         <l n="1422" xml:id="l1422"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et vous en avez trop encor pour cet Ingrat. </span></l>
         <l n="1423" xml:id="l1423"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous parlez pour mon sang ; et mon âme interdite</span></l>
         <l n="1424" xml:id="l1424"><span style="letter-spacing:-.3pt">Refuse de connaître un fils dans Hippolyte :</span></l>
         <l n="1425" xml:id="l1425"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je n’y vois qu’un Rival, qui redouble aujourd’hui</span></l>
         <l n="1426" xml:id="l1426"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ma tendresse pour vous, et ma haine pour lui.</span></l>
         <l n="1427" xml:id="l1427"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais de peur que l’Ingrat n’irrite cette haine, </span></l>
         <l n="1428" xml:id="l1428"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je m’en vais pour jamais l’exiler de Trézène.</span></l>
         <l n="1429" xml:id="l1429"><span style="letter-spacing:-.3pt">C’est à vous que j’adresse un vœu si solennel,</span></l>
         <l n="1430" xml:id="l1430"><span style="letter-spacing:-.3pt">Justes Dieux ! punissez un fils si criminel !</span></l>
         <l n="1431" xml:id="l1431"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et toi, Neptune, et toi dont la Race Divine</span></l>
         <l n="1432" xml:id="l1432"><span style="letter-spacing:-.3pt">De Thésée anoblît le sang et l’origine, </span></l>
         <l n="1433" xml:id="l1433"><span style="letter-spacing:-.3pt">Plongeant ce sang impur dans l’abîme des eaux,</span></l>
         <l n="1434" xml:id="l1434"><span style="letter-spacing:-.3pt">Donne ce monstre en proie à des Monstres nouveaux.</span></l>
         <l n="1435" xml:id="l1435"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et vous, Dieux ! qui là-haut faites trembler la terre,</span></l>
         <l n="1436" xml:id="l1436"><span style="letter-spacing:-.3pt">Lancez sur ce perfide un éclat de tonnerre :</span></l>
         <l n="1437" xml:id="l1437"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ma gloire est votre ouvrage, il la veut outrager ; </span></l>
         <l n="1438" xml:id="l1438"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et c’est bien moins à moi qu’à vous à la venger.</span></l>
         <l n="1439" xml:id="l1439"><i><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il sort.</span></span></i></l>
         <l n="1440" xml:id="l1440"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et toi, Ciel ! qui connais l’innocence et le crime, </span></l>
         <l n="1441" xml:id="l1441"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sauve Hippolyte, frappe, et choisis ta victime.</span></l>
   </sp>
   </div>
   </div>
   <div type="act" xml:id="V</span>">
   <head><span style="font-style:normal">ACTE V</span></head>
   <div type="scene" xml:id="V</span>1">
      <head>Scène première</head>
         <l n="1442" xml:id="l1442"><span style="letter-spacing:-.3pt">Princesse, pardonnez à mes emportements : </span></l>
         <l n="1443" xml:id="l1443"><span style="letter-spacing:-.3pt">Oubliez mes fureurs dans mes embrassements : </span></l>
         <l n="1444" xml:id="l1444"><span style="letter-spacing:-.3pt">Si je vous ai donné de mortelles alarmes, </span></l>
         <l n="1445" xml:id="l1445"><span style="letter-spacing:-.3pt">Si dans mon désespoir j’ai fait couler vos larmes ;</span></l>
         <l n="1446" xml:id="l1446"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’ai d’un cruel destin éprouvé le courroux, </span></l>
         <l n="1447" xml:id="l1447"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et mon cœur a souffert mille fois plus que vous. </span></l>
         <l n="1448" xml:id="l1448"><span style="letter-spacing:-.3pt">Malgré tous mes transports et ma funeste envie, </span></l>
         <l n="1449" xml:id="l1449"><span style="letter-spacing:-.3pt">Hippolyte aujourd’hui vous redonne la vie.</span></l>
         <l n="1450" xml:id="l1450"><span style="letter-spacing:-.3pt">Après ce que j’ai vu, ce qu’il a fait pour moi, </span></l>
         <l n="1451" xml:id="l1451"><span style="letter-spacing:-.3pt">C’est là le moindre prix que je doive à sa foi.</span></l>
         <l n="1452" xml:id="l1452"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je lui dois en ce jour et la vie, et la gloire :</span></l>
         <l n="1453" xml:id="l1453"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et pour en conserver l’éternelle mémoire, </span></l>
         <l n="1454" xml:id="l1454"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je veux... Adieu, Princesse.</span></l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="V</span>2">
      <head>Scène II</head>
         <l n="1455" xml:id="l1455"><span style="letter-spacing:-.3pt">Cléone, conçois-tu mon cruel embarras ?</span></l>
         <l n="1456" xml:id="l1456"><span style="letter-spacing:-.3pt">Conçois-tu les raisons du retour de la Reine ?</span></l>
         <l n="1457" xml:id="l1457"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ses remords imprévus ont étouffé sa haine.</span></l>
         <l n="1458" xml:id="l1458"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je suis libre, je vis, et crains pour mon amour </span></l>
         <l n="1459" xml:id="l1459"><span style="letter-spacing:-.3pt">Les funestes raisons de ce fatal retour.</span></l>
         <l n="1460" xml:id="l1460"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tu vis avec horreur sa noire jalousie </span></l>
         <l n="1461" xml:id="l1461"><span style="letter-spacing:-.3pt">Se nourrir de l’espoir de m’arracher la vie,</span></l>
         <l n="1462" xml:id="l1462"><span style="letter-spacing:-.3pt">Furieuse tantôt m’ayant fait arrêter,</span></l>
         <l n="1463" xml:id="l1463"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je voyais le trépas sans pouvoir l’éviter ;</span></l>
         <l n="1464" xml:id="l1464"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et dans son Cabinet en secret enfermée </span></l>
         <l n="1465" xml:id="l1465"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’attendais mon destin sans en être alarmée.</span></l>
         <l n="1466" xml:id="l1466"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quoi ? vous ne craigniez pas son funeste transport, </span></l>
         <l n="1467" xml:id="l1467"><span style="letter-spacing:-.3pt">Madame, et sans pâlir vous attendiez la mort ?</span></l>
         <l n="1468" xml:id="l1468"><span style="letter-spacing:-.3pt">Le dirai-je, Cléone ? à sa fureur en proie</span></l>
         <l n="1469" xml:id="l1469"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je sentais dans mon cœur une secrète joie ;</span></l>
         <l n="1470" xml:id="l1470"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ses menaces, ses pleurs, son éclatant courroux,</span></l>
         <l n="1471" xml:id="l1471"><span style="letter-spacing:-.3pt">Avaient pour mon Amour quelque chose de doux.</span></l>
         <l n="1472" xml:id="l1472"><span style="letter-spacing:-.3pt">Dans ses plus vifs transports de douleur et de rage</span></l>
         <l n="1473" xml:id="l1473"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je voyais mon bonheur écrit sur son visage : </span></l>
         <l n="1474" xml:id="l1474"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je lisais à travers son trouble et son effroi</span></l>
         <l n="1475" xml:id="l1475"><span style="letter-spacing:-.3pt">Les dédains d’Hippolyte, et sa flamme pour moi.</span></l>
         <l n="1476" xml:id="l1476"><span style="letter-spacing:-.3pt">Bien que son désespoir me dut rendre alarmée,</span></l>
         <l n="1477" xml:id="l1477"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je mourrais, il est vrai ; mais je mourrais aimée ;</span></l>
         <l n="1478" xml:id="l1478"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et pour se consoler dans les plus grands malheurs,</span></l>
         <l n="1479" xml:id="l1479"><span style="letter-spacing:-.3pt">On voit avec plaisir une Rivale en pleurs.</span></l>
         <l n="1480" xml:id="l1480"><span style="letter-spacing:-.3pt">Cependant à présent sa fureur est éteinte :</span></l>
         <l n="1481" xml:id="l1481"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ce calme inopiné me donne de la crainte.</span></l>
         <l n="1482" xml:id="l1482"><span style="letter-spacing:-.3pt">La Reine vient en pleurs me plaindre, m’embrasser,</span></l>
         <l n="1483" xml:id="l1483"><span style="letter-spacing:-.3pt">Me rendre libre enfin : Ciel ! que dois-je penser ?</span></l>
         <l n="1484" xml:id="l1484"><span style="letter-spacing:-.3pt">Contre moi sans raison se vit-elle animée ?</span></l>
         <l n="1485" xml:id="l1485"><span style="letter-spacing:-.3pt">D’Hippolyte inconstant serais-je moins aimée ?</span></l>
         <l n="1486" xml:id="l1486"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ou mon cruel amant plus timide que moi,</span></l>
         <l n="1487" xml:id="l1487"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour le prix de mes jours lui donne-t-il sa foi ?</span></l>
         <l n="1488" xml:id="l1488"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quoi ? lorsque vous voyez sa fureur ralentie, </span></l>
         <l n="1489" xml:id="l1489"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous craignez sa clémence, et redoutez la vie,</span></l>
         <l n="1490" xml:id="l1490"><span style="letter-spacing:-.3pt">Madame ? Je ne sais si vos feux sont trahis ;</span></l>
         <l n="1491" xml:id="l1491"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais Thésée irrité ne veut plus voir son Fils :,</span></l>
         <l n="1492" xml:id="l1492"><span style="letter-spacing:-.3pt">Hippolyte en ce jour est l’objet de sa haine.</span></l>
         <l n="1493" xml:id="l1493"><span style="letter-spacing:-.3pt">On dit même en secret qu’il brûle pour la Reine, </span></l>
         <l n="1494" xml:id="l1494"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ce bruit est répandu, l’on parle tout bas,</span></l>
         <l n="1495" xml:id="l1495"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et l’on croit dans Trézène...</span></l>
         <l n="1496" xml:id="l1496"><span style="letter-spacing:-.3pt">Thésée est irrité, la Reine est adoucie ;</span></l>
         <l n="1497" xml:id="l1497"><span style="letter-spacing:-.3pt">Elle est venue en pleurs me redonner la vie :</span></l>
         <l n="1498" xml:id="l1498"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et la cruelle hélas ! dans mon funeste sort,</span></l>
         <l n="1499" xml:id="l1499"><span style="letter-spacing:-.3pt">M’arrachant mon Amant, me redonne la mort.</span></l>
         <l n="1500" xml:id="l1500"><span style="letter-spacing:-.3pt">Dieux ! que fait cet ingrat lorsque Phèdre m’accable ?</span></l>
         <l n="1501" xml:id="l1501"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il viendrait me trouver s’il n’était point coupable.</span></l>
         <l n="1502" xml:id="l1502"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je le verrais, Cléone, et loin de m’oublier,</span></l>
         <l n="1503" xml:id="l1503"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il chercherait du moins à se justifier.</span></l>
         <l n="1504" xml:id="l1504"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais il ne paraît point, tout est dans le silence :</span></l>
         <l n="1505" xml:id="l1505"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et Thésée irrité ne prend pas sa défense.</span></l>
         <l n="1506" xml:id="l1506"><span style="letter-spacing:-.3pt">La Reine, sans courroux le condamne aujourd’hui ;</span></l>
         <l n="1507" xml:id="l1507"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et je n’ai que mon cœur qui parle encor pour lui. </span></l>
         <l n="1508" xml:id="l1508"><span style="letter-spacing:-.3pt">Juste Ciel ! qui voyez mon amour et ma peine, </span></l>
         <l n="1509" xml:id="l1509"><span style="letter-spacing:-.3pt">De Phèdre rendez-moi la colère et la haine !</span></l>
         <l n="1510" xml:id="l1510"><span style="letter-spacing:-.3pt">Dut-elle me coûter tout mon sang en ce jour,</span></l>
         <l n="1511" xml:id="l1511"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qu’Hippolyte à ses yeux me rende son amour !</span></l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="V</span>3">
      <head>Scène III</head>
         <l n="1512" xml:id="l1512"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! venez prendre part en la douleur d’un Père </span></l>
         <l n="1513" xml:id="l1513"><span style="letter-spacing:-.3pt">Dont un Fils insolent irrite la colère.</span></l>
         <l n="1514" xml:id="l1514"><span style="letter-spacing:-.3pt">Son audace aujourd’hui me trouble, me confond ;</span></l>
         <l n="1515" xml:id="l1515"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais, Madame, avec moi vous partagez l’affront.</span></l>
         <l n="1516" xml:id="l1516"><span style="letter-spacing:-.3pt">Le Traître, comme à moi, vous a fait un outrage.</span></l>
         <l n="1517" xml:id="l1517"><span style="letter-spacing:-.3pt">D’une éternelle paix vous étiez le seul gage ;</span></l>
         <l n="1518" xml:id="l1518"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mon Fils au Roi d’Argos pour vous se vit promis, </span></l>
         <l n="1519" xml:id="l1519"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et vous fûtes par lui destinée à mon Fils.</span></l>
         <l n="1520" xml:id="l1520"><span style="letter-spacing:-.3pt">Envoyée en ma Cour par le Roi votre Père,</span></l>
         <l n="1521" xml:id="l1521"><span style="letter-spacing:-.3pt">De nos secrets desseins je vous fis un mystère :</span></l>
         <l n="1522" xml:id="l1522"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’attendais qu’Hippolyte en voyant vos beautés</span></l>
         <l n="1523" xml:id="l1523"><span style="letter-spacing:-.3pt">Par son propre penchant suivit vos volontés : </span></l>
         <l n="1524" xml:id="l1524"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais son humeur farouche et son indifférence</span></l>
         <l n="1525" xml:id="l1525"><span style="letter-spacing:-.3pt">Suspendit pour un temps cette illustre alliance :</span></l>
         <l n="1526" xml:id="l1526"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je le vis à regret. À mon fatal retour</span></l>
         <l n="1527" xml:id="l1527"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’ai trouvé dans son cœur un détestable amour ;</span></l>
         <l n="1528" xml:id="l1528"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et loin de s’enflammer d’une ardeur légitime, </span></l>
         <l n="1529" xml:id="l1529"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il n’aime le plaisir qu’assaisonné de crime.</span></l>
         <l n="1530" xml:id="l1530"><span style="letter-spacing:-.3pt">Les menaces des Dieux, ses regards, ses soupirs,</span></l>
         <l n="1531" xml:id="l1531"><span style="letter-spacing:-.3pt">M’avaient fait pressentir ses injustes désirs.</span></l>
         <l n="1532" xml:id="l1532"><span style="letter-spacing:-.3pt">Au perfide aujourd’hui je vous ai proposée ;</span></l>
         <l n="1533" xml:id="l1533"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et, Madame, à ma honte il vous a refusée. </span></l>
         <l n="1534" xml:id="l1534"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sans respect d’un Hymen qui doit m’être si cher,</span></l>
         <l n="1535" xml:id="l1535"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il soupire pour Phèdre, et veut me l’arracher,</span></l>
         <l n="1536" xml:id="l1536"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’en suis trop éclairci ; sans redouter ma haine,</span></l>
         <l n="1537" xml:id="l1537"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je l’ai trouvé, l’Ingrat, seul aux pieds de la Reine :</span></l>
         <l n="1538" xml:id="l1538"><span style="letter-spacing:-.3pt">Une juste fureur m’ordonnait son trépas ;</span></l>
         <l n="1539" xml:id="l1539"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais Phèdre et la Nature ont retenu mon bras :</span></l>
         <l n="1540" xml:id="l1540"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et de peur que ce bras pour punir le Perfide,</span></l>
         <l n="1541" xml:id="l1541"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sans épargner mon sang, ne fasse un parricide,</span></l>
         <l n="1542" xml:id="l1542"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’abandonne ce Fils, et ce Monstre odieux,</span></l>
         <l n="1543" xml:id="l1543"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et j’ai remis le soin de ma vengeance aux Dieux. </span></l>
         <l n="1544" xml:id="l1544"><span style="letter-spacing:-.3pt">Apprenez donc, Seigneur, les malheurs d’Aricie.</span></l>
         <l n="1545" xml:id="l1545"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je croyais qu’il m’aimait, et l’Ingrat m’a trahie.</span></l>
         <l n="1546" xml:id="l1546"><span style="letter-spacing:-.3pt">Lui-même, ce matin m’est venu déclarer </span></l>
         <l n="1547" xml:id="l1547"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que j’allumais le feu qui le fit soupirer.</span></l>
         <l n="1548" xml:id="l1548"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour me persuader de toute sa tendresse, </span></l>
         <l n="1549" xml:id="l1549"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mon cœur n’a consulté que ma propre faiblesse ; </span></l>
         <l n="1550" xml:id="l1550"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et son amour n’était qu’un Amour affecté </span></l>
         <l n="1551" xml:id="l1551"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que mes faibles attraits n’avaient pas mérité.</span></l>
         <l n="1552" xml:id="l1552"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour Phèdre il m’osa feindre une immortelle haine ;</span></l>
         <l n="1553" xml:id="l1553"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et cependant l’Ingrat court aux pieds de la Reine. </span></l>
         <l n="1554" xml:id="l1554"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quoi donc ? il vous voyait ; il vous rendait des soins ?</span></l>
         <l n="1555" xml:id="l1555"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il vous aimait, Madame ?</span></l>
         <l n="1556" xml:id="l1556"><span style="letter-spacing:-.3pt">Oui, tantôt devant vous il me faisait entendre </span></l>
         <l n="1557" xml:id="l1557"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qu’il m’aimait, mais d’un air si touchant et si tendre, </span></l>
         <l n="1558" xml:id="l1558"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que j’en étais charmée, et mon cœur abusé</span></l>
         <l n="1559" xml:id="l1559"><span style="letter-spacing:-.3pt">Par Hippolyte alors n’était pas refusé.</span></l>
         <l n="1560" xml:id="l1560"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah Dieux ! c’était pour vous qu’il soupirait, Madame ;</span></l>
         <l n="1561" xml:id="l1561"><span style="letter-spacing:-.3pt">Devant Phèdre à mes yeux vous allumiez sa flamme ;</span></l>
         <l n="1562" xml:id="l1562"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour vous tous ses soupirs...</span></l>
         <l n="1563" xml:id="l1563"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et j’avais pour garants d’une si douce erreur</span></l>
         <l n="1564" xml:id="l1564"><span style="letter-spacing:-.3pt">Son aveu, les transports qu’il m’avait fait paraître,</span></l>
         <l n="1565" xml:id="l1565"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tous ses brûlants soupirs dont il n’était plus maître,</span></l>
         <l n="1566" xml:id="l1566"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que devant Phèdre même il n’a pu retenir,</span></l>
         <l n="1567" xml:id="l1567"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et que par mon trépas elle a voulu punir.</span></l>
         <l n="1568" xml:id="l1568"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quand on voit sa Rivale à sa perte animée, </span></l>
         <l n="1569" xml:id="l1569"><span style="letter-spacing:-.3pt">Hélas ! peut-on douter que l’on ne soit aimée ?</span></l>
         <l n="1570" xml:id="l1570"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sans respect des liens qui l’attachaient à vous,</span></l>
         <l n="1571" xml:id="l1571"><span style="letter-spacing:-.3pt">La flamme d’Hippolyte allumait son courroux.</span></l>
         <l n="1572" xml:id="l1572"><span style="letter-spacing:-.3pt">Votre absence nourrit cette flamme fatale :</span></l>
         <l n="1573" xml:id="l1573"><span style="letter-spacing:-.3pt">Elle aimait Hippolyte, et j’étais sa Rivale.</span></l>
         <l n="1574" xml:id="l1574"><span style="letter-spacing:-.3pt">Elle m’a crue aimée ; et dans ce triste jour</span></l>
         <l n="1575" xml:id="l1575"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’ai par mille périls acheté cet amour ;</span></l>
         <l n="1576" xml:id="l1576"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et j’espérais du moins voyant sa jalousie,</span></l>
         <l n="1577" xml:id="l1577"><span style="letter-spacing:-.3pt">Payer un peu d’amour aux dépends de ma vie.</span></l>
         <l n="1578" xml:id="l1578"><span style="letter-spacing:-.3pt">Dieux ! qu’entends-je, Madame ? interdit, étonné, </span></l>
         <l n="1579" xml:id="l1579"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vous me rendez l’effroi que je vous ai donné !</span></l>
         <l n="1580" xml:id="l1580"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quel horrible nuage ! et quel affreux mystère !</span></l>
         <l n="1581" xml:id="l1581"><span style="letter-spacing:-.3pt">Trop malheureux Amant ! mais trop barbare Père !</span></l>
         <l n="1582" xml:id="l1582"><span style="letter-spacing:-.3pt">Les Dieux m’ont-ils trompé dans ce funeste jour ?</span></l>
         <l n="1583" xml:id="l1583"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ou mes yeux n’ont-ils pu démêler cet amour ?</span></l>
         <l n="1584" xml:id="l1584"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mon Fils est mon Rival, ou Phèdre est infidèle ;</span></l>
         <l n="1585" xml:id="l1585"><span style="letter-spacing:-.3pt">Hippolyte innocent, ou Phèdre criminelle :</span></l>
         <l n="1586" xml:id="l1586"><span style="letter-spacing:-.3pt">L’un ou l’autre m’offense ; et j’ai pour ennemis</span></l>
         <l n="1587" xml:id="l1587"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ou le sang, ou l’amour, ma Maîtresse, ou mon Fils.</span></l>
         <l n="1588" xml:id="l1588"><span style="letter-spacing:-.3pt">Hélas ! de quel côté que paraisse le crime, </span></l>
         <l n="1589" xml:id="l1589"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il n’offre à ma fureur qu’une chère victime :</span></l>
         <l n="1590" xml:id="l1590"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et Père malheureux, Amant désespéré,</span></l>
         <l n="1591" xml:id="l1591"><span style="letter-spacing:-.3pt">Faut-il de tous côtés que je sois déchiré ?</span></l>
         <l n="1592" xml:id="l1592"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et que pour me venger d’une injuste tendresse,</span></l>
         <l n="1593" xml:id="l1593"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je me doive immoler mon Fils, ou ma Maîtresse ? </span></l>
         <l n="1594" xml:id="l1594"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! Madame, je n’ose emprunter des clartés :</span></l>
         <l n="1595" xml:id="l1595"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je cherche de l’erreur et des obscurités.</span></l>
         <l n="1596" xml:id="l1596"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je crains de rencontrer Hippolyte fidèle ;</span></l>
         <l n="1597" xml:id="l1597"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et je tremble de voir la Reine criminelle.</span></l>
         <l n="1598" xml:id="l1598"><span style="letter-spacing:-.3pt">Dieux ! quand je réfléchis sur ses emportements, </span></l>
         <l n="1599" xml:id="l1599"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sa douleur pour mon Fils, ses tendres mouvements ;</span></l>
         <l n="1600" xml:id="l1600"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quand je l’ai menacé pour Phèdre, quelle atteinte !</span></l>
         <l n="1601" xml:id="l1601"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que de pleurs, de soupirs ! que d’horreur, et de crainte !</span></l>
         <l n="1602" xml:id="l1602"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! ses injustes feux ont su trop éclater,</span></l>
         <l n="1603" xml:id="l1603"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et même je n’ai pas la douceur d’en douter. </span></l>
         <l n="1604" xml:id="l1604"><span style="letter-spacing:-.3pt">Cependant Hippolyte est sorti de Trézène :</span></l>
         <l n="1605" xml:id="l1605"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je l’ai banni, Madame, et chargé de ma haine :</span></l>
         <l n="1606" xml:id="l1606"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mes imprécations dans mon jaloux transport,</span></l>
         <l n="1607" xml:id="l1607"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour toute grâce aux Dieux ont demandé sa mort.</span></l>
         <l n="1608" xml:id="l1608"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et je crains que suivant l’effet de leur menace</span></l>
         <l n="1609" xml:id="l1609"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ils n’accordent trop tôt cette funeste grâce.</span></l>
         <l n="1610" xml:id="l1610"><span style="letter-spacing:-.3pt">Seigneur, qu’avez-vous fait dans votre emportement ?</span></l>
         <l n="1611" xml:id="l1611"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je crains pour votre Fils, je crains pour mon Amant. </span></l>
         <l n="1612" xml:id="l1612"><span style="letter-spacing:-.3pt">Rappelez au plutôt ce seul Fils qui vous reste.</span></l>
         <l n="1613" xml:id="l1613"><span style="letter-spacing:-.3pt">Rétractez près des Dieux un Arrêt si funeste.</span></l>
         <l n="1614" xml:id="l1614"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que deviendrais-je hélas ! si pour vous en punir</span></l>
         <l n="1615" xml:id="l1615"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ces Dieux trop prompts...</span></l>
         <l n="1616" xml:id="l1616"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qu’on coure après mon Fils, Gardes qu’on le ramène :</span></l>
         <l n="1617" xml:id="l1617"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais en partant, ici faites venir la Reine :</span></l>
         <l n="1618" xml:id="l1618"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je veux la voir ; je veux lui parler devant vous, </span></l>
         <l n="1619" xml:id="l1619"><i><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">À Aricie.</span></span></i></l>
         <l n="1620" xml:id="l1620"><span style="letter-spacing:-.3pt">Dans ses feux criminels allumer mon courroux,</span></l>
         <l n="1621" xml:id="l1621"><span style="letter-spacing:-.3pt">Nourrir ma jalousie, irriter ma colère,</span></l>
         <l n="1622" xml:id="l1622"><span style="letter-spacing:-.3pt">Perdre le nom d’Amant, prendre celui de Père,</span></l>
         <l n="1623" xml:id="l1623"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et dans ses traîtres yeux, sans espoir de retour,</span></l>
         <l n="1624" xml:id="l1624"><span style="letter-spacing:-.3pt">Boire à longs traits la haine où je puisai l’amour.</span></l>
         <l n="1625" xml:id="l1625"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais j’aperçois Mégiste ; hé bien, que fait la Reine ?,</span></l>
         <l n="1626" xml:id="l1626"><span style="letter-spacing:-.3pt">Viendra-t-elle ?</span></l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="V</span>4">
      <head>Scène IV</head>
         <l n="1627" xml:id="l1627"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sur son Char, d’Hippolyte elle a suivi les pas. </span></l>
         <l n="1628" xml:id="l1628"><span style="letter-spacing:-.3pt">L’un et l’autre partis...</span></l>
         <l n="1629" xml:id="l1629"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ciel ! qu’entends-je ? mon Fils est-il d’intelligence</span></l>
         <l n="1630" xml:id="l1630"><span style="letter-spacing:-.3pt">Avec Phèdre ? et tous deux me font-ils cette offense ?</span></l>
         <l n="1631" xml:id="l1631"><span style="letter-spacing:-.3pt">L’oracle est accompli, Fils trop audacieux, </span></l>
         <l n="1632" xml:id="l1632"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ta fureur sait tenir la parole des Dieux. </span></l>
         <l n="1633" xml:id="l1633"><span style="letter-spacing:-.3pt">Oui, j’ai trop différé d’en faire ma victime.</span></l>
         <l n="1634" xml:id="l1634"><span style="letter-spacing:-.3pt">La nature tâchait de me cacher son crime, .</span></l>
         <l n="1635" xml:id="l1635"><span style="letter-spacing:-.3pt">Les Dieux qui l’ont permis ne l’en puniraient pas ;</span></l>
         <l n="1636" xml:id="l1636"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et je vais confier ma vengeance à mon bras.</span></l>
         <l n="1637" xml:id="l1637"><span style="letter-spacing:-.3pt">Grâce à ces Dieux cruels, grâce à leur injustice :</span></l>
         <l n="1638" xml:id="l1638"><span style="letter-spacing:-.3pt">De ce monstre je vais leur faire un sacrifice.</span></l>
         <l n="1639" xml:id="l1639"><span style="letter-spacing:-.3pt">Rien ne m’arrête plus, je cours sur leur Autel</span></l>
         <l n="1640" xml:id="l1640"><span style="letter-spacing:-.3pt">Répandre avec plaisir un sang si criminel.</span></l>
         <l n="1641" xml:id="l1641"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je servirai de prêtre, et de mes mains sanglantes</span></l>
         <l n="1642" xml:id="l1642"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’irai leur présenter ses entrailles fumantes.</span></l>
         <l n="1643" xml:id="l1643"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ils verront à travers de son cœur enflammé,</span></l>
         <l n="1644" xml:id="l1644"><span style="letter-spacing:-.3pt">Les horreurs de ce feu qu’ils avaient allumé. </span></l>
         <l n="1645" xml:id="l1645"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’en frémirai sans doute, et vengeant mon injure</span></l>
         <l n="1646" xml:id="l1646"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il en pourra coûter des pleurs à la Nature.</span></l>
         <l n="1647" xml:id="l1647"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et s’ils forcent le Père à m’assurer le Fils,</span></l>
         <l n="1648" xml:id="l1648"><span style="letter-spacing:-.3pt">Peut-être ils frémiront de se voir obéis.</span></l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="V</span>5">
      <head>Scène V</head>
         <l n="1649" xml:id="l1649"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! Seigneur, apprenez l’aventure funeste</span></l>
         <l n="1650" xml:id="l1650"><span style="letter-spacing:-.3pt">D’Hippolyte.</span></l>
         <l n="1651" xml:id="l1651"><span style="letter-spacing:-.3pt">Les Dieux ont-ils puni ce téméraire fils ?</span></l>
         <l n="1652" xml:id="l1652"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tous vos désirs cruels ont été trop remplis.</span></l>
         <l n="1653" xml:id="l1653"><span style="letter-spacing:-.3pt">Après qu’il eût parlé quelque temps à la Reine,</span></l>
         <l n="1654" xml:id="l1654"><span style="letter-spacing:-.3pt">Cher Idas, m’a-t-il dit, abandonnons Trézène : </span></l>
         <l n="1655" xml:id="l1655"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mon père me l’ordonne, et mon cœur y consent :</span></l>
         <l n="1656" xml:id="l1656"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je serais criminel d’y paraître innocent.</span></l>
         <l n="1657" xml:id="l1657"><span style="letter-spacing:-.3pt">Phèdre malgré ses feux, malgré sa jalousie,</span></l>
         <l n="1658" xml:id="l1658"><span style="letter-spacing:-.3pt">A calmé sa colère, et me rend Aricie :</span></l>
         <l n="1659" xml:id="l1659"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais par reconnaissance Hippolyte en ce jour</span></l>
         <l n="1660" xml:id="l1660"><span style="letter-spacing:-.3pt">Par un heureux exil éteindra cet amour.</span></l>
         <l n="1661" xml:id="l1661"><span style="letter-spacing:-.3pt">Partons, Idas, partons sans revoir ma Princesse :</span></l>
         <l n="1662" xml:id="l1662"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je mourrais à ses pieds de douleur, de tendresse.</span></l>
         <l n="1663" xml:id="l1663"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sauvons-nous en Argos, et sortons de ce pas ;</span></l>
         <l n="1664" xml:id="l1664"><span style="letter-spacing:-.3pt">Car si je la voyais je ne partirais pas. </span></l>
         <l n="1665" xml:id="l1665"><span style="letter-spacing:-.3pt">Cher Prince !</span></l>
         <l n="1666" xml:id="l1666"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ses superbes chevaux dont il sait la vitesse,</span></l>
         <l n="1667" xml:id="l1667"><span style="letter-spacing:-.3pt">De leurs hennissements font retentir les airs,</span></l>
         <l n="1668" xml:id="l1668"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et partant de la main devancent les éclairs.</span></l>
         <l n="1669" xml:id="l1669"><span style="letter-spacing:-.3pt">Je cours à toute bride, et le suis avec peine, </span></l>
         <l n="1670" xml:id="l1670"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il se tourne cent fois vers les murs de Trézène :</span></l>
         <l n="1671" xml:id="l1671"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il s’éloigne à regret d’un rivage si cher,</span></l>
         <l n="1672" xml:id="l1672"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et va plus lentement sur le bord de la Mer.</span></l>
         <l n="1673" xml:id="l1673"><span style="letter-spacing:-.3pt">Dans un calme profond la Mer ensevelie,</span></l>
         <l n="1674" xml:id="l1674"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ainsi qu’un vaste Étang paraissait endormie ;</span></l>
         <l n="1675" xml:id="l1675"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et le Zéphyr à peine en ce calme si beau</span></l>
         <l n="1676" xml:id="l1676"><span style="letter-spacing:-.3pt">Frisait légèrement la surface de l’eau ;</span></l>
         <l n="1677" xml:id="l1677"><span style="letter-spacing:-.3pt">Quand de son propre sein s’élève un prompt orage,</span></l>
         <l n="1678" xml:id="l1678"><span style="letter-spacing:-.3pt">L’eau s’enfle à gros bouillons menaçant le rivage :</span></l>
         <l n="1679" xml:id="l1679"><span style="letter-spacing:-.3pt">L’un sur l’autre entassés, les flots audacieux</span></l>
         <l n="1680" xml:id="l1680"><span style="letter-spacing:-.3pt">Vont braver en grondant la foudre dans les cieux,</span></l>
         <l n="1681" xml:id="l1681"><span style="letter-spacing:-.3pt">Une Montagne d’eaux s’élançant vers le sable, </span></l>
         <l n="1682" xml:id="l1682"><span style="letter-spacing:-.3pt">Roule, s’ouvre, et vomit un Monstre épouvantable :</span></l>
         <l n="1683" xml:id="l1683"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sa forme est d’un Taureau, ses yeux et ses naseaux</span></l>
         <l n="1684" xml:id="l1684"><span style="letter-spacing:-.3pt">Répandent un déluge et des flammes et d’eaux.</span></l>
         <l n="1685" xml:id="l1685"><span style="letter-spacing:-.3pt">De ses longs beuglements les rochers retentissent,</span></l>
         <l n="1686" xml:id="l1686"><span style="letter-spacing:-.3pt">Jusqu’au fonds des forêts les cavernes gémissent,</span></l>
         <l n="1687" xml:id="l1687"><span style="letter-spacing:-.3pt">Dans la vague écumante il nage en bondissant,</span></l>
         <l n="1688" xml:id="l1688"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et le flot irrité le suit en mugissant.</span></l>
         <l n="1689" xml:id="l1689"><span style="letter-spacing:-.3pt">Hélas !</span></l>
         <l n="1690" xml:id="l1690"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tous remplis de frayeur veulent prendre la fuite :</span></l>
         <l n="1691" xml:id="l1691"><span style="letter-spacing:-.3pt">De la voix, de la main il eut les arrêter,</span></l>
         <l n="1692" xml:id="l1692"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour un combat affreux que son bras va tenter.</span></l>
         <l n="1693" xml:id="l1693"><span style="letter-spacing:-.3pt">Essayons, a-t-il dit, si le sang de Thésée</span></l>
         <l n="1694" xml:id="l1694"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sur les taureaux emporte une victoire aisée, </span></l>
         <l n="1695" xml:id="l1695"><span style="letter-spacing:-.3pt">Le Minotaure en Crète à son bras était dû,</span></l>
         <l n="1696" xml:id="l1696"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et les Dieux réservaient ce monstre à ma vertu.</span></l>
         <l n="1697" xml:id="l1697"><span style="letter-spacing:-.3pt">Mais ses chevaux fougueux que le Monstre intimide,</span></l>
         <l n="1698" xml:id="l1698"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ne reconnaissent plus de maître ni de guide.</span></l>
         <l n="1699" xml:id="l1699"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ils emportent le Char, prennent le frein aux dents :</span></l>
         <l n="1700" xml:id="l1700"><span style="letter-spacing:-.3pt">La crainte les maîtrise, et les rend plus ardents.</span></l>
         <l n="1701" xml:id="l1701"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tout blanchissants d’écume ils s’élancent de rage</span></l>
         <l n="1702" xml:id="l1702"><span style="letter-spacing:-.3pt">À travers les rochers qui sont près du rivage.</span></l>
         <l n="1703" xml:id="l1703"><span style="letter-spacing:-.3pt">Hippolyte alors tombe, et d’un trait malheureux</span></l>
         <l n="1704" xml:id="l1704"><span style="letter-spacing:-.3pt">S’embarrasse en tombant d’indissolubles nœuds ;</span></l>
         <l n="1705" xml:id="l1705"><span style="letter-spacing:-.3pt">Par les rennes traîné dont le nœud se resserre,</span></l>
         <l n="1706" xml:id="l1706"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sa tête qui bondît ensanglante la terre,</span></l>
         <l n="1707" xml:id="l1707"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sur les rochers pointus qui lui percent le flanc</span></l>
         <l n="1708" xml:id="l1708"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il trace avec horreur des vestiges de sang.</span></l>
         <l n="1709" xml:id="l1709"><span style="letter-spacing:-.3pt">Enfin le nœud se rompt, et les chevaux en fuite</span></l>
         <l n="1710" xml:id="l1710"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sur la terre étendu laissent choir Hippolyte.</span></l>
         <l n="1711" xml:id="l1711"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’y cours baigné de pleurs, et le trouve expirant :</span></l>
         <l n="1712" xml:id="l1712"><span style="letter-spacing:-.3pt">La Reine, qui de loin nous suivait en tremblant,</span></l>
         <l n="1713" xml:id="l1713"><span style="letter-spacing:-.3pt">Toute éperdue arrive en ces tristes alarmes.</span></l>
         <l n="1714" xml:id="l1714"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sur le corps d’Hippolyte elle verse des larmes, </span></l>
         <l n="1715" xml:id="l1715"><span style="letter-spacing:-.3pt">Embrasse avec transport ce Prince malheureux,</span></l>
         <l n="1716" xml:id="l1716"><span style="letter-spacing:-.3pt">Tâche à le rappeler par des cris douloureux,</span></l>
         <l n="1717" xml:id="l1717"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et lui voyant encor quelque reste de vie,</span></l>
         <l n="1718" xml:id="l1718"><span style="letter-spacing:-.3pt">Lui prononce le nom de sa chère Aricie.</span></l>
         <l n="1719" xml:id="l1719"><span style="letter-spacing:-.3pt">Le Prince ouvre les yeux, et d’un regard mourant</span></l>
         <l n="1720" xml:id="l1720"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il cherche la princesse encore en soupirant :</span></l>
         <l n="1721" xml:id="l1721"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il ne trouve que Phèdre, et sa triste paupière </span></l>
         <l n="1722" xml:id="l1722"><span style="letter-spacing:-.3pt">Se ferme, et pour jamais refuse la lumière.</span></l>
         <l n="1723" xml:id="l1723"><span style="letter-spacing:-.3pt">Destin, cruel Destin, tes ordres sont suivis, </span></l>
         <l n="1724" xml:id="l1724"><span style="letter-spacing:-.3pt">Hippolyte est donc mort ?</span></l>
         <l n="1725" xml:id="l1725"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ah ! Seigneur, punissez la cause criminelle </span></l>
         <l n="1726" xml:id="l1726"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qui plonge votre Fils dans la nuit éternelle.</span></l>
         <l n="1727" xml:id="l1727"><span style="letter-spacing:-.3pt">Phèdre perd Hippolyte, ose vous outrager, </span></l>
         <l n="1728" xml:id="l1728"><span style="letter-spacing:-.3pt">Seigneur, et nous pleurons au lieu de le venger.</span></l>
         <l n="1729" xml:id="l1729"><span style="letter-spacing:-.3pt">Au lieu de vous venger, vous la plaindrez, Madame ;</span></l>
         <l n="1730" xml:id="l1730"><span style="letter-spacing:-.3pt">Phèdre éteint dans son sang sa déplorable flamme.</span></l>
         <l n="1731" xml:id="l1731"><span style="letter-spacing:-.3pt">Ciel !</span></l>
         <l n="1732" xml:id="l1732"><span style="letter-spacing:-.3pt">Qu’accusant son Amour, et le monstre, et les Dieux, </span></l>
         <l n="1733" xml:id="l1733"><span style="letter-spacing:-.3pt">Par un coup de poignard elle tire sanglante </span></l>
         <l n="1734" xml:id="l1734"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sa main, qui de son sang paraît toute fumante.</span></l>
         <l n="1735" xml:id="l1735"><span style="letter-spacing:-.3pt">J’y cours, mais de ce coup son grand cœur s’applaudit :</span></l>
         <l n="1736" xml:id="l1736"><span style="letter-spacing:-.3pt">Sur le prince elle voit son sang qui rejaillit :</span></l>
         <l n="1737" xml:id="l1737"><span style="letter-spacing:-.3pt">Oui, dit-elle, je veux que mon sang te ranime, </span></l>
         <l n="1738" xml:id="l1738"><span style="letter-spacing:-.3pt">Cher Prince, ou qu’il te serve aujourd’hui de victime, </span></l>
         <l n="1739" xml:id="l1739"><span style="letter-spacing:-.3pt">Pour expier mon crime, et venger tes malheurs ; </span></l>
         <l n="1740" xml:id="l1740"><span style="letter-spacing:-.3pt">Reçois, cher Hippolyte, et mon âme, et mes pleurs, </span></l>
         <l n="1741" xml:id="l1741"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et quand tu me fuirais dans le Royaume sombre,</span></l>
         <l n="1742" xml:id="l1742"><span style="letter-spacing:-.3pt">Que mon Ombre sanglante unie à ta chère Ombre, </span></l>
         <l n="1743" xml:id="l1743"><span style="letter-spacing:-.3pt">Jusqu’au fonds des Enfers te suive pas à pas, </span></l>
         <l n="1744" xml:id="l1744"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et te chérisse encore au-delà du trépas !</span></l>
         <l n="1745" xml:id="l1745"><span style="letter-spacing:-.3pt">Elle tombe à ces mots : son âme fugitive</span></l>
         <l n="1746" xml:id="l1746"><span style="letter-spacing:-.3pt">Va rejoindre Hippolyte en l’infernale Rive ;</span></l>
         <l n="1747" xml:id="l1747"><span style="letter-spacing:-.3pt">Et malgré les rigueurs de son funeste sort, </span></l>
         <l n="1748" xml:id="l1748"><span style="letter-spacing:-.3pt">Son Amour va braver le Destin et la Mort.</span></l>
         <l n="1749" xml:id="l1749"><span style="letter-spacing:-.3pt">Il faut suivre Hippolyte, il faut suivre la Reine :</span></l>
         <l n="1750" xml:id="l1750"><span style="letter-spacing:-.3pt">Oui, comme elle mourons. </span></l>
         <l n="1751" xml:id="l1751"><i><span style="font-size:10.0pt"><span style="letter-spacing:-.3pt">Elle sort.</span></span></i></l>
         <l n="1752" xml:id="l1752"><span style="letter-spacing:-.3pt">Craignons qu’elle ne suive et la Reine, et mon Fils, </span></l>
         <l n="1753" xml:id="l1753"><span style="letter-spacing:-.3pt">C’en est trop, Dieux cruels ! vous êtes obéis. </span></l>
         </sp>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>