<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
            <title type="main">Camma, Reine de Galatie</title>
            <title type="sub">Tragédie</title>
            <author>
                <persName>
                    <forename>Thomas</forename>
                    <surname>Corneille</surname>
                </persName>
            </author>
                        <editor>Adrien Roumégous, dans le cadre d'un stage de M1 Informatique encadré par Aaron Boussidan et Philippe Gambette.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre[6 chiffres]</idno>
                <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q[id]</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Documentation</name>
                    <idno type="URL">http://théâtre-documentation.com/content/camma-reine-de-galatie-thomas-corneille</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>loi française n° 92-597 du 1er juillet 1992 et loi n°78-753 du 17 juillet 1978</ab>
                            <ref target="http://théâtre-documentation.com/content/mentions-l%C3%A9gales#Mentions_legales">Mentions légales</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
            
                        <date type="premiere" when="1661-01-28">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de l’Hôtel de Bourgogne, le 28 janvier 1661.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
   
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="id" sex="SEX">
                        <persName>Name</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="..." sex="...">
                        <persName>...</persName>
                    </person>
                 </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
            <keywords scheme="http://theatre-documentation.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Tragédie</term>
                    <term>[vers, prose ?]</term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">[QNumbers]</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-07-12">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head>Camma, Reine de Galatie</head>
            <div type="set">
            <div>
                <head>PERSONNAGES</head>
                <castList>
   
            <l n="1" xml:id="l1">Tragédie en cinq actes et en vers.</l>
            <l n="2" xml:id="l2">Représentée pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre de l’Hôtel de Bourgogne, le 28 janvier 1661.</l>
        <castItem>
        <role rend="male/female" xml:id="camma,-<em>veuve-de-sinatus,-roi-de-galatie</em>">CAMMA, <em>Veuve de Sinatus, Roi de Galatie</em></role>
        <roleDesc>, <em>Veuve de Sinatus, Roi de Galatie</em></roleDesc>
        </castItem>

        <castItem>
        <role rend="male/female" xml:id="sinorix,-<em>roi-de-galatie,-ayant-usurpé-la-couronne-sur-sinatus</em>">SINORIX, <em>Roi de Galatie, ayant usurpé la Couronne sur Sinatus</em></role>
        <roleDesc>, <em>Roi de Galatie, ayant usurpé la Couronne sur Sinatus</em></roleDesc>
        </castItem>

        <castItem>
        <role rend="male/female" xml:id="hésione,-<em>fille-de-sinatus</em>">HÉSIONE, <em>Fille de Sinatus</em></role>
        <roleDesc>, <em>Fille de Sinatus</em></roleDesc>
        </castItem>

        <castItem>
        <role rend="male/female" xml:id="sostrate,-<em>prince-de-galatie,-favori-de-sinatus</em>">SOSTRATE, <em>Prince de Galatie, Favori de Sinatus</em></role>
        <roleDesc>, <em>Prince de Galatie, Favori de Sinatus</em></roleDesc>
        </castItem>

        <castItem>
        <role rend="male/female" xml:id="phédime,-<em>confident-de-sinorix</em>">PHÉDIME, <em>Confident de Sinorix</em></role>
        <roleDesc>, <em>Confident de Sinorix</em></roleDesc>
        </castItem>

        <castItem>
        <role rend="male/female" xml:id="sosime,-<em>capitaine-des-gardes-de-sinorix</em>">SOSIME, <em>Capitaine des Gardes de Sinorix</em></role>
        <roleDesc>, <em>Capitaine des Gardes de Sinorix</em></roleDesc>
        </castItem>

        <castItem>
        <role rend="male/female" xml:id="phénice,-<em>confidente-de-camma</em>">PHÉNICE, <em>Confidente de Camma</em></role>
        <roleDesc>, <em>Confidente de Camma</em></roleDesc>
        </castItem>

        <sp who="strong>" xml:id="0-1">
            <speaker><strong><em>Personnages</em></strong></speaker>
            <stage><hi rend="italic"><em>La Scène est dans la Capitale de Galatie.</em></hi></stage>
      </castList>
   </div>
   </div>
   <div type="act" xml:id="I">
   <head>ACTE I</head>
    <div type="scene" xml:id="I1">
        <head>Scène première</head>
        <stage>SINORIX, PHÉDIME</stage>
        <sp who="sinorix" xml:id="I1-1">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="4" xml:id="l4">Tu dis vrai, cher Phédime, on aurait peine à croire</l>
            <l n="5" xml:id="l5">Qu’un grand cœur soupirât au milieu de la gloire,</l>
            <l n="6" xml:id="l6">Qu’au faîte des grandeurs Sinorix élevé</l>
            <l n="7" xml:id="l7">Souhaitât dans leur pompe un bien plus achevé,</l>
            <l n="8" xml:id="l8">Et que de tant d’honneurs sa fortune suivie</l>
            <l n="9" xml:id="l9">Pût opposer quelque ombre à l’éclat de sa vie.</l>
            <l n="10" xml:id="l10">Il n’est rien au dessus du rang où tu me vois,</l>
            <l n="11" xml:id="l11">Toute la Galatie obéit à mes lois ;</l>
            <l n="12" xml:id="l12">Un vieux droit que soutint un peu de violence</l>
            <l n="13" xml:id="l13">M’a laissé sur le Trône établir ma puissance,</l>
            <l n="14" xml:id="l14">On me flatte, on me craint, chacun m’offre des vœux,</l>
            <l n="15" xml:id="l15">Cependant, tu le sais, je ne suis pas heureux.</l>
            <l n="16" xml:id="l16">Depuis six mois je règne, et règne sans obstacles ;</l>
            <l n="17" xml:id="l17">Mais le Sort fait en vain pour moi tant de miracles</l>
            <l n="18" xml:id="l18">Si du plus digne Objet trop vivement charmé,</l>
            <l n="19" xml:id="l19">J’aime pour mon supplice, et ne puis être aimé.</l>
      </sp>
        <sp who="phédime" xml:id="I1-2">
            <speaker>PHÉDIME.</speaker>
            <l n="20" xml:id="l20">C’est vous plaire, Seigneur, à croître votre peine,</l>
            <l n="21" xml:id="l21">Que d’expliquer si mal les refus de la Reine,</l>
            <l n="22" xml:id="l22">Qui peut-être en secret brûlant déjà pour vous</l>
            <l n="23" xml:id="l23">N’ose encor par devoir vous prendre pour Époux.</l>
            <l n="24" xml:id="l24">Quelque éclat à ses yeux dont la Couronne brille,</l>
            <l n="25" xml:id="l25">Elle est Veuve d’un Roi qui vous donnait sa Fille,</l>
            <l n="26" xml:id="l26">Et qui par votre hymen lui faisait éviter</l>
            <l n="27" xml:id="l27">D’avoir avecque vous un Trône à disputer.</l>
            <l n="28" xml:id="l28">Du Peuple qui vous craint l’entier et prompt suffrage</l>
            <l n="29" xml:id="l29">Vous en a fait sur elle emporter l’avantage,</l>
            <l n="30" xml:id="l30">Et lors que tout l’État respecte en vous son Roi,</l>
            <l n="31" xml:id="l31">Vous la laissez sujette, et lui manquez de foi.</l>
            <l n="32" xml:id="l32">L’affront est grand, Seigneur, et quoique dans sa haine</l>
            <l n="33" xml:id="l33">Le nom de Belle-mère engage peu la Reine,</l>
            <l n="34" xml:id="l34">Du moins l’honneur la force à prendre l’intérêt</l>
            <l n="35" xml:id="l35">De la Fille d’un Roi qui la fit ce qu’elle est.</l>
            <l n="36" xml:id="l36">Voila ce qui vous nuit, et vous nuira sans cesse,</l>
            <l n="37" xml:id="l37">Si vos ordres enfin n’éloignent la Princesse.</l>
            <l n="38" xml:id="l38">Ôtez-lui cet obstacle, et vous verrez soudain</l>
            <l n="39" xml:id="l39">Que son cœur adouci vous répond de sa main.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="I1-3">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="40" xml:id="l40">Je vois bien qu’il le faut mais le puis-je, Phédime,</l>
            <l n="41" xml:id="l41">Sans m’exposer encor à trembler de mon crime,</l>
            <l n="42" xml:id="l42">Et revoir quel excès d’injustice et d’horreur</l>
            <l n="43" xml:id="l43">Déjà de mon amour a suivi la fureur ?</l>
            <l n="44" xml:id="l44">À ses brûlants transports livrant toute mon âme,</l>
            <l n="45" xml:id="l45">J’ai perdu le Mari, pour acquérir la Femme.</l>
            <l n="46" xml:id="l46">Des beautés de la Reine éperdument épris,</l>
            <l n="47" xml:id="l47">D’un parricide affreux je l’ai faite le prix,</l>
            <l n="48" xml:id="l48">Et pour rompre du Roi ce second hyménée,</l>
            <l n="49" xml:id="l49">J’en ai par le poison tranché la destinée.</l>
            <l n="50" xml:id="l50">C’est peu de Sinatus à ma rage immolé,</l>
            <l n="51" xml:id="l51">Si mon devoir ailleurs n’est encor violé.</l>
            <l n="52" xml:id="l52">Hésione sa Fille à qui son choix m’engage,</l>
            <l n="53" xml:id="l53">De mes lâches mépris souffre l’indigne outrage,</l>
            <l n="54" xml:id="l54">Et pour forcer les maux dont mon cœur est atteint,</l>
            <l n="55" xml:id="l55">Son exil est un ordre où je me vois contraint.</l>
      </sp>
        <sp who="phédime" xml:id="I1-4">
            <speaker>PHÉDIME.</speaker>
            <l n="56" xml:id="l56">Mais lui-même à sa perte engagea votre flamme,</l>
            <l n="57" xml:id="l57">Il vous donnait sa Fille, et vous aimiez sa Femme,</l>
            <l n="58" xml:id="l58">Et dans un Sort si dur, la seule mort d’un Roi</l>
            <l n="59" xml:id="l59">De ce fatal hymen dégageait votre foi ;</l>
            <l n="60" xml:id="l60">Mais de ce crime en vain l’ombre vous embarrasse,</l>
            <l n="61" xml:id="l61">Il n’en est point, Seigneur, que le Trône n’efface,</l>
            <l n="62" xml:id="l62">Et dans quelques horreurs qu’on ait pu se porter,</l>
            <l n="63" xml:id="l63">Pour être absous de tout, il suffit d’y monter.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="I1-5">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="64" xml:id="l64">Ce sont là des Tyrans les damnables maximes</l>
            <l n="65" xml:id="l65">En qui l’impunité fait le pardon des crimes,</l>
            <l n="66" xml:id="l66">Et qui d’un noir forfait espérant quelque bien,</l>
            <l n="67" xml:id="l67">Après l’avoir commis ne se reprochent rien ;</l>
            <l n="68" xml:id="l68">Mais las ! tu me plaindrais si tu pouvais connaître</l>
            <l n="69" xml:id="l69">Ce que dans un grand cœur le repentir fait naître,</l>
            <l n="70" xml:id="l70">Quand après un effort mille fois combattu,</l>
            <l n="71" xml:id="l71">Le crime par contrainte échappe à la vertu,</l>
            <l n="72" xml:id="l72">De son indigne objet sans cesse possédée,</l>
            <l n="73" xml:id="l73">L’âme en traîne partout l’épouvantable idée,</l>
            <l n="74" xml:id="l74">Un vif et dur remords n’en est jamais banni,</l>
            <l n="75" xml:id="l75">Et coupable un moment on est toujours puni.</l>
      </sp>
        <sp who="phédime" xml:id="I1-6">
            <speaker>PHÉDIME.</speaker>
            <l n="76" xml:id="l76">C’est beaucoup que du moins cette mort qui vous gêne</l>
            <l n="77" xml:id="l77">Soit toujours un secret ignoré de la Reine,</l>
            <l n="78" xml:id="l78">Et qu’à Sostrate seul l’ayant su confier,</l>
            <l n="79" xml:id="l79">Vous n’ayez point vers elle à vous justifier ;</l>
            <l n="80" xml:id="l80">Mais comme enfin, Seigneur, Sostrate a de l’adresse,</l>
            <l n="81" xml:id="l81">Devient-elle inutile auprès de la Princesse,</l>
            <l n="82" xml:id="l82">Et ses soins n’ont-ils pu la faire balancer</l>
            <l n="83" xml:id="l83">Sur l’hymen où pour lui vous la voulez forcer ?</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="I1-7">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="84" xml:id="l84">Il la voit chaque jour, Phédime, et je puis dire</l>
            <l n="85" xml:id="l85">Que ce cher confident partage mon martyre,</l>
            <l n="86" xml:id="l86">Puisqu’à mes intérêts s’osant abandonner,</l>
            <l n="87" xml:id="l87">Il a pris malgré lui ce qu’il n’a pu donner.</l>
            <l n="88" xml:id="l88">S’il a brigué d’abord son hymen pour me plaire,</l>
            <l n="89" xml:id="l89">C’est un bien aujourd’hui qu’à tout autre il préfère,</l>
            <l n="90" xml:id="l90">Et quoiqu’il m’ait caché, le chagrin qui le suit</l>
            <l n="91" xml:id="l91">Trahit le désespoir où l’amour le réduit.</l>
            <l n="92" xml:id="l92">Aussi plus que le mien son intérêt me presse</l>
            <l n="93" xml:id="l93">D’embrasser un conseil qui bannit la Princesse.</l>
            <l n="94" xml:id="l94">J’ai fait naître sa flamme, et je lui dois offrir,</l>
            <l n="95" xml:id="l95">L’éloignant de ses yeux, une aide à le guérir.</l>
      </sp>
        <sp who="phédime" xml:id="I1-8">
            <speaker>PHÉDIME.</speaker>
            <l n="96" xml:id="l96">Sostrate est généreux, et jamais un vrai zèle</l>
            <l n="97" xml:id="l97">Ne marquera pour vous une âme plus fidèle,</l>
            <l n="98" xml:id="l98">Mais ce fatal amour qui l’accable aujourd’hui,</l>
            <l n="99" xml:id="l99">Serait peut-être un crime à tout autre qu’à lui.</l>
            <l n="100" xml:id="l100">D’un bel espoir trahi l’irréparable offense</l>
            <l n="101" xml:id="l101">Sur vous de la Princesse attire la vengeance,</l>
            <l n="102" xml:id="l102">Et prétendre à son cœur, c’est presser son courroux</l>
            <l n="103" xml:id="l103">D’accepter une main qui la venge de vous.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="I1-9">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="104" xml:id="l104">Contre moi de Sostrate il n’est rien qu’elle obtienne,</l>
            <l n="105" xml:id="l105">Mon amitié pour lui me répond de la sienne,</l>
            <l n="106" xml:id="l106">Sa vertu m’est connue, et ce que je lui dois</l>
            <l n="107" xml:id="l107">Ne me laisse aucun droit de douter de sa foi.</l>
            <l n="108" xml:id="l108">Cet amour que tu crains flatte en ce point ma peine</l>
            <l n="109" xml:id="l109">Qu’espérant d’être aimé si j’épouse la Reine,</l>
            <l n="110" xml:id="l110">Avec tant de chaleur il lui peint mon tourment...</l>
            <l n="111" xml:id="l111">Mais je la vois qui passe à son appartement.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="I2">
      <head>Scène II</head>
        <stage>SINORIX, CAMMA, PHÉDIME, PHÉNICE</stage>
        <sp who="sinorix" xml:id="I2-1">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="112" xml:id="l112">Vos yeux de votre cœur marquant l’impatience,</l>
            <l n="113" xml:id="l113">Madame, et tant de soins d’éviter ma présence,</l>
            <l n="114" xml:id="l114">Ne me font que trop voir le peu qu’il prend de part</l>
            <l n="115" xml:id="l115">Au bonheur imprévu que m’offre le hasard.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="I2-2">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="116" xml:id="l116">Le chagrin où je vis me rend si peu traitable,</l>
            <l n="117" xml:id="l117">Que souvent malgré moi son aigreur vous accable,</l>
            <l n="118" xml:id="l118">Et mon zèle pour vous osant s’en indigner,</l>
            <l n="119" xml:id="l119">Par ces soins de vous fuir cherche à vous l’épargner.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="I2-3">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="120" xml:id="l120">Ah, si ce n’est qu’au prix d’une si chère vue,</l>
            <l n="121" xml:id="l121">Perdez une bonté dont la rigueur me tue,</l>
            <l n="122" xml:id="l122">Et puisque pour mes vœux il n’est rien de si doux,</l>
            <l n="123" xml:id="l123">Accablez-moi plutôt que me priver de vous.</l>
            <l n="124" xml:id="l124">Je sais bien qu’à me voir quelque nouvel outrage</l>
            <l n="125" xml:id="l125">Toujours de mon amour repoussera l’hommage,</l>
            <l n="126" xml:id="l126">Que je n’entendrai rien qui me souffre l’espoir,</l>
            <l n="127" xml:id="l127">Mais, Madame, j’aurai le plaisir de vous voir.</l>
            <l n="128" xml:id="l128">Ce charme, où tout mon cœur pleinement s’abandonne,</l>
            <l n="129" xml:id="l129">Adoucit les mépris dont la fierté m’étonne,</l>
            <l n="130" xml:id="l130">Et dans l’âpre douleur de ce qu’il faut ouïr,</l>
            <l n="131" xml:id="l131">S’il ne peut l’étouffer, il la sait éblouir.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="I2-4">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="132" xml:id="l132">J’ignore quels mépris je vous ai fais paraître,</l>
            <l n="133" xml:id="l133">Mais je sais qu’en m’aimant vous m’avez dû connaître,</l>
            <l n="134" xml:id="l134">Et ne prétendre pas qu’une moindre fierté,</l>
            <l n="135" xml:id="l135">Du rang où je me vois soutint la dignité.</l>
            <l n="136" xml:id="l136">Sinatus me fit Reine, et quoiqu’un coup funeste</l>
            <l n="137" xml:id="l137">Ait réduit mon destin au seul nom qui m’en reste,</l>
            <l n="138" xml:id="l138">Le malheur de sa mort ne peut rien sur ma foi,</l>
            <l n="139" xml:id="l139">S’il ne vit plus pour vous, il vit encore pour moi ;</l>
            <l n="140" xml:id="l140">Je dois à son amour, je dois à sa mémoire</l>
            <l n="141" xml:id="l141">Le refus d’un hymen qui blesserait ma gloire,</l>
            <l n="142" xml:id="l142">Du Trône en vain par là vous voulez me flatter,</l>
            <l n="143" xml:id="l143">Ce serait en descendre, et non pas y monter.</l>
            <l n="144" xml:id="l144">Usurpez sans remords la grandeur Souveraine,</l>
            <l n="145" xml:id="l145">Veuve de Sinatus, je sais que je suis Reine,</l>
            <l n="146" xml:id="l146">Mais si je m’abaissais à vous donner ma foi,</l>
            <l n="147" xml:id="l147">Femme de Synorix, la serais-je d’un Roi ?</l>
            <l n="148" xml:id="l148">Votre hymen de ce rang ferait le Sort arbitre,</l>
            <l n="149" xml:id="l149">J’en aurais le pouvoir, mais j’en perdrais le titre,</l>
            <l n="150" xml:id="l150">Et pour des droits honteux quittant un bien constant,</l>
            <l n="151" xml:id="l151">Je pourrais davantage, et ne ferais pas tant.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="I2-5">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="152" xml:id="l152">Oui, gardez votre rang, vous le perdrez, Madame,</l>
            <l n="153" xml:id="l153">Si d’un usurpateur vous devenez la Femme,</l>
            <l n="154" xml:id="l154">Et de Reine aujourd’hui le nom qui vous est dû,</l>
            <l n="155" xml:id="l155">Dans ce titre odieux se verra confondu.</l>
            <l n="156" xml:id="l156">Mais pourquoi, rejetant l’offre d’une Couronne,</l>
            <l n="157" xml:id="l157">Nommez-vous attentat le droit qui me la donne,</l>
            <l n="158" xml:id="l158">Et quel crime ai-je fait, quand secondé des Dieux</l>
            <l n="159" xml:id="l159">J’ai rentré par leur ordre au bien de mes Aïeux ?</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="I2-6">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="160" xml:id="l160">Pour éblouir mes sens c’est une faible amorce</l>
            <l n="161" xml:id="l161">Qu’un droit qu’expliqua moins la raison que la force,</l>
            <l n="162" xml:id="l162">Le Peuple fut timide, et vous voyant armé,</l>
            <l n="163" xml:id="l163">Préféra le Tyran qui pouvait l’opprimer.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="I2-7">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="164" xml:id="l164">Et bien, je suis Tyran, ma seule violence</l>
            <l n="165" xml:id="l165">Fut le droit qui m’acquit la suprême puissance,</l>
            <l n="166" xml:id="l166">Le crime est noir et lâche, il fait horreur à tous,</l>
            <l n="167" xml:id="l167">Mais causé par l’amour est-il crime pour vous ?</l>
            <l n="168" xml:id="l168">Cet amour n’aurait eu qu’une ardeur imparfaite</l>
            <l n="169" xml:id="l169">S’il m’eut souffert l’affront de vous laisser Sujette,</l>
            <l n="170" xml:id="l170">Et seul au vol d’un Trône ayant su me forcer,</l>
            <l n="171" xml:id="l171">Je ne l’ai fait du moins que pour vous y placer.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="I2-8">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="172" xml:id="l172">Et lorsqu’à cet excès monte votre injustice,</l>
            <l n="173" xml:id="l173">Vous trouvez glorieux de m’en rendre complice,</l>
            <l n="174" xml:id="l174">Et ce parfait amour qui cherche à m’obliger</l>
            <l n="175" xml:id="l175">Ne le peut qu’en m’offrant son crime à partager ?</l>
            <l n="176" xml:id="l176">Qu’ici nos sentiments diffèrent l’un de l’autre !</l>
            <l n="177" xml:id="l177">Vous trahissez ma gloire, et j’ai soin de la vôtre,</l>
            <l n="178" xml:id="l178">Et quand pour m’abaisser vous m’offrez votre foi,</l>
            <l n="179" xml:id="l179">Je cherche à faire en vous un légitime Roi.</l>
            <l n="180" xml:id="l180">Qu’à ces vives clartés votre aveuglement cesse,</l>
            <l n="181" xml:id="l181">Pour mériter le Trône, épousez la Princesse,</l>
            <l n="182" xml:id="l182">Et lui rendant des vœux à sa flamme échappés,</l>
            <l n="183" xml:id="l183">Possédez justement ce que vous usurpez.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="I2-9">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="184" xml:id="l184">Si j’en formai pour elle, on ne les vit paraître</l>
            <l n="185" xml:id="l185">Que quand mon cœur pour vous n’osait se bien connaître,</l>
            <l n="186" xml:id="l186">Et que son zèle ardent par un adroit détour</l>
            <l n="187" xml:id="l187">Cédait à mon devoir les soins de mon amour.</l>
            <l n="188" xml:id="l188">Ce cœur en qui l’espoir eut été lors un crime</l>
            <l n="189" xml:id="l189">Ne vit qu’elle après vous digne de son estime,</l>
            <l n="190" xml:id="l190">Et pour ce triste hymen, mal instruit de mon feu,</l>
            <l n="191" xml:id="l191">Sinatus le pressant, il donna son aveu ;</l>
            <l n="192" xml:id="l192">Mais si tôt que sa mort laissant agir ma flamme,</l>
            <l n="193" xml:id="l193">Du secret de mes vœux eut dégagé mon âme,</l>
            <l n="194" xml:id="l194">Libres dans leur hommage, il leur fut assez doux</l>
            <l n="195" xml:id="l195">D’être encore en état de s’expliquer pour vous.</l>
            <l n="196" xml:id="l196">Ainsi ce qu’ils cachaient se fit bientôt connaître,</l>
            <l n="197" xml:id="l197">Je parus inconstant afin de ne pas l’être,</l>
            <l n="198" xml:id="l198">Et fis voir qu’à mon feu, pour s’oser exprimer,</l>
            <l n="199" xml:id="l199">Il manquait seulement que vous pussiez aimer.</l>
            <l n="200" xml:id="l200">Vous le pouvez, Madame, et de vos vœux maîtresse...</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="I2-10">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="201" xml:id="l201">Non, non, c’est présumer en moi trop de faiblesse,</l>
            <l n="202" xml:id="l202">Quoiqu’un Trône ait d’éclat, il n’a rien d’assez doux</l>
            <l n="203" xml:id="l203">Pour me faire trahir les mânes d’un Époux.</l>
            <l n="204" xml:id="l204">Il est mort, et sa Fille en ce malheur extrême,</l>
            <l n="205" xml:id="l205">Du moins par votre hymen a droit au Diadème :</l>
            <l n="206" xml:id="l206">Vous pouvez à ses yeux en ceindre un autre front,</l>
            <l n="207" xml:id="l207">Mais ce n’est point par moi qu’elle en aura l’affront.</l>
            <l n="208" xml:id="l208">Pour en donner l’aveu, quoique vous puissiez faire,</l>
            <l n="209" xml:id="l209">La source de son sang à mon cœur est trop chère,</l>
            <l n="210" xml:id="l210">Et l’on ne verra point qu’infidèle à ce sang</l>
            <l n="211" xml:id="l211">J’aide à la Tyrannie à lui voler son rang.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="I2-11">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="212" xml:id="l212">Ah, puisque vous prenez quelque soin de ma gloire,</l>
            <l n="213" xml:id="l213">Sauvez-la d’un péril plus grand qu’on ne peut croire,</l>
            <l n="214" xml:id="l214">Et ne me forcez point, lorsque je m’en défends,</l>
            <l n="215" xml:id="l215">À mériter l’horreur que l’on doit aux Tyrans.</l>
            <l n="216" xml:id="l216">J’aime une Reine auguste, et cette ardeur est telle</l>
            <l n="217" xml:id="l217">Que n’aimant et le Trône et le jour que pour elle,</l>
            <l n="218" xml:id="l218">Mon cœur, que les dédains peuvent pousser à bout,</l>
            <l n="219" xml:id="l219">Dedans son désespoir, est capable de tout.</l>
            <l n="220" xml:id="l220">Daignez m’en épargner la fatale disgrâce.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="I2-12">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="221" xml:id="l221">Vous avancez beaucoup d’employer la menace.</l>
            <l n="222" xml:id="l222">Je ne vous dirai point s’il la faut redoubler,</l>
            <l n="223" xml:id="l223">Mais mon cœur est à vous quand il pourra trembler.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="I2-13">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="224" xml:id="l224">Et bien, pour me punir allez jusqu’à l’outrage,</l>
            <l n="225" xml:id="l225">Noircissez ce beau feu dont vous fuyez l’hommage,</l>
            <l n="226" xml:id="l226">Malgré tant de mépris redoublez chaque jour,</l>
            <l n="227" xml:id="l227">Dans un respect égal vous verrez mon amour,</l>
            <l n="228" xml:id="l228">Je vous le jure encor ; mais pour le satisfaire,</l>
            <l n="229" xml:id="l229">Sachant ce qui me nuit, je sais ce qu’il faut faire,</l>
            <l n="230" xml:id="l230">Et lui devant l’éclat d’un trop juste courroux,</l>
            <l n="231" xml:id="l231">Je puis être Tyran pour d’autres que pour vous.</l>
            <l n="232" xml:id="l232">Je vous laisse y penser, Madame.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="I3">
      <head>Scène III</head>
        <stage>CAMMA, PHÉNICE</stage>
        <sp who="camma" xml:id="I3-1">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="233" xml:id="l233">Ah, le perfide !</l>
            <l n="234" xml:id="l234">Il veut donc achever son lâche parricide,</l>
            <l n="235" xml:id="l235">Joindre la Fille au père ! ô mon unique espoir ?</l>
            <l n="236" xml:id="l236">Ô vengeance, est-ce ainsi que tu sers mon devoir ?</l>
      </sp>
        <sp who="phénice" xml:id="I3-2">
            <speaker>PHÉNICE.</speaker>
            <l n="237" xml:id="l237">Si dans vos déplaisirs la vengeance vous flatte,</l>
            <l n="238" xml:id="l238">Pour en jouir, Madame, il est temps qu’elle éclate,</l>
            <l n="239" xml:id="l239">Sinorix menaçant, rien n’est à négliger.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="I3-3">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="240" xml:id="l240">Quoi, tu doutes encor si je veux me venger ?</l>
            <l n="241" xml:id="l241">Par le noir attentat de ce Tyran infâme</l>
            <l n="242" xml:id="l242">J’aurai vu dans mes bras Sinatus rendre l’âme,</l>
            <l n="243" xml:id="l243">Et me contenterai dans un si rude sort</l>
            <l n="244" xml:id="l244">De reprocher aux Dieux le crime de sa mort ?</l>
            <l n="245" xml:id="l245">Hélas ! il me souvient de ce fatal augure</l>
            <l n="246" xml:id="l246">Qui d’un Peuple étonné fit naître le murmure,</l>
            <l n="247" xml:id="l247">Quand lui donnant ma foi, le cœur tout interdit,</l>
            <l n="248" xml:id="l248">Le Vase Nuptial tout à coup s’épandit.</l>
            <l n="249" xml:id="l249">De ce triste accident l’infortuné présage</l>
            <l n="250" xml:id="l250">D’une secrète horreur saisit tout mon courage,</l>
            <l n="251" xml:id="l251">Et m’annonça dès lors les funestes malheurs</l>
            <l n="252" xml:id="l252">Qui pressent ma vengeance, et font couler mes pleurs.</l>
      </sp>
        <sp who="phénice" xml:id="I3-4">
            <speaker>PHÉNICE.</speaker>
            <l n="253" xml:id="l253">Pour bien l’exécuter, si vous m’en voulez croire,</l>
            <l n="254" xml:id="l254">Il faut que la Princesse en partage la gloire ;</l>
            <l n="255" xml:id="l255">Comme elle ignore encore le crime du poison,</l>
            <l n="256" xml:id="l256">Vos mépris, d’un Tyran lui font en vain raison,</l>
            <l n="257" xml:id="l257">Elle les prend pour feinte, et croyant que dans l’âme</l>
            <l n="258" xml:id="l258">La seule ardeur du Trône est ce qui vous enflamme,</l>
            <l n="259" xml:id="l259">De ces jaloux soupçons l’impatiente aigreur</l>
            <l n="260" xml:id="l260">Vous fait souffrir assez pour la tirer d’erreur,</l>
            <l n="261" xml:id="l261">Vous savez sa fierté.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="I3-5">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="262" xml:id="l262">De quoi qu’elle m’accuse,</l>
            <l n="263" xml:id="l263">Il n’est pas temps encor que je la désabuse,</l>
            <l n="264" xml:id="l264">Si la gloire en secret me pousse à me venger,</l>
            <l n="265" xml:id="l265">Ce serait l’affaiblir que de la partager.</l>
      </sp>
        <sp who="phénice" xml:id="I3-6">
            <speaker>PHÉNICE.</speaker>
            <l n="266" xml:id="l266">Mais Sostrate l’aimant, peut-être que par elle</l>
            <l n="267" xml:id="l267">Il vous serait aisé d’en corrompre le zèle.</l>
            <l n="268" xml:id="l268">Dans ce que sur sa foi Sinorix prend d’appui,</l>
            <l n="269" xml:id="l269">Sostrate pouvant tout, on ne peut rien sans lui,</l>
            <l n="270" xml:id="l270">Il vous faut l’acquérir, et l’amour qui le flatte</l>
            <l n="271" xml:id="l271">Le peut seul obliger...</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="I3-7">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="272" xml:id="l272">Tu connais mal Sostrate,</l>
            <l n="273" xml:id="l273">Il aime, il cherche à plaire, et toutefois, hélas !</l>
            <l n="274" xml:id="l274">Son cœur contre un Tyran craint d’avouer son bras.</l>
      </sp>
        <sp who="phénice" xml:id="I3-8">
            <speaker>PHÉNICE.</speaker>
            <l n="275" xml:id="l275">Vous le savez, Madame ?</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="I3-9">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="276" xml:id="l276">Apprends par quelle adresse,</l>
            <l n="277" xml:id="l277">Brûlant pour une Reine, il feint pour la Princesse,     </l>
            <l n="278" xml:id="l278">Et que mon ordre exprès y contraignant sa foi,</l>
            <l n="279" xml:id="l279">Lui fait cacher ainsi l’amour qu’il a pour moi.</l>
            <l n="280" xml:id="l280">Sinorix qui l’engage à m’expliquer sa peine,</l>
            <l n="281" xml:id="l281">Lui donnant lieu d’agir, l’offre entier à ma haine ;</l>
            <l n="282" xml:id="l282">Non qu’il m’ait avoué la noire trahison</l>
            <l n="283" xml:id="l283">Qui contre Sinatus se servit du poison,</l>
            <l n="284" xml:id="l284">Mais je reconnais trop, quelques soins qu’il emploie,</l>
            <l n="285" xml:id="l285">Qu’en me niant ce crime il veut que je le croie,</l>
            <l n="286" xml:id="l286">On pénètre aisément dans le cœur des Amants.</l>
      </sp>
        <sp who="phénice" xml:id="I3-10">
            <speaker>PHÉNICE.</speaker>
            <l n="287" xml:id="l287">Mais, Madame, pour lui quels sont vos sentiments ?</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="I3-11">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="288" xml:id="l288">Te parler sans aigreur de l’ardeur qui le presse,</l>
            <l n="289" xml:id="l289">Phénice, n’est ce pas t’avouer ma faiblesse,</l>
            <l n="290" xml:id="l290">Et que ce triste cœur de vengeance animé,</l>
            <l n="291" xml:id="l291">N’a pu si bien haïr qu’il n’ait enfin aimé.</l>
            <l n="292" xml:id="l292">Non que par une lâche et honteuse victoire</l>
            <l n="293" xml:id="l293">L’amour à mon devoir puisse en ravir la gloire,</l>
            <l n="294" xml:id="l294">Au souvenir affreux de la mort d’un Époux</l>
            <l n="295" xml:id="l295">Il me soumet soudain les charmes les plus doux ;</l>
            <l n="296" xml:id="l296">Mais à quelques transports que cette mort me livre,</l>
            <l n="297" xml:id="l297">Il m’ôte en le vengeant le dessein de le suivre,</l>
            <l n="298" xml:id="l298">Et me vantant Sostrate, il force mon ennui</l>
            <l n="299" xml:id="l299">À chercher les moyens d’oser vivre pour lui.</l>
            <l n="300" xml:id="l300">C’est par là que flatté d’une douce espérance</l>
            <l n="301" xml:id="l301">Mon cœur s’est fait enfin le prix de ma vengeance,</l>
            <l n="302" xml:id="l302">Et que pour lui devoir un si précieux bien,     </l>
            <l n="303" xml:id="l303">Ce qu’aurait fait mon bras, je l’ai remis au sien.</l>
            <l n="304" xml:id="l304">Cependant, et c’est-là ce que je me reproche,</l>
            <l n="305" xml:id="l305">Je le vois reculer plus ce grand coup approche,</l>
            <l n="306" xml:id="l306">Il tremble, et son amour prêt à se déclarer,</l>
            <l n="307" xml:id="l307">Toujours sur quelque obstacle aspire à différer ;        </l>
            <l n="308" xml:id="l308">Mais puisqu’à menacer le Tyran s’autorise,</l>
            <l n="309" xml:id="l309">Un péril si pressant ne veut plus de remise,</l>
            <l n="310" xml:id="l310">Il faut montrer ma haine, et que si jusqu’ici</l>
            <l n="311" xml:id="l311">La Princesse abusée a cru... mais la voici.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="I4">
      <head>Scène IV</head>
        <stage>CAMMA, HÉSIONE, PHÉNICE</stage>
        <sp who="hésione" xml:id="I4-1">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="312" xml:id="l312">Madame, je ne sais si dans ce qui se passe</l>
            <l n="313" xml:id="l313">De mes ressentiments vous approuvez l’audace,</l>
            <l n="314" xml:id="l314">Et si de mon orgueil l’éclat impétueux</l>
            <l n="315" xml:id="l315">N’a rien pour Sinorix qui contraigne vos vœux.</l>
            <l n="316" xml:id="l316">Il tâche à les séduire, et le Trône...</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="I4-2">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="317" xml:id="l317">Oui, Princesse,</l>
            <l n="318" xml:id="l318">Mais qu’ils cèdent ou non, que ce scrupule cesse.</l>
            <l n="319" xml:id="l319">L’injure qu’on vous fait et qu’il faut réparer,</l>
            <l n="320" xml:id="l320">À leur ambition n’a rien à déférer.</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="I4-3">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="321" xml:id="l321">Un zèle dont l’ardeur me sera toujours chère,</l>
            <l n="322" xml:id="l322">M’oblige à respecter la Veuve de mon Père,</l>
            <l n="323" xml:id="l323">Et je ne croirais pas y répondre assez bien</l>
            <l n="324" xml:id="l324">Si sur votre intérêt je ne réglais le mien.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="I4-4">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="325" xml:id="l325">Donc si j’ose accepter l’offre d’une Couronne,</l>
            <l n="326" xml:id="l326">Ce zèle généreux soudain me l’abandonne ?</l>
            <l n="327" xml:id="l327">Sans vouloir rien prétendre, il m’en cède l’espoir ?</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="I4-5">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="328" xml:id="l328">Pour m’y résoudre au moins je voudrais le savoir.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="I4-6">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="329" xml:id="l329">Si ma façon d’agir vous l’a fait mal comprendre,</l>
            <l n="330" xml:id="l330">Par de plus grands effets il faudra vous l’apprendre,</l>
            <l n="331" xml:id="l331">D’un doute trop cruel votre esprit est atteint.</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="I4-7">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="332" xml:id="l332">Je sais que Sinorix vous accuse, et se plaint ;</l>
            <l n="333" xml:id="l333">Mais souvent le dehors n’est qu’une adroite feinte,</l>
            <l n="334" xml:id="l334">Qui résiste le plus aimé à céder contrainte,</l>
            <l n="335" xml:id="l335">Et cet amusement des crédules esprits</l>
            <l n="336" xml:id="l336">Fait subsister l’espoir au milieu des mépris.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="I4-8">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="337" xml:id="l337">À d’étranges soupçons le chagrin vous expose.</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="I4-9">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="338" xml:id="l338">Je veux bien l’avouer, Sostrate en est la cause,</l>
            <l n="339" xml:id="l339">Il vous voit si souvent que comme il m’ose aimer,</l>
            <l n="340" xml:id="l340">Vos secrets entretiens ont droit de m’alarmer.</l>
            <l n="341" xml:id="l341">Il croit, si le Tyran vous avait épousée</l>
            <l n="342" xml:id="l342">Que mon cœur lui serait une conquête aisée,</l>
            <l n="343" xml:id="l343">Et c’est à quoi sans doute il tâche à vous porter ?</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="I4-10">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="344" xml:id="l344">Il en a l’ordre au moins s’il veut l’exécuter.</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="I4-11">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="345" xml:id="l345">Qui l’en empêcherait ?</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="I4-12">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="346" xml:id="l346">Ma volonté peut-être,</l>
            <l n="347" xml:id="l347">Ou quelque autre raison que l’on ne peut connaître.</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="I4-13">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="348" xml:id="l348">Mais vous l’auriez souffert un peu plus rarement.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="I4-14">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="349" xml:id="l349">Je n’ai pas cru devoir en user autrement.</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="I4-15">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="350" xml:id="l350">Quand on ne prétend rien on doit peu se contraindre.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="I4-16">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="351" xml:id="l351">Il est bon quelquefois de se forcer à feindre.</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="I4-17">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="352" xml:id="l352">C’est pour une grande âme un sentiment trop bas.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="I4-18">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="353" xml:id="l353">Oui, mais j’ai des secrets qu’on ne pénètre pas.</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="I4-19">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="354" xml:id="l354">Je n’ai pas mérité d’en savoir le mystère.          </l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="I4-20">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="355" xml:id="l355">Vous en usez si mal que j’ai lieu de me taire,</l>
            <l n="356" xml:id="l356">Mais enfin je pardonne à l’aigreur où vous met</l>
            <l n="357" xml:id="l357">L’injurieux éclat de l’affront qu’on vous fait,</l>
            <l n="358" xml:id="l358">Sans me considérer pressez-en la vengeance,</l>
            <l n="359" xml:id="l359">Je la verrai sans peine, et pour plus d’assurance        </l>
            <l n="360" xml:id="l360">Je vous laisse Sostrate, avec qui consulter</l>
            <l n="361" xml:id="l361">Des moyens les plus sûrs de bien l’exécuter.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="I5">
      <head>Scène V</head>
        <stage>HÉSIONE, SOSTRATE</stage>
        <sp who="hésione" xml:id="I5-1">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="362" xml:id="l362">Viens, Sostrate, il est temps que je t’ouvre mon âme</l>
            <l n="363" xml:id="l363">Sur l’espoir dont enfin tu peux flatter ta flamme.</l>
            <l n="364" xml:id="l364">Tes soins de mon orgueil en poursuivent l’aveu ?     </l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="I5-2">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="365" xml:id="l365">Madame, le respect accompagne mon feu.</l>
            <l n="366" xml:id="l366">Sinorix jusqu’à vous en a porté l’audace,</l>
            <l n="367" xml:id="l367">Mais quoique son appui combatte ma disgrâce,</l>
            <l n="368" xml:id="l368">Vous me pouvez toujours défendre d’espérer,</l>
            <l n="369" xml:id="l369">Sans que mon cœur jamais en ose murmurer.</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="I5-3">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="370" xml:id="l370">Tu me l’as fait paraître, et j’aurais lieu sans doute</l>
            <l n="371" xml:id="l371">D’admirer les efforts que ton respect te coûte,</l>
            <l n="372" xml:id="l372">Si d’un charme trompeur ton esprit combattu</l>
            <l n="373" xml:id="l373">Ne laissait contre moi séduire ta vertu.</l>
            <l n="374" xml:id="l374">Ta foi pour Sinorix cherche à gagner la Reine ?           </l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="I5-4">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="375" xml:id="l375">Vers toute autre ce soin pourrait vous mettre en peine,</l>
            <l n="376" xml:id="l376">Mais tant de fiers mépris...</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="I5-5">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="377" xml:id="l377">Ne les vante point tant,</l>
            <l n="378" xml:id="l378">J’en connais l’artifice, et vois ce qu’elle attend.</l>
            <l n="379" xml:id="l379">Tu verrais le Tyran toucher bientôt son âme</l>
            <l n="380" xml:id="l380">Si j’avais de ma main récompensé ta flamme,</l>
            <l n="381" xml:id="l381">Et donné lieu par là de rejeter sur moi</l>
            <l n="382" xml:id="l382">L’affront de le réduire à me manquer de foi ;</l>
            <l n="383" xml:id="l383">Mais si ce seul espoir l’engage à se contraindre,</l>
            <l n="384" xml:id="l384">Elle me connait mal de s’obstiner à feindre,</l>
            <l n="385" xml:id="l385">Et d’oser présumer qu’un cœur comme le mien         </l>
            <l n="386" xml:id="l386">Par mon hymen jamais autorise le sien.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="I5-6">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="387" xml:id="l387">Il est juste, Madame, et l’ardeur de vous plaire</l>
            <l n="388" xml:id="l388">N’enfle pas mes désirs d’un orgueil téméraire,</l>
            <l n="389" xml:id="l389">Jusqu’à prétendre enfin qu’elle aura le pouvoir...</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="I5-7">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="390" xml:id="l390">Va, c’est un peu trop tôt renoncer à l’espoir ;</l>
            <l n="391" xml:id="l391">Non que par cet aveu que tu n’osais attendre,</l>
            <l n="392" xml:id="l392">Flattant ta passion, je veuille la surprendre,</l>
            <l n="393" xml:id="l393">Je ne te dirai point qu’elle ait pu m’enflammer,</l>
            <l n="394" xml:id="l394">Mais si je n’aime point, du moins je puis aimer,</l>
            <l n="395" xml:id="l395">C’est à toi de chercher à m’en rendre capable ;</l>
            <l n="396" xml:id="l396">Mon estime déjà t’est assez favorable,</l>
            <l n="397" xml:id="l397">Je connais ton mérite, et sais que dans ton rang</l>
            <l n="398" xml:id="l398">Jamais plus de vertu ne soutint un beau sang.</l>
            <l n="399" xml:id="l399">Tu vois que je commence, achève, entreprends, ose,</l>
            <l n="400" xml:id="l400">Peut-être un seul obstacle à ton bonheur s’oppose.</l>
            <l n="401" xml:id="l401">J’aspire à me venger, et ce fier mouvement</l>
            <l n="402" xml:id="l402">Éloigne de mon cœur tout autre sentiment.</l>
            <l n="403" xml:id="l403">Plein d’une passion et si juste et si forte,</l>
            <l n="404" xml:id="l404">Pour y faire entrer l’une, il faut que l’autre en sorte,</l>
            <l n="405" xml:id="l405">Et ta flamme à l’espoir cherche en vain quelque jour,</l>
            <l n="406" xml:id="l406">À moins que la vengeance ait fait place à l’amour.</l>
            <l n="407" xml:id="l407">J’ai reçu du Tyran le plus sanglant outrage,</l>
            <l n="408" xml:id="l408">Tu le sais, je n’ai rien à dire davantage.</l>
            <l n="409" xml:id="l409">Ou du feu qui te brûle écoute moins l’appas,</l>
            <l n="410" xml:id="l410">Ou ne m’offre ton cœur qu’en suite de ton bras.         </l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="I5-8">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="411" xml:id="l411">Quoi...</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="I5-9">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="412" xml:id="l412">Ne réplique point ; quand ce grand coup t’étonne,</l>
            <l n="413" xml:id="l413">Vois que je suis ta Reine, et que je te l’ordonne,</l>
            <l n="414" xml:id="l414">Et si ta lâcheté me prépare un refus,</l>
            <l n="415" xml:id="l415">Ne me le fais savoir qu’en ne me voyant plus.</l>
            <l n="416" xml:id="l416">C’en sera l’assurance, adieu.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="I5-10">
            <speaker>SOSTRATE, <em>seul.</em></speaker>
            <l n="417" xml:id="l417">Que fuir ta vue</l>
            <l n="418" xml:id="l418">N’est-ce tout le péril d’un ordre qui me tue !</l>
            <l n="419" xml:id="l419">Mais las ! forcé d’aimer, quels seront mes souhaits</l>
            <l n="420" xml:id="l420">S’il faut trahir par tout, ou n’espérer jamais ?</l>
   </sp>
   </div>
   </div>
   <div type="act" xml:id="II">
   <head>ACTE II</head>
    <div type="scene" xml:id="II1">
        <head>Scène première</head>
        <stage>SINORIX, HÉSIONE,  PHÉDIME</stage>
        <sp who="sinorix" xml:id="II1-1">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="421" xml:id="l421">Je vous le dis encor, c’est à vous de résoudre.</l>
            <l n="422" xml:id="l422">Il est en votre choix de repousser la foudre,</l>
            <l n="423" xml:id="l423">Je la tiens suspendue, et malgré mon courroux</l>
            <l n="424" xml:id="l424">J’ai peine à consentir qu’elle éclate sur vous ;</l>
            <l n="425" xml:id="l425">Mais votre orgueil m’y force, et de quoiqu’il vous flatte,</l>
            <l n="426" xml:id="l426">Si vous n’y renoncez en faveur de Sostrate,</l>
            <l n="427" xml:id="l427">Je sais ce que je dois à ses feux méprisés</l>
            <l n="428" xml:id="l428">Au défaut de l’aveu que vous lui refusez.</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="II1-2">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="429" xml:id="l429">Certes, jusques ici l’exemple est assez rare</l>
            <l n="430" xml:id="l430">Que contre l’injustice un Tyran se déclare.</l>
            <l n="431" xml:id="l431">J’en fais une, il est vrai, si Sostrate confus</l>
            <l n="432" xml:id="l432">À l’orgueil de mon sang impute mes refus ;</l>
            <l n="433" xml:id="l433">Mais quel aveuglement fait que tu me l’opposes ?</l>
            <l n="434" xml:id="l434">La veux-tu condamner quand c’est toi qui la causes</l>
            <l n="435" xml:id="l435">Et que par l’attentat qui t’élève aujourd’hui</l>
            <l n="436" xml:id="l436">Tu m’ôtes le pouvoir de rien faire pour lui ?</l>
            <l n="437" xml:id="l437">Tu le plains de montrer une vertu sublime</l>
            <l n="438" xml:id="l438">Sans qu’à peine il m’en coûte un sentiment d’estime ;</l>
            <l n="439" xml:id="l439">Mais ce charme brillant dont mon cœur est surpris,</l>
            <l n="440" xml:id="l440">Quand il se donnerait, demande un plus haut prix.</l>
            <l n="441" xml:id="l441">Au lieu de lui prester cette pitié frivole,</l>
            <l n="442" xml:id="l442">Rends-moi l’éclat du rang que ta rage me vole,          </l>
            <l n="443" xml:id="l443">Alors tu connaîtras s’il faut me reprocher</l>
            <l n="444" xml:id="l444">Que l’amour d’un Héros ne puisse me toucher.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="II1-3">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="445" xml:id="l445">Cessez de vous flatter d’un droit imaginaire</l>
            <l n="446" xml:id="l446">Qui vous laisse prétendre à la grandeur d’un Père,</l>
            <l n="447" xml:id="l447">Quoique dans vos aïeux vous comptiez de nos Rois,</l>
            <l n="448" xml:id="l448">Sinatus pour régner abusa de mes droits.</l>
            <l n="449" xml:id="l449">Sa brigue plus puissante et la faveur de l’âge</l>
            <l n="450" xml:id="l450">Du Peuple suborné lui gagnèrent l’hommage,</l>
            <l n="451" xml:id="l451">Et par sa préférence obligé de céder,</l>
            <l n="452" xml:id="l452">On me vit obéir où je dus commander.</l>
            <l n="453" xml:id="l453">Il en donna lui-même une preuve assez claire</l>
            <l n="454" xml:id="l454">Lorsque par votre hymen il crut me satisfaire,</l>
            <l n="455" xml:id="l455">Et voulut que du moins le droit me fut rendu</l>
            <l n="456" xml:id="l456">D’un Trône qu’à moi seul il savait être dû.</l>
            <l n="457" xml:id="l457">Ce moyen d’y rentrer et certain et facile,           </l>
            <l n="458" xml:id="l458">Me fit voir la révolte un projet inutile,</l>
            <l n="459" xml:id="l459">Par ce seul intérêt j’en acceptai l’accord ;</l>
            <l n="460" xml:id="l460">Mais pour m’en dégager le Ciel permit sa mort,</l>
            <l n="461" xml:id="l461">Par là de tout l’État rendu maître sans peine,</l>
            <l n="462" xml:id="l462">J’osai me consulter sur le choix d’une Reine,</l>
            <l n="463" xml:id="l463">Et sans amour pour vous, je crus honteux pour moi</l>
            <l n="464" xml:id="l464">De sembler vous devoir la qualité de Roi.</l>
            <l n="465" xml:id="l465">Appelez-moi Tyran, ingrat, traître, parjure,</l>
            <l n="466" xml:id="l466">Vos seuls emportements font toute votre injure,</l>
            <l n="467" xml:id="l467">Et c’est un peu trop loin en pousser la rigueur</l>
            <l n="468" xml:id="l468">Que vouloir sur le Trône assujettir mon cœur.</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="II1-4">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="469" xml:id="l469">Moi, que par une lâche et honteuse faiblesse</l>
            <l n="470" xml:id="l470">Je cherche de ton cœur à me rendre Maîtresse ?</l>
            <l n="471" xml:id="l471">Je l’aurais accepté quand sur l’aveu du Roi</l>
            <l n="472" xml:id="l472">Ma vertu te pouvait rendre digne de moi ;      </l>
            <l n="473" xml:id="l473">Mais quelque juste ardeur dont le Trône m’anime,</l>
            <l n="474" xml:id="l474">Ne crois pas que je t’aide à jouir de ton crime ;</l>
            <l n="475" xml:id="l475">Qui tient pour y monter le chemin que tu prends</l>
            <l n="476" xml:id="l476">Mérite d’y périr comme font les Tyrans.</l>
            <l n="477" xml:id="l477">Rendre par mon hymen ta grandeur affermie,</l>
            <l n="478" xml:id="l478">Ce serait de leur Sort t’épargner l’infamie,</l>
            <l n="479" xml:id="l479">Et d’un rang où t’élève un indigne attentat,</l>
            <l n="480" xml:id="l480">Prendre sur moi la honte, et t’assurer l’éclat.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="II1-5">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="481" xml:id="l481">Rejetez-la, Madame, et sauvez votre gloire</l>
            <l n="482" xml:id="l482">Du péril odieux d’une tâche si noire ;</l>
            <l n="483" xml:id="l483">Mon cœur qui voit l’injure où vous alliez céder,</l>
            <l n="484" xml:id="l484">Sur un si noble soin aime à vous seconder.</l>
            <l n="485" xml:id="l485">Sans doute il ne vaut pas, ce cœur bas, ce cœur lâche,</l>
            <l n="486" xml:id="l486">Qu’à son indignité votre vertu l’arrache,</l>
            <l n="487" xml:id="l487">Et vous craignez en vain que je ne fasse effort</l>
            <l n="488" xml:id="l488">À répandre sur vous la honte de mon Sort ;</l>
            <l n="489" xml:id="l489">Mais quelque triste fin qu’il faille que j’en craigne,</l>
            <l n="490" xml:id="l490">S’il m’expose à périr, il m’apprend que je règne,</l>
            <l n="491" xml:id="l491">Et jusqu’au dur revers qui saura me trahir,</l>
            <l n="492" xml:id="l492">J’aurai la joie au moins de me faire obéir.</l>
            <l n="493" xml:id="l493">Soutenez votre orgueil ; quelque loin qu’il s’étende,</l>
            <l n="494" xml:id="l494">Je sais ce que je puis alors que je commande,</l>
            <l n="495" xml:id="l495">Et si toujours Sostrate est par vous outragé,</l>
            <l n="496" xml:id="l496">Ne pouvant être heureux, il peut être vengé.</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="II1-6">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="497" xml:id="l497">Va, ne crois pas qu’ici son intérêt m’abuse,      </l>
            <l n="498" xml:id="l498">D’un faux zèle pour lui je vois l’indigne ruse,</l>
            <l n="499" xml:id="l499">Par cet empressement à soutenir son feu</l>
            <l n="500" xml:id="l500">Ta lâcheté du tien sollicite l’aveu.</l>
            <l n="501" xml:id="l501">Ce que la Reine doit au sang dont je suis née</l>
            <l n="502" xml:id="l502">Lui défend d’accepter la foi qui m’est donnée,</l>
            <l n="503" xml:id="l503">Et quoique mon orgueil en dédaigne l’appas,</l>
            <l n="504" xml:id="l504">Le mépris que j’en fais ne te dégage pas.</l>
            <l n="505" xml:id="l505">Tu le vois, et l’hymen où tu crois me contraindre,</l>
            <l n="506" xml:id="l506">La doit mettre en état de n’avoir plus à feindre,</l>
            <l n="507" xml:id="l507">De répondre à ta flamme, et de s’abandonner</l>
            <l n="508" xml:id="l508">Aux douceurs de l’espoir que tu lui fais donner ;</l>
            <l n="509" xml:id="l509">Mais Maîtresse d’un cœur qui brave ton Empire,</l>
            <l n="510" xml:id="l510">Je ris des vains projets que cet amour t’inspire,</l>
            <l n="511" xml:id="l511">Et tous mes déplaisirs semblent s’évanouir</l>
            <l n="512" xml:id="l512">Quand tu fais un parjure, et n’en saurais jouir.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="II1-7">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="513" xml:id="l513">J’en jouirai, Madame, et puisque votre audace</l>
            <l n="514" xml:id="l514">Ose presser l’effet d’une juste menace,</l>
            <l n="515" xml:id="l515">Nous verrons si l’exil pourra vous laisser jour</l>
            <l n="516" xml:id="l516">À trouver les moyens de nuire à mon amour,</l>
            <l n="517" xml:id="l517">L’arrêt en est donné.</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="II1-8">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="518" xml:id="l518">Fais donc qu’on l’exécute.</l>
            <l n="519" xml:id="l519">C’est par là que les Dieux ont résolu ta chute,</l>
            <l n="520" xml:id="l520">Sans cette indignité mon Sort serait trahi,</l>
            <l n="521" xml:id="l521">Plus tu seras Tyran, plus tu seras haï,</l>
            <l n="522" xml:id="l522">Mes sujets me plaindront, et leur haine timide</l>
            <l n="523" xml:id="l523">Cessera dans ta mort de croire un parricide,</l>
            <l n="524" xml:id="l524">Redouble tes forfaits ; loin d’en rien redouter,</l>
            <l n="525" xml:id="l525">Je vais faire des vœux afin de les hâter.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="II2">
      <head>Scène II</head>
        <stage>SINORIX, PHÉDIME</stage>
        <sp who="phédime" xml:id="II2-1">
            <speaker>PHÉDIME.</speaker>
            <l n="526" xml:id="l526">Je l’avais bien prévu, Seigneur, que la menace,</l>
            <l n="527" xml:id="l527">Loin d’étonner sa haine, aigrirait son audace,</l>
            <l n="528" xml:id="l528">Il fallait sans la voir en venir aux effets.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="II2-2">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="529" xml:id="l529">Ah, laisse-moi trembler du dessein que je fais,</l>
            <l n="530" xml:id="l530">Et souffre à ma vertu, que mon amour opprime,</l>
            <l n="531" xml:id="l531">De faire quelque effort pour m’épargner un crime,</l>
            <l n="532" xml:id="l532">Cet exil qu’elle presse a droit de m’effrayer,</l>
            <l n="533" xml:id="l533">Avant ce dur remède il faut tout essayer.</l>
            <l n="534" xml:id="l534">Au péril de l’orgueil qu’elle m’a fait paraître</l>
            <l n="535" xml:id="l535">J’ai dû lui faire voir quels maux en peuvent naître,</l>
            <l n="536" xml:id="l536">Va lui parler encore, et tâche d’obtenir...</l>
            <l n="537" xml:id="l537">Mais quel frivole espoir ose m’entretenir ?</l>
            <l n="538" xml:id="l538">Après tant de refus d’obéir, de se rendre,</l>
            <l n="539" xml:id="l539">Ai-je rien à tenter ? ai-je rien à prétendre ?</l>
            <l n="540" xml:id="l540">Non, non, il faut enfin à son cœur indigné</l>
            <l n="541" xml:id="l541">Dérober la douceur de me voir dédaigné,</l>
            <l n="542" xml:id="l542">De voir que si la Reine à ma flamme s’oppose,</l>
            <l n="543" xml:id="l543">De tout ce que je souffre elle est la seule cause,</l>
            <l n="544" xml:id="l544">Ou plutôt il faudrait par un noble retour</l>
            <l n="545" xml:id="l545">Avec mon injustice éteindre mon amour ;</l>
            <l n="546" xml:id="l546">Mais hélas ! je sens bien que vain de sa défaite</l>
            <l n="547" xml:id="l547">Mon cœur craint à ce prix le repos qu’il souhaite,</l>
            <l n="548" xml:id="l548">Et qu’il n’est point de maux où je n’ose m’offrir</l>
            <l n="549" xml:id="l549">S’il faut cesser d’aimer pour cesser de souffrir.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="II3">
      <head>Scène III</head>
        <stage>SINORIX, SOSTRATE, PHÉDIME</stage>
        <sp who="sinorix" xml:id="II3-1">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="550" xml:id="l550">Et bien, as-tu, Sostrate, entretenu la Reine ?</l>
            <l n="551" xml:id="l551">La Princesse toujours règle-t-elle sa haine,</l>
            <l n="552" xml:id="l552">Et sur ses intérêts son indigne rigueur</l>
            <l n="553" xml:id="l553">S’obstine-t-elle encor au refus de mon cœur ?</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="II3-2">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="554" xml:id="l554">Si votre amour du temps n’attend quelque miracle,</l>
            <l n="555" xml:id="l555">En vain de son orgueil il croit vaincre l’obstacle.</l>
            <l n="556" xml:id="l556">Comme elle s’est tantôt expliquée avec vous,</l>
            <l n="557" xml:id="l557">Mes soins n’ont fait, Seigneur, qu’accroître son courroux.</l>
            <l n="558" xml:id="l558">C’est assez qu’elle-même elle ait voulu vous dire</l>
            <l n="559" xml:id="l559">Quel inutile espoir flatte votre martyre,</l>
            <l n="560" xml:id="l560">Votre pouvoir est grand, mais pour forcer sa foi,</l>
            <l n="561" xml:id="l561">Il n’étend point vos droits sur la Veuve d’un Roi.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="II3-3">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="562" xml:id="l562">Oui, Sostrate, elle peut me dédaigner sans craindre</l>
            <l n="563" xml:id="l563">Que mon amour s’emporte à la vouloir contraindre.</l>
            <l n="564" xml:id="l564">Quoiqu’à ma Tyrannie elle ose reprocher,</l>
            <l n="565" xml:id="l565">Son cœur doit s’obtenir, et non pas s’arracher ;</l>
            <l n="566" xml:id="l566">Mais puisque la Princesse à ces mépris m’expose,</l>
            <l n="567" xml:id="l567">De mon malheur en elle il faut punir la cause,</l>
            <l n="568" xml:id="l568">Et te venger des maux où t’a précipité</l>
            <l n="569" xml:id="l569">L’inutile secours que ton feu m’a prêté.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="II3-4">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="570" xml:id="l570">Quoi, contre la Princesse armer votre colère ?</l>
            <l n="571" xml:id="l571">Ah, Seigneur, songez-vous...</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="II3-5">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="572" xml:id="l572">L’arrêt t’en doit déplaire,</l>
            <l n="573" xml:id="l573">Tu l’aimes, je le sais, et ton amour soumis</l>
            <l n="574" xml:id="l574">Pour punir son orgueil ne se croit rien permis.</l>
            <l n="575" xml:id="l575">Garde ces sentiments, tandis que ma vengeance</l>
            <l n="576" xml:id="l576">Pressant...</l>
      </sp>
        <sp who="phédime" xml:id="II3-6">
            <speaker>PHÉDIME.</speaker>
            <l n="577" xml:id="l577">Voyez, Seigneur, que la Reine s’avance.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="II3-7">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="578" xml:id="l578">La Reine vient ici ! qu’en dois-je présumer ?</l>
            <l n="579" xml:id="l579">Dieux, rendez-la flexible, ou m’empêchez d’aimer.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="II4">
      <head>Scène IV</head>
        <stage>SINORIX, CAMMA, SOSTRATE, PHÉDIME</stage>
        <sp who="sinorix" xml:id="II4-1">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="580" xml:id="l580">Madame, quel dessein en ce lieu vous amène ?          </l>
            <l n="581" xml:id="l581">Y venez-vous chercher à jouir de ma peine,</l>
            <l n="582" xml:id="l582">Et dans le désespoir où vous m’avez réduit,</l>
            <l n="583" xml:id="l583">Par ce triste spectacle en goûter mieux le fruit ?</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="II4-2">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="584" xml:id="l584">Je veux bien l’avouer, vous m’aviez su contraindre</l>
            <l n="585" xml:id="l585">À croire en vous ce feu dont vous osez vous plaindre,</l>
            <l n="586" xml:id="l586">Mais dans vos feints transports je connais mon erreur,</l>
            <l n="587" xml:id="l587">Vous appelez amour ce qui n’est que fureur.</l>
            <l n="588" xml:id="l588">Quoi ? si je me défens de faire une bassesse,</l>
            <l n="589" xml:id="l589">Il faut soudain d’exil menacer la Princesse,</l>
            <l n="590" xml:id="l590">Et d’un indigne espoir votre cœur combattu</l>
            <l n="591" xml:id="l591">Ose trouver pour elle un crime en ma vertu ?</l>
            <l n="592" xml:id="l592">Suivez un mouvement qu’il vous est doux de croire,</l>
            <l n="593" xml:id="l593">Dans votre tyrannie enveloppez ma gloire,</l>
            <l n="594" xml:id="l594">Et rejetez sur moi par l’ardeur de régner</l>
            <l n="595" xml:id="l595">La honte du dessein qui vous fait l’éloigner ;</l>
            <l n="596" xml:id="l596">J’en fuirai l’infamie en prenant sa querelle,</l>
            <l n="597" xml:id="l597">Et quelque fière ardeur qui vous arme contre elle,</l>
            <l n="598" xml:id="l598">Nous verrons qui des deux en fera plus juger,</l>
            <l n="599" xml:id="l599">Ou vous pour la punir, ou moi pour la venger.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="II4-3">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="600" xml:id="l600">Ce dessein de vengeance est l’effet d’un beau zèle,</l>
            <l n="601" xml:id="l601">Mais vous répondez-vous qu’il fasse assez pour elle,</l>
            <l n="602" xml:id="l602">Lorsque pour prévenir l’arrêt que vous craignez</l>
            <l n="603" xml:id="l603">Il ne faut qu’accepter ce que vous dédaignez ?</l>
            <l n="604" xml:id="l604">Pour ses seuls intérêts infidèle à vous-même,</l>
            <l n="605" xml:id="l605">Je vous vois rejeter l’offre du Diadème,</l>
            <l n="606" xml:id="l606">Mon amour s’en offense, et cet éloignement</l>
            <l n="607" xml:id="l607">Est le moins qu’il prescrive à mon ressentiment,</l>
            <l n="608" xml:id="l608">Il peut aller plus loin, mais quoiqu’il exécute,</l>
            <l n="609" xml:id="l609">C’est un mal qu’à vous seule il faudra qu’on impute,</l>
            <l n="610" xml:id="l610">Et ce sera pour vous un genre de forfait</l>
            <l n="611" xml:id="l611">D’avoir pu l’empêcher, et ne l’avoir pas fait.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="II4-4">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="612" xml:id="l612">Et bien, sans respecter le sang qui la fit naître</l>
            <l n="613" xml:id="l613">Commence enfin, Tyran, à te faire connaître,</l>
            <l n="614" xml:id="l614">Montre-toi tout entier, et cherche à découvrir</l>
            <l n="615" xml:id="l615">La lâcheté du cœur que tu m’oses offrir.</l>
            <l n="616" xml:id="l616">Je veux qu’à t’épouser son intérêt m’engage,</l>
            <l n="617" xml:id="l617">Ce cœur que tu poursuis sera-t-il ton partage,</l>
            <l n="618" xml:id="l618">Et crois-tu qu’un aveu par contrainte arraché</l>
            <l n="619" xml:id="l619">L’acquière à tes souhaits si tu ne l’as touché ?</l>
            <l n="620" xml:id="l620">Songe qu’indépendant, et jaloux de ce titre</l>
            <l n="621" xml:id="l621">C’est lui seul de ses droits qu’il choisit pour arbitre.</l>
            <l n="622" xml:id="l622">Et que contre ses vœux, la plus pressante loi</l>
            <l n="623" xml:id="l623">Ne saurait le réduire à disposer de soi.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="II4-5">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="624" xml:id="l624">Dans les cruels mépris qui troublent ma constance</l>
            <l n="625" xml:id="l625">Le refus que j’ai fait d’user de violence</l>
            <l n="626" xml:id="l626">Montre assez que l’amour qui règne dans mon sein,</l>
            <l n="627" xml:id="l627">S’il ne gagne le cœur, n’estime point la main ;</l>
            <l n="628" xml:id="l628">Mais ne m’opposez point pour obstacle invincible</l>
            <l n="629" xml:id="l629">Que ce cœur par lui seul peut devenir sensible.</l>
            <l n="630" xml:id="l630">Nos désirs sont sa règle, et contraint d’obéir,</l>
            <l n="631" xml:id="l631">Il prend d’eux le penchant d’aimer ou de haïr.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="II4-6">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="632" xml:id="l632">Si ce divers penchant est un droit qu’il nous laisse,</l>
            <l n="633" xml:id="l633">Tâche de m’en convaincre en aimant la Princesse,</l>
            <l n="634" xml:id="l634">Et puisque ton amour se soumet à ton choix,</l>
            <l n="635" xml:id="l635">Dispose en sa faveur d’un cœur que tu lui dois.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="II4-7">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="636" xml:id="l636">Me contraindre à l’aimer ? et votre erreur est telle...</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="II4-8">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="637" xml:id="l637">Quoi ? puis-je plus pour toi que tu ne peux pour elle,</l>
            <l n="638" xml:id="l638">Et ce pénible effort où ton cœur ne peut rien,</l>
            <l n="639" xml:id="l639">Suis-je plus en pouvoir de l’obtenir du mien ?</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="II4-9">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="640" xml:id="l640">Oui, Madame, et ce cœur ne pourrait se défendre      </l>
            <l n="641" xml:id="l641">Des soins qu’à la Princesse il refuse de rendre,</l>
            <l n="642" xml:id="l642">Si d’un premier amour les doux et pressants nœuds</l>
            <l n="643" xml:id="l643">Le laissaient en état de former d’autres vœux ;</l>
            <l n="644" xml:id="l644">Mais ce que vos beautés ont pris sur lui d’empire</l>
            <l n="645" xml:id="l645">Ne peut souffrir le choix qu’on lui voulait prescrire,</l>
            <l n="646" xml:id="l646">Et je quitte un espoir qui m’a trop su charmer</l>
            <l n="647" xml:id="l647">Si la même raison vous défend de m’aimer.</l>
            <l n="648" xml:id="l648">Déclarez-vous, Madame, et sur cette assurance</l>
            <l n="649" xml:id="l649">Triomphez d’un amour dont l’aveu vous offense.</l>
            <l n="650" xml:id="l650">Mon cœur que la raison oblige de céder,          </l>
            <l n="651" xml:id="l651">Si vous aimez ailleurs, n’a rien à demander ?</l>
            <l n="652" xml:id="l652">J’en atteste les Dieux, et je veux que leur haine</l>
            <l n="653" xml:id="l653">M’expose sans relâche à la plus rude peine,</l>
            <l n="654" xml:id="l654">Si quelque heureux Rival dont vous payiez la foi,</l>
            <l n="655" xml:id="l655">Mon amour à ses vœux n’immole ceux d’un Roi.       </l>
            <l n="656" xml:id="l656">Mais aussi dès demain, pour finir mon supplice,</l>
            <l n="657" xml:id="l657">Je veux avecque lui que l’hymen vous unisse,</l>
            <l n="658" xml:id="l658">Et que par ce revers mon malheur confirmé</l>
            <l n="659" xml:id="l659">M’arrache au fol espoir de pouvoir être aimé.</l>
            <l n="660" xml:id="l660">Ce sont les seuls partis qui vous restent à prendre,</l>
            <l n="661" xml:id="l661">Ou donnez votre main, ou m’y laissez prétendre,</l>
            <l n="662" xml:id="l662">Et jugez, dans le choix que je vous offre ici,</l>
            <l n="663" xml:id="l663">Si c’est être Tyran que d’en user ainsi.</l>
            <l n="664" xml:id="l664">Je vous laisse résoudre ou ma gloire ou ma peine ;</l>
            <l n="665" xml:id="l665">Vous, Sostrate, attendez les ordres de la Reine,          </l>
            <l n="666" xml:id="l666">Et songez à me faire un fidèle rapport</l>
            <l n="667" xml:id="l667">Sitôt que sa réponse aura réglé mon Sort.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="II5">
      <head>Scène V</head>
        <stage>CAMMA, SOSTRATE</stage>
        <sp who="camma" xml:id="II5-1">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="668" xml:id="l668">Ton silence, Sostrate, a droit de me confondre,</l>
            <l n="669" xml:id="l669">Sinorix a parlé, c’est à toi de répondre,</l>
            <l n="670" xml:id="l670">Le temps presse, on menace, et sans plus différer      </l>
            <l n="671" xml:id="l671">Ou pour l’un ou pour l’autre il faut te déclarer.</l>
            <l n="672" xml:id="l672">Si mon cœur est pour toi d’un prix assez insigne,</l>
            <l n="673" xml:id="l673">S’il remplit tes désirs, tu peux t’en rendre digne,</l>
            <l n="674" xml:id="l674">Mais aussi, c’est un bien qui doit peu te flatter</l>
            <l n="675" xml:id="l675">Si tes vœux incertains n’osent le mériter ;         </l>
            <l n="676" xml:id="l676">Car enfin quelque espoir dont ma main t’entretienne,</l>
            <l n="677" xml:id="l677">Tu ne peux l’obtenir sans faire agir la tienne,</l>
            <l n="678" xml:id="l678">Et je m’apprête en vain à couronner ton feu</l>
            <l n="679" xml:id="l679">Si Sinatus vengé ne m’en donne l’aveu.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="II5-2">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="680" xml:id="l680">Madame, il est aisé par mon désordre extrême           </l>
            <l n="681" xml:id="l681">De juger des combats que je rends en moi-même,</l>
            <l n="682" xml:id="l682">Non que j’aspire enfin qu’à mériter un bien</l>
            <l n="683" xml:id="l683">Sans qui tout m’est fatal, sans qui tout ne m’est rien ;</l>
            <l n="684" xml:id="l684">Mais dans la passion dont le transport vous guide,</l>
            <l n="685" xml:id="l685">Quand j’en vois les moyens je demeure stupide,       </l>
            <l n="686" xml:id="l686">Je me perds, et ne puis convaincre ma raison</l>
            <l n="687" xml:id="l687">Qu’il se doive acquérir par une trahison.</l>
            <l n="688" xml:id="l688">Ouvrez les yeux, Madame, et sans trop vous en croire,</l>
            <l n="689" xml:id="l689">Jetez-les sur les soins que je dois à ma gloire.</l>
            <l n="690" xml:id="l690">Si j’aime Sinorix, il n’est point de bienfaits</l>
            <l n="691" xml:id="l691">Dont il n’ait jusqu’ici prévenu mes souhaits,</l>
            <l n="692" xml:id="l692">Ses bontés chaque jour se font pour moi paraître,</l>
            <l n="693" xml:id="l693">Je puis ce que je veux, c’est mon Roi, c’est mon Maître,</l>
            <l n="694" xml:id="l694">Et si j’ose sur lui porter de lâches coups,</l>
            <l n="695" xml:id="l695">Me souiller de son sang, suis-je digne de vous ?        </l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="II5-3">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="696" xml:id="l696">Ou, tu l’es, puisqu’enfin c’est en servant ma haine</l>
            <l n="697" xml:id="l697">Que tu peux égaler le destin d’une Reine,</l>
            <l n="698" xml:id="l698">Et trouver dans l’éclat d’un illustre projet</l>
            <l n="699" xml:id="l699">À réparer l’affront du titre de sujet.</l>
            <l n="700" xml:id="l700">Crois-tu qu’à t’écouter je me fusse abaissée</l>
            <l n="701" xml:id="l701">Si je n’eusse pu voir cette honte effacée,</l>
            <l n="702" xml:id="l702">Et su, pour m’enhardir à recevoir ta foi,</l>
            <l n="703" xml:id="l703">Que qui perd un Tyran est au dessus d’un Roi ?</l>
            <l n="704" xml:id="l704">Renonce à cette gloire, et quitte un avantage </l>
            <l n="705" xml:id="l705">Qui peut-être jamais n’a touché ton courage.</l>
            <l n="706" xml:id="l706">Mais s’il le dédaignait, pourquoi te déguiser,</l>
            <l n="707" xml:id="l707">Et différer toujours à me désabuser ?</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="II5-4">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="708" xml:id="l708">J’ai promis, il est vrai, c’est ce qui fait ma peine,</l>
            <l n="709" xml:id="l709">Mais j’ai cru que l’amour fléchirait votre haine,</l>
            <l n="710" xml:id="l710">Et que pour en calmer les transports éclatants</l>
            <l n="711" xml:id="l711">Il fallait seulement avoir recours au temps.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="II5-5">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="712" xml:id="l712">Dis plutôt qu’alarmé de l’amour de ton Maître</l>
            <l n="713" xml:id="l713">Ton feu désespérait d’oser jamais paraître,</l>
            <l n="714" xml:id="l714">Et que ta passion corrompant ton devoir</l>
            <l n="715" xml:id="l715">Sacrifiait ses jours à ce manque d’espoir.         </l>
            <l n="716" xml:id="l716">L’ardeur dont tu flattais ma noble impatience,</l>
            <l n="717" xml:id="l717">Par ton seul intérêt s’offrait à ma vengeance,</l>
            <l n="718" xml:id="l718">Et tu consentais moins par cet accord fatal</l>
            <l n="719" xml:id="l719">À punir mon Tyran qu’à perdre ton Rival.</l>
            <l n="720" xml:id="l720">Alors tu n’avais point cette vertu timide          </l>
            <l n="721" xml:id="l721">Qui tremble à voir mon cœur le prix d’un parricide,</l>
            <l n="722" xml:id="l722">Et ta flamme aisément convainquait ta raison</l>
            <l n="723" xml:id="l723">Qu’il pouvait s’acquérir par une trahison.</l>
            <l n="724" xml:id="l724">Aujourd’hui seulement qu’un faible stratagème</l>
            <l n="725" xml:id="l725">Fait promettre au Tyran de me céder si j’aime,</l>
            <l n="726" xml:id="l726">Tu veux être fidèle, et lui garder ta foi,</l>
            <l n="727" xml:id="l727">Sur l’espoir de me rendre aussi lâche que toi.</l>
            <l n="728" xml:id="l728">Son aveu d’un beau choix me laissant la puissance,</l>
            <l n="729" xml:id="l729">Tu crois qu’en ta faveur j’oublierai ma vengeance,</l>
            <l n="730" xml:id="l730">Et que d’un fol amour secondant le pouvoir,</l>
            <l n="731" xml:id="l731">Je t’aiderai moi-même à trahir mon devoir ;</l>
            <l n="732" xml:id="l732">Mais gravé dans ce cœur où rien ne le partage,</l>
            <l n="733" xml:id="l733">Apprends que l’effacer est un pénible ouvrage,</l>
            <l n="734" xml:id="l734">Et que je plains en toi, si ton feu l’entreprend,</l>
            <l n="735" xml:id="l735">L’inutile vertu que cet espoir te rend.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="II5-6">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="736" xml:id="l736">Ah ! que me dites-vous ?</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="II5-7">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="737" xml:id="l737">Ce que je te dois dire,</l>
            <l n="738" xml:id="l738">Que jamais sur ton cœur la gloire n’eut d’empire,</l>
            <l n="739" xml:id="l739">Et qu’un lâche intérêt qu’il vient de mettre au jour</l>
            <l n="740" xml:id="l740">Le rend traître ou fidèle au gré de ton amour.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="II5-8">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="741" xml:id="l741">Et bien, pour épargner ce soupçon à ma gloire,          </l>
            <l n="742" xml:id="l742">Il faut oser ici ce qu’on ne pourra croire,</l>
            <l n="743" xml:id="l743">Étouffer de l’amour le charme le plus doux,</l>
            <l n="744" xml:id="l744">Et vous donner l’exemple à triompher de vous.</l>
            <l n="745" xml:id="l745">Deux grandes passions nous portent à l’extrême,</l>
            <l n="746" xml:id="l746">Nous leur déférons tout, vous haïssez, et j’aime.</l>
            <l n="747" xml:id="l747">Trahissons-en l’attente, et pour nous signaler,</l>
            <l n="748" xml:id="l748">Consentons l’un à l’autre à nous les immoler.</l>
            <l n="749" xml:id="l749">Par un effort illustre et digne d’une Reine,</l>
            <l n="750" xml:id="l750">Renoncez à l’espoir qui soutient votre haine,</l>
            <l n="751" xml:id="l751">Et de mes sentiments triomphant à mon tour,</l>
            <l n="752" xml:id="l752">Je renonce à l’espoir qui soutient mon amour</l>
            <l n="753" xml:id="l753">Ainsi nous nous ferons égale violence,</l>
            <l n="754" xml:id="l754">Vous haïrez toujours sans désir de vengeance,</l>
            <l n="755" xml:id="l755">Sans chercher qu’à haïr, sans vouloir d’autre bien,</l>
            <l n="756" xml:id="l756">Et j’aimerai toujours sans aspirer à rien.</l>
            <l n="757" xml:id="l757">Mais las ! dans cet accord, à bien voir ce que j’ose,</l>
            <l n="758" xml:id="l758">Vos maux approchent-ils de ceux que je m’impose ?</l>
            <l n="759" xml:id="l759">Si la vengeance prête, il vous la faut trahir,</l>
            <l n="760" xml:id="l760">Il vous reste du moins la douceur de haïr.</l>
            <l n="761" xml:id="l761">Outre qu’un fort mépris que la haine suggère</l>
            <l n="762" xml:id="l762">À quelque charme en soi qui peut vous satisfaire,</l>
            <l n="763" xml:id="l763">Puisque, quelque Ennemi dont on soit outragé,</l>
            <l n="764" xml:id="l764">Qui peut le dédaigner en est assez vengé ;</l>
            <l n="765" xml:id="l765">Mais dans l’effort cruel que j’ose me prescrire,</l>
            <l n="766" xml:id="l766">Sur quelle juste attente adoucir mon martyre,</l>
            <l n="767" xml:id="l767">Et de quoi me flatter dans l’horreur d’un devoir</l>
            <l n="768" xml:id="l768">Qui me laisse l’amour, et m’arrache l’espoir ?</l>
            <l n="769" xml:id="l769">Être privé de l’un, lorsque l’autre demeure,</l>
            <l n="770" xml:id="l770">C’est languir, ou plutôt c’est mourir à toute heure,</l>
            <l n="771" xml:id="l771">Et qui conçoit ce mal dans un cœur amoureux,</l>
            <l n="772" xml:id="l772">Avouera que de tous c’est-là le plus affreux.</l>
            <l n="773" xml:id="l773">Jugez si m’y soumettre, ayant su le connaître,</l>
            <l n="774" xml:id="l774">C’est vous offrir assez pour les jours de mon Maître,</l>
            <l n="775" xml:id="l775">Et si j’ai mérité qu’on m’accuse en ce jour</l>
            <l n="776" xml:id="l776">D’être traître ou fidèle au gré de mon amour.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="II5-9">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="777" xml:id="l777">Le rare et sûr moyen d’éblouir ma vengeance !</l>
            <l n="778" xml:id="l778">Les maux que tu te fais ne sont qu’en apparence,</l>
            <l n="779" xml:id="l779">Et cet espoir pour toi si fâcheux à quitter,</l>
            <l n="780" xml:id="l780">Sur quelque heureux revers te peut toujours flatter :</l>
            <l n="781" xml:id="l781">Mais puis-je à Sinatus sans me noircir d’un crime      </l>
            <l n="782" xml:id="l782">N’accorder pas le sang qu’il attend pour victime,</l>
            <l n="783" xml:id="l783">Et laisser sa vengeance à décider au Sort,</l>
            <l n="784" xml:id="l784">N’est-ce pas devenir complice de sa mort ?</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="II5-10">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="785" xml:id="l785">Toujours sur cette mort vous croyez votre haine.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="II5-11">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="786" xml:id="l786">Non, non, le crime est sûr et l’injure certaine,</l>
            <l n="787" xml:id="l787">Sinatus, mais trop tard, connut la trahison,</l>
            <l n="788" xml:id="l788">Et tout prêt d’expirer m’avertit du poison.</l>
            <l n="789" xml:id="l789">Sur ce funeste avis cent marques évidentes</l>
            <l n="790" xml:id="l790">M’en donnèrent dés lors des preuves trop constantes,</l>
            <l n="791" xml:id="l791">Et le Tyran depuis lui-même en a fait foi</l>
            <l n="792" xml:id="l792">À trahir la Princesse, et soupirer pour moi.</l>
            <l n="793" xml:id="l793">J’en sais trop, et ton zèle en vain le justifie.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="II5-12">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="794" xml:id="l794">L’apparence souvent abuse qui s’y fie,</l>
            <l n="795" xml:id="l795">Et contre Sinorix c’est un faible garant</l>
            <l n="796" xml:id="l796">Que d’avoir seulement le soupçon d’un Mourant.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="II5-13">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="797" xml:id="l797">Va, si l’indice est faible, ose pour sa défense</l>
            <l n="798" xml:id="l798">Me répondre qu’en lui j’outrage l’innocence,</l>
            <l n="799" xml:id="l799">Je t’en veux croire seul, mais aussi souviens-toi</l>
            <l n="800" xml:id="l800">Que s’il n’est point coupable, il est digne de moi.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="II5-14">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="801" xml:id="l801">Ah, c’est pousser trop loin un effort magnanime,</l>
            <l n="802" xml:id="l802">Vous lui rendrez justice à le croire sans crime,</l>
            <l n="803" xml:id="l803">Mais...</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="II5-15">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="804" xml:id="l804">Mais tes vœux ardents à lui sauver le jour</l>
            <l n="805" xml:id="l805">Languiront si je songe à payer son amour ?</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="II5-16">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="806" xml:id="l806">Madame...</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="II5-17">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="807" xml:id="l807">Il me suffit ; puisque c’est te déplaire</l>
            <l n="808" xml:id="l808">Porte-lui ma réponse, et dis-lui qu’il espère,</l>
            <l n="809" xml:id="l809">Que mon cœur n’aime rien, et que dans peu sa foi</l>
            <l n="810" xml:id="l810">Peut selon ses souhaits attendre tout de moi.</l>
   </sp>
   </div>
   </div>
   <div type="act" xml:id="III">
   <head>ACTE III</head>
    <div type="scene" xml:id="III1">
        <head>Scène première</head>
        <stage>SINORIX, PHÉDIME</stage>
        <sp who="phédime" xml:id="III1-1">
            <speaker>PHÉDIME.</speaker>
            <l n="811" xml:id="l811">Ce changement, Seigneur, n’offre rien qui m’étonne,</l>
            <l n="812" xml:id="l812">Je connais ce que peut l’éclat d’une Couronne,</l>
            <l n="813" xml:id="l813">Et n’ai jamais douté, malgré son feint courroux,</l>
            <l n="814" xml:id="l814">Que la Reine en secret ne fit des vœux pour vous.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="III1-2">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="815" xml:id="l815">Quoiqu’encore contre moi quelque intérêt combatte,</l>
            <l n="816" xml:id="l816">Elle m’a confirmé le rapport de Sostrate,</l>
            <l n="817" xml:id="l817">Tout espoir est permis à mon cœur amoureux ;</l>
            <l n="818" xml:id="l818">Mais il faut que le temps aide à me rendre heureux,</l>
            <l n="819" xml:id="l819">J’ai voulu lui céder pour montrer plus de zèle.</l>
      </sp>
        <sp who="phédime" xml:id="III1-3">
            <speaker>PHÉDIME.</speaker>
            <l n="820" xml:id="l820">Non, non, pressez, Seigneur, vous obtiendrez tout d’elle,</l>
            <l n="821" xml:id="l821">Déjà son fier devoir voudrait être forcé.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="III1-4">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="822" xml:id="l822">D’un scrupule de gloire il est embarrassé.</l>
            <l n="823" xml:id="l823">Après ses longs refus, un peu de bienséance</l>
            <l n="824" xml:id="l824">Doit l’obliger encor à quelque résistance,</l>
            <l n="825" xml:id="l825">C’est ce qu’à mon amour elle vient d’opposer.</l>
      </sp>
        <sp who="phédime" xml:id="III1-5">
            <speaker>PHÉDIME.</speaker>
            <l n="826" xml:id="l826">Sur un aveu si doux vous pouvez tout oser,</l>
            <l n="827" xml:id="l827">Menacez, contraignez, rien ne lui peut déplaire.</l>
            <l n="828" xml:id="l828">Mais puis-je m’expliquer sans être téméraire ?</l>
            <l n="829" xml:id="l829">Tout vous rit, tout vous flatte, et cependant, Seigneur,</l>
            <l n="830" xml:id="l830">Je vois qu’un noir chagrin trouble votre bonheur.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="III1-6">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="831" xml:id="l831">Oui, Phédime, et mon âme étonnée, interdite,</l>
            <l n="832" xml:id="l832">Se veut en vain soustraire à l’horreur qui l’agite.</l>
            <l n="833" xml:id="l833">Plus j’ai lieu de tenir mon bonheur assuré,</l>
            <l n="834" xml:id="l834">Plus par de vifs remords je me sens déchiré.</l>
            <l n="835" xml:id="l835">Une secrète voix que leur rigueur anime</l>
            <l n="836" xml:id="l836">De moment en moment me reproche mon crime,</l>
            <l n="837" xml:id="l837">Et lorsque j’en frémis, pour me confondre mieux,</l>
            <l n="838" xml:id="l838">L’Ombre de Sinatus se présente à mes yeux.</l>
            <l n="839" xml:id="l839">Pâle et défiguré plus qu’on ne peut comprendre,</l>
            <l n="840" xml:id="l840">Il sort de cette tombe où je l’ai fait descendre,</l>
            <l n="841" xml:id="l841">Et marquant du poison les efforts violents,</l>
            <l n="842" xml:id="l842">Il chancelle, et vers moi se conduit à pas lents.</l>
            <l n="843" xml:id="l843">Ses yeux, quoiqu’égarés, fixes sur le coupable,</l>
            <l n="844" xml:id="l844">Me lancent un regard affreux, épouvantable,</l>
            <l n="845" xml:id="l845">Et comme si c’était me faire peu souffrir,</l>
            <stage><hi rend="italic">Je l’entends s’écrier : <em>Tyran, il faut mourir,</em></hi></stage>
            <stage><hi rend="italic"><em>Il est temps d’expier ta criminelle flamme ;</em></hi></stage>
            <stage><hi rend="italic"><em>Tu m’as ravi le jour pour me ravir ma Femme,</em></hi></stage>
            <stage><hi rend="italic"><em>Et trahissant ma Fille, adroit dans ce grand Art,</em></hi></stage>
            <stage><hi rend="italic"><em>Tu lui voles un Trône où tu n’as point de part.</em></hi></stage>
            <stage><hi rend="italic"><em>Ta lâche ambition s’étant pu satisfaire,</em></hi></stage>
            <stage><hi rend="italic"><em>Tiens sûr pour toi le prix que ton amour espère,</em></hi></stage>
            <stage><hi rend="italic"><em>Mais prêt de l’obtenir, tremble, et malgré tes soins</em></hi></stage>
            <stage><hi rend="italic"><em>Succombe au coup fatal que tu prévois le moins.</em></hi></stage>
            <l n="855" xml:id="l855">Là j’ai beau repousser cette funeste image,</l>
            <l n="856" xml:id="l856">L’horreur qu’elle me laisse accable mon courage,</l>
            <l n="857" xml:id="l857">Et sans cesse agitant mon esprit incertain</l>
            <l n="858" xml:id="l858">Me montre un bras levé pour me percer le sein.</l>
      </sp>
        <sp who="phédime" xml:id="III1-7">
            <speaker>PHÉDIME.</speaker>
            <l n="859" xml:id="l859">De ces vaines frayeurs il vaut mieux vous défendre.</l>
            <l n="860" xml:id="l860">Seigneur, qui contre vous oserait entreprendre ?</l>
            <l n="861" xml:id="l861">Vous-même en le craignant cessez de vous trahir.</l>
            <l n="862" xml:id="l862">La Princesse sans doute a droit de vous haïr ;</l>
            <l n="863" xml:id="l863">Mais enfin, de régner son cœur toujours avide</l>
            <l n="864" xml:id="l864">Ne prend point contre vous le désespoir pour guide</l>
            <l n="865" xml:id="l865">Et tout ce grand éclat où l’enhardit son rang</l>
            <l n="866" xml:id="l866">Aspire à votre main, et non à votre sang.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="III1-8">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="867" xml:id="l867">Mais puisqu’elle saura que j’ai fléchi la Reine,</l>
            <l n="868" xml:id="l868">Que ne permettra-t-elle aux transports de sa haine ?</l>
            <l n="869" xml:id="l869">Déjà, déjà peut-être elle en sait le secret.</l>
      </sp>
        <sp who="phédime" xml:id="III1-9">
            <speaker>PHÉDIME.</speaker>
            <l n="870" xml:id="l870">Quoi, Sostrate, Seigneur, serait si peu discret ?</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="III1-10">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="871" xml:id="l871">Comme j’aime Sostrate à l’égal de moi-même</l>
            <l n="872" xml:id="l872">Je sais bien que pour moi sa tendresse est extrême,</l>
            <l n="873" xml:id="l873">Qu’il donnerait cent fois tout son sang pour le mien,</l>
            <l n="874" xml:id="l874">Mais souvent l’amour parle, et croit ne dire rien.</l>
            <l n="875" xml:id="l875">Pour me tirer du trouble où ce soupçon me laisse,</l>
            <l n="876" xml:id="l876">Phédime, de ce pas va trouver la Princesse,</l>
            <l n="877" xml:id="l877">Et par ses sentiments tâche de pressentir</l>
            <l n="878" xml:id="l878">Si de l’heur de ma flamme il a pu l’avertir.</l>
            <l n="879" xml:id="l879">Il est bien malaisé, quoique d’abord on feigne,</l>
            <l n="880" xml:id="l880">Que longtemps dans sa rage un grand cœur se contraigne,</l>
            <l n="881" xml:id="l881">Fais agir ton adresse à lire dans le sien.</l>
      </sp>
        <sp who="phédime" xml:id="III1-11">
            <speaker>PHÉDIME.</speaker>
            <l n="882" xml:id="l882">Je connais mon devoir et n’épargnerai rien.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="III2">
      <head>Scène II</head>
        <sp who="" xml:id="III2-1">
            <speaker>SINORIX</speaker>
            <l n="883" xml:id="l883">Dieux, dont les lois pour nous doivent être adorables,</l>
            <l n="884" xml:id="l884">Est-ce ainsi que j’ai cru vous trouver exorables,</l>
            <l n="885" xml:id="l885">Et me réserviez-vous à la nécessité</l>
            <l n="886" xml:id="l886">De gémir du bonheur que j’ai tant souhaité ?</l>
            <l n="887" xml:id="l887">Hélas ! fut-il jamais une infortune égale ?</l>
            <l n="888" xml:id="l888">Quels que soient mes désirs, l’issue en est fatale,</l>
            <l n="889" xml:id="l889">Et mes vœux acceptés, je ne fais seulement</l>
            <l n="890" xml:id="l890">Que prendre ailleurs ma peine, et changer de tourment.</l>
            <l n="891" xml:id="l891">Après avoir langui sous la disgrâce extrême</l>
            <l n="892" xml:id="l892">Qui m’ôtait tout espoir d’obtenir ce que j’aime,</l>
            <l n="893" xml:id="l893">Je me sens maintenant et gêner et punir</l>
            <l n="894" xml:id="l894">Par le cruel remords que j’ai de l’obtenir.</l>
            <l n="895" xml:id="l895">Accablé de l’horreur qui dans mon cœur se glisse,</l>
            <l n="896" xml:id="l896">Je voudrais n’aimer plus pour en fuir le supplice,</l>
            <l n="897" xml:id="l897">Et dans ce qu’à mes yeux la Reine offre d’appas,</l>
            <l n="898" xml:id="l898">J’aimerais mieux mourir que ne l’adorer pas.</l>
            <l n="899" xml:id="l899">Ainsi le triste excès de ce confus martyre</l>
            <l n="900" xml:id="l900">Fait révolter mon cœur contre ce qu’il désire,</l>
            <l n="901" xml:id="l901">Et contraire à moi-même en mes propres desseins</l>
            <l n="902" xml:id="l902">Je crains ce que je veux, et veux ce que je crains.</l>
            <l n="903" xml:id="l903">Ah, qu’il est malaisé qu’une âme généreuse</l>
            <l n="904" xml:id="l904">Tire d’un noir forfait de quoi se rendre heureuse,</l>
            <l n="905" xml:id="l905">Et qu’aux cœurs dont le zèle à la gloire est offert,</l>
            <l n="906" xml:id="l906">Le bonheur coûte cher quand le crime l’acquiert !</l>
            <l n="907" xml:id="l907">Mais quoi ? d’où tout à coup me vient ce nouveau trouble ?</l>
            <l n="908" xml:id="l908">Mon désordre s’augmente, et ma frayeur redouble.</l>
            <l n="909" xml:id="l909">Est-ce un avis du Ciel qui cherche à m’annoncer</l>
            <l n="910" xml:id="l910">L’arrêt que son courroux s’apprête à prononcer ?</l>
            <l n="911" xml:id="l911">Il est juste, et d’un Roi quand j’ai fait ma victime,</l>
            <l n="912" xml:id="l912">S’il punit par le foudre, il le doit à mon crime.</l>
            <l n="913" xml:id="l913">Dieux, hâtez-en la peine, ou m’ôtez ces soupçons.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="III3">
      <head>Scène III</head>
        <stage>SINORIX, CAMMA, SOSTRATE</stage>
        <sp who="camma" xml:id="III3-1">
            <speaker>CAMMA, <em>paraissant à un des côtés du théâtre, et tirant un poignard.</em></speaker>
            <l n="914" xml:id="l914">L’occasion est belle, il est seul, avançons.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="III3-2">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="915" xml:id="l915">Ô Sinatus !</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="III3-3">
            <speaker>SOSTRATE, <em>paraissant à l’autre côté du théâtre, et voyant Camma qui s’avance vers Sinorix un poignard à la main.</em></speaker>
            <l n="916" xml:id="l916">Que vois-je ! Ah !</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="III3-4">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="917" xml:id="l917">Perdons cet infâme.</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Dans l’instant que la Reine lève le bras pour frapper Sinorix, Sostrate lui saisit la main, Sinorix se détourne, et le poignard tombe sans qu’il puisse connaître de quelle main.</em></hi></stage>
            <l n="919" xml:id="l919">Que fais-tu, malheureux ?</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="III3-5">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="920" xml:id="l920">Que faites-vous, Madame ?</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="III3-6">
            <speaker>SINORIX, <em>se détournant et se saisissant du poignard.</em></speaker>
            <l n="921" xml:id="l921">Justes Dieux, un poignard ! On en veut à mes jours,</l>
            <l n="922" xml:id="l922">À moi, Gardes, à moi, qu’on vienne à mon secours.</l>
      </sp>
        <sp who="sosime" xml:id="III3-7">
            <speaker>SOSIME, <em>entrant avec des Gardes.</em></speaker>
            <l n="923" xml:id="l923">Seigneur.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="III3-8">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="924" xml:id="l924">La trahison d’un faux succès suivie</l>
            <l n="925" xml:id="l925">Vient d’employer ce fer pour m’arracher la vie ;</l>
            <l n="926" xml:id="l926">Mais j’ai tort d’accuser mon ingrat Ennemi,</l>
            <l n="927" xml:id="l927">Il n’est dans son forfait coupable qu’à demi,</l>
            <l n="928" xml:id="l928">Il suit l’ordre du Ciel dont l’arrêt trop sévère</l>
            <l n="929" xml:id="l929">Trouve pour moi la mort une peine légère,</l>
            <l n="930" xml:id="l930">Et d’un lâche assassin n’arrête la fureur</l>
            <l n="931" xml:id="l931">Qu’afin que la menace en redouble l’horreur.</l>
            <l n="932" xml:id="l932">C’est peu que dans mon sang cette fureur s’éteigne,</l>
            <l n="933" xml:id="l933">Avant que j’y succombe il veut que je la craigne,       </l>
            <l n="934" xml:id="l934">Et dans cette frayeur pour mieux m’envelopper,</l>
            <l n="935" xml:id="l935">Il retire le bras sur le point de frapper.</l>
            <l n="936" xml:id="l936">Sa cruelle pitié qui de mon sort décide</l>
            <l n="937" xml:id="l937">M’envoie un protecteur avec un Parricide,</l>
            <l n="938" xml:id="l938">Et dans le même instant, d’un effort différent</l>
            <l n="939" xml:id="l939">L’un attaque ma vie, et l’autre la défend.</l>
            <l n="940" xml:id="l940">Voudrez-vous m’éclaircir ce coup abominable,</l>
            <l n="941" xml:id="l941">Madame ? je le vois, et le trouve incroyable,</l>
            <l n="942" xml:id="l942">Et mon cœur qu’en confond le projet odieux,</l>
            <l n="943" xml:id="l943">Cherche sur tant de rage à démentir mes yeux.           </l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="III3-9">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="944" xml:id="l944">Vous avez peu besoin que je vous éclaircisse,</l>
            <l n="945" xml:id="l945">Un autre peut ici vous rendre cet office,</l>
            <l n="946" xml:id="l946">Et dans l’effort douteux qui vous comble d’effroi</l>
            <l n="947" xml:id="l947">Le fidèle Sostrate a plus de part que moi.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="III3-10">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="948" xml:id="l948">Et bien, parle, Sostrate, et me tire de peine.</l>
            <l n="949" xml:id="l949">Suivras-tu contre moi l’exemple de la Reine,</l>
            <l n="950" xml:id="l950">Et voudras-tu comme elle en cet événement</l>
            <l n="951" xml:id="l951">Refuser quelque jour à mon aveuglement ?</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="III3-11">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="952" xml:id="l952">Non, Seigneur, c’est en vain que je voudrais me taire,</l>
            <l n="953" xml:id="l953">Vous avez vu l’effort que mon bras vient de faire ;</l>
            <l n="954" xml:id="l954">Le crime veut du sang, et sans rien balancer,</l>
            <l n="955" xml:id="l955">Sachant ce qui m’est dû, vous devez prononcer.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="III3-12">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="956" xml:id="l956">Traître, par cet aveu mets le comble à ta rage,</l>
            <l n="957" xml:id="l957">Je ne voyais que trop le crime qui t’engage,</l>
            <l n="958" xml:id="l958">Mais pour avoir prétexte à t’en justifier,</l>
            <l n="959" xml:id="l959">Je voulais que du moins tu l’osasses nier.</l>
            <l n="960" xml:id="l960">La Reine en ta faveur ayant voulu se taire</l>
            <l n="961" xml:id="l961">Me donnait jour à prendre une erreur volontaire ;</l>
            <l n="962" xml:id="l962">Et si par ton silence il m’eût été permis,</l>
            <l n="963" xml:id="l963">Je t’ôtais de l’abîme où ta flamme t’a mis.</l>
            <l n="964" xml:id="l964">Aidé de ce silence à toi seul favorable</l>
            <l n="965" xml:id="l965">Je me fusse contraint à douter du coupable,</l>
            <l n="966" xml:id="l966">Et j’aurais pu par là dans un sort si cruel</l>
            <l n="967" xml:id="l967">Donner à l’innocent les jours du criminel.</l>
            <l n="968" xml:id="l968">Dans celui dont ma mort a su toucher l’envie</l>
            <l n="969" xml:id="l969">J’eusse craint de punir qui m’a sauvé la vie,</l>
            <l n="970" xml:id="l970">Et la peine et le prix qu’à tous deux je vous dois</l>
            <l n="971" xml:id="l971">Fussent restés secrets entre mon cœur et moi ;</l>
            <l n="972" xml:id="l972">Mais c’est peu qu’à ma perte un lâche espoir t’anime,</l>
            <l n="973" xml:id="l973">Si tu ne fais encore vanité de ton crime,</l>
            <l n="974" xml:id="l974">Et si l’indigne aveu que ta fureur en fait</l>
            <l n="975" xml:id="l975">Ne tâche aux yeux de tous d’en suppléer l’effet.</l>
            <l n="976" xml:id="l976">Ingrat, de mes bienfaits est-ce la récompense ?</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="III3-13">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="977" xml:id="l977">Ils sont tous dans mon cœur mieux gravez qu’on ne pense ;</l>
            <l n="978" xml:id="l978">Mais enfin, je l’avoue, il ne peut consentir       </l>
            <l n="979" xml:id="l979">Que de ce que j’ai fait j’ose me repentir.</l>
            <l n="980" xml:id="l980">Vous m’apprêtez la mort, et ce cœur la désire,</l>
            <l n="981" xml:id="l981">Elle seule aujourd’hui fait tout l’heur où j’aspire,</l>
            <l n="982" xml:id="l982">Et pour mieux la hâter, sachez que cette main</l>
            <l n="983" xml:id="l983">En même occasion aurait même dessein ;        </l>
            <l n="984" xml:id="l984">Que cent fois de nouveau l’effort qu’elle a su faire...</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="III3-14">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="985" xml:id="l985">Quoi, Traître jusque-là ta rage te peut plaire ?</l>
            <l n="986" xml:id="l986">Et bien, sache à ton tour que plus tu me fus cher,</l>
            <l n="987" xml:id="l987">Moins ce cœur dans ton Sort se laissera toucher ;</l>
            <l n="988" xml:id="l988">Que l’amitié par toi lâchement outragée          </l>
            <l n="989" xml:id="l989">Sur ton sang hautement sera par moi vengée,</l>
            <l n="990" xml:id="l990">Et que de ma tendresse étouffant la chaleur</l>
            <l n="991" xml:id="l991">Je le verrai couler sans la moindre douleur.</l>
            <l n="992" xml:id="l992">Mais pardonnez, Madame, aux transports qu’autorise</l>
            <l n="993" xml:id="l993">Du plus noir attentat la plus lâche entreprise,</l>
            <l n="994" xml:id="l994">Et qui m’offrant un gouffre ouvert de toutes parts,</l>
            <l n="995" xml:id="l995">Sur le coupable seul arrête mes regards.</l>
            <l n="996" xml:id="l996">Surpris de sa fureur je m’emporte, et j’oublie,</l>
            <l n="997" xml:id="l997">Quand je lui dois la mort, que je vous dois la vie,</l>
            <l n="998" xml:id="l998">Et que m’abandonnant à cet ardent courroux,</l>
            <l n="999" xml:id="l999">Ce cœur juste pour lui devient ingrat pour vous.</l>
            <l n="1000" xml:id="l1000">Sans vous je n’étais plus, sans vous, triste victime,</l>
            <l n="1001" xml:id="l1001">Mon sang d’un parricide eut couronné le crime,</l>
            <l n="1002" xml:id="l1002">Et dans ce grand secours, c’est peu le mériter</l>
            <l n="1003" xml:id="l1003">Que songer à punir plutôt qu’à m’acquitter.</l>
            <l n="1004" xml:id="l1004">Souffrez donc qu’à vos pieds...</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="III3-15">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1005" xml:id="l1005">Ah, c’est trop me confondre.</l>
            <l n="1006" xml:id="l1006">Je vois, j’entends, j’écoute, et ne sais que répondre,</l>
            <l n="1007" xml:id="l1007">Et mon esprit confus, surpris, inquiété,</l>
            <l n="1008" xml:id="l1008">Tombe enfin malgré moi dans la stupidité.</l>
            <l n="1009" xml:id="l1009">Ce que Sostrate a fait m’est la plus rude offense ;</l>
            <l n="1010" xml:id="l1010">Je voudrais toutefois parler en sa défense,</l>
            <l n="1011" xml:id="l1011">Et lorsqu’en sa faveur la pitié m’entretient,</l>
            <l n="1012" xml:id="l1012">Un autre sentiment m’inspire, et me retient.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="III3-16">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1013" xml:id="l1013">Vous, Madame, défendre un perfide, un infâme ?</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="III3-17">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1014" xml:id="l1014">Non, non, de grâce, non, ne dites rien, Madame,</l>
            <l n="1015" xml:id="l1015">Et sans vouloir pour moi tenter un vain effort,</l>
            <l n="1016" xml:id="l1016">À toute ma disgrâce abandonnez mon sort.</l>
            <l n="1017" xml:id="l1017">Tout ce que vous diriez pour garantir ma tête</l>
            <l n="1018" xml:id="l1018">Me serait plus cruel que la mort qu’on m’apprête ;</l>
            <l n="1019" xml:id="l1019">Par là mon désespoir se verrait achevé,</l>
            <l n="1020" xml:id="l1020">Et je mourrais cent fois si vous m’aviez sauvé.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="III3-18">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1021" xml:id="l1021">Par cette lâche ardeur de périr pour son crime,</l>
            <l n="1022" xml:id="l1022">Admirez contre moi quelle rage l’anime,</l>
            <l n="1023" xml:id="l1023">Et le charme qu’il trouve à se rendre aujourd’hui</l>
            <l n="1024" xml:id="l1024">Indigne des bontés que vous auriez pour lui.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="III3-19">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1025" xml:id="l1025">À quoiqu’en son malheur sa fierté le hasarde,</l>
            <l n="1026" xml:id="l1026">Je ne vous dis plus rien sur ce qui le regarde,</l>
            <l n="1027" xml:id="l1027">Mais sur vos intérêts, vous devez présumer</l>
            <l n="1028" xml:id="l1028">Que si son entreprise a pu vous alarmer,</l>
            <l n="1029" xml:id="l1029">Si d’un effroi secret votre âme embarrassée</l>
            <l n="1030" xml:id="l1030">Se trouve à quelque trouble indignement forcée,</l>
            <l n="1031" xml:id="l1031">Ces alarmes, ce trouble, et ces sujets d’effroi,</l>
            <l n="1032" xml:id="l1032">Sont des maux qu’aujourd’hui vous souffrez malgré moi,</l>
            <l n="1033" xml:id="l1033">Qu’à vous les épargner aussi prompte qu’ardente...</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="III3-20">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1034" xml:id="l1034">Ô de bonté pour moi preuve trop obligeante !</l>
            <l n="1035" xml:id="l1035">Je me tais tout rempli de ce que vous pensez,</l>
            <l n="1036" xml:id="l1036">Et je ne vous dis rien ne pouvant dire assez.</l>
            <l n="1037" xml:id="l1037">Mais toi, qui mets ta gloire à braver les supplices,</l>
            <l n="1038" xml:id="l1038">Après t’être accusé nomme-nous tes complices,</l>
            <l n="1039" xml:id="l1039">Et sachons quel soutien assez ferme, assez fort,</l>
            <l n="1040" xml:id="l1040">Engageait ton audace à résoudre ma mort.</l>
            <l n="1041" xml:id="l1041">Sous l’effort de ton bras apprends-nous qui conspire.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="III3-21">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1042" xml:id="l1042">Je vous ai dit, Seigneur, ce que j’avais à dire ;</l>
            <l n="1043" xml:id="l1043">Nommez ce que le Ciel vient de vous faire voir</l>
            <l n="1044" xml:id="l1044">Un effet de ma rage, ou de mon désespoir,</l>
            <l n="1045" xml:id="l1045">Il suffit qu’à punir une action si noire</l>
            <l n="1046" xml:id="l1046">Vos yeux vous soient garants de ce qu’il en faut croire,</l>
            <l n="1047" xml:id="l1047">Vous avez leur rapport, prononcez là-dessus,</l>
            <l n="1048" xml:id="l1048">J’ai parlé, j’ai tout dit, et ne sais rien de plus.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="III3-22">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1049" xml:id="l1049">Quoi ? garder le silence est ta plus sûre adresse</l>
            <l n="1050" xml:id="l1050">Pour tâcher de ton crime à sauver la Princesse ?</l>
            <l n="1051" xml:id="l1051">Va, tu nous tiens en vain ce grand secret caché,</l>
            <l n="1052" xml:id="l1052">L’arrêt de son exil t’avait déjà touché,</l>
            <l n="1053" xml:id="l1053">Et lui contant l’espoir que me souffre la Reine,</l>
            <l n="1054" xml:id="l1054">Tu n’as pu refuser un forfait à sa haine ?</l>
            <l n="1055" xml:id="l1055">Tu t’es montré soudain prêt à m’assassiner ?</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="III3-23">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1056" xml:id="l1056">Ah, contre-elle, Seigneur, qu’osez-vous soupçonner ?</l>
            <l n="1057" xml:id="l1057">J’atteste tous les Dieux, et je veux que leur foudre</l>
            <l n="1058" xml:id="l1058">Tombe à vos yeux sur l’heure et me réduise en poudre,</l>
            <l n="1059" xml:id="l1059">Si dans ce grand projet qu’a détruit le hasard,</l>
            <l n="1060" xml:id="l1060">On peut à la Princesse imputer quelque part.</l>
            <l n="1061" xml:id="l1061">C’est moi seul dont le sang doit laver votre injure.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="III3-24">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1062" xml:id="l1062">Les serments d’un perfide entraînent un parjure,</l>
            <l n="1063" xml:id="l1063">En vain tu crois par là nous éblouir les yeux,</l>
            <l n="1064" xml:id="l1064">Qui peut perdre son Roi ne connaît point de Dieux.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="III4">
      <head>Scène IV</head>
        <stage>SINORIX, CAMMA, HÉSIONE, SOSTRATE, PHÉDIME, SOSIME, GARDES</stage>
        <sp who="sinorix" xml:id="III4-1">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1065" xml:id="l1065">Phédime, aurais-tu cru l’attentat d’un perfide ?</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="III4-2">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="1066" xml:id="l1066">Nomme mieux un beau zèle où la gloire préside.</l>
            <l n="1067" xml:id="l1067">Je sais par quel malheur son projet avorté</l>
            <l n="1068" xml:id="l1068">L’expose aux fiers transports d’un Tyran irrité,</l>
            <l n="1069" xml:id="l1069">Et viens avec plaisir, complice de son crime,</l>
            <l n="1070" xml:id="l1070">Offrir à sa fureur une double victime.</l>
            <l n="1071" xml:id="l1071">C’est pour moi que son bras dans son indigne sang</l>
            <l n="1072" xml:id="l1072">Cherchait à réparer l’outrage de mon rang.</l>
            <l n="1073" xml:id="l1073">Par moi ce bras armé pour soutenir ma haine</l>
            <l n="1074" xml:id="l1074">Perdait l’usurpateur qui détrône sa Reine,</l>
            <l n="1075" xml:id="l1075">Et d’un illustre effort le généreux éclat</l>
            <l n="1076" xml:id="l1076">D’un honteux esclavage affranchissait l’État.</l>
            <l n="1077" xml:id="l1077">Le Ciel dont contre toi le courroux se déguise</l>
            <l n="1078" xml:id="l1078">Nous ôte exprès le fruit d’une belle entreprise,</l>
            <l n="1079" xml:id="l1079">Et pour voir où ta rage arrêtera son cours</l>
            <l n="1080" xml:id="l1080">De Sostrate ou de moi t’abandonne les jours ;</l>
            <l n="1081" xml:id="l1081">Ose, et de mon destin prenant droit de résoudre,</l>
            <l n="1082" xml:id="l1082">De la main qui le lance arrache enfin le foudre,</l>
            <l n="1083" xml:id="l1083">Et comblant des forfaits qu’on ne peut égaler</l>
            <l n="1084" xml:id="l1084">Ôte aux Dieux le pouvoir de plus dissimuler.</l>
            <l n="1085" xml:id="l1085">Je suis prête à souffrir quoique ta rage ordonne.</l>
            <l n="1086" xml:id="l1086">La plus affreuse mort n’aura rien qui m’étonne,</l>
            <l n="1087" xml:id="l1087">Et le coup m’en plaira, s’il me peut épargner</l>
            <l n="1088" xml:id="l1088">L’horreur de te voir Maître, où je devrais régner.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="III4-3">
            <speaker>SINORIX, <em>à Sostrate.</em></speaker>
            <l n="1089" xml:id="l1089">Et bien ? j’ai fait sans doute injure à la Princesse,</l>
            <l n="1090" xml:id="l1090">Lâche, ton attentat n’a rien qui l’intéresse,</l>
            <l n="1091" xml:id="l1091">Et j’ai dû, quand ton bras s’arme contre ton Roi,</l>
            <l n="1092" xml:id="l1092">Recevoir tes serments pour garants de ta foi ?</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="III4-4">
            <speaker>SOSTRATE, <em>à Hésione.</em></speaker>
            <l n="1093" xml:id="l1093">Qu’avez-vous dit, Madame, et que faites-vous croire ?</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="III4-5">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="1094" xml:id="l1094">J’ai dit ce qu’a voulu l’intérêt de ma gloire,</l>
            <l n="1095" xml:id="l1095">Et quand ce grand motif à mon cœur vient s’offrir,</l>
            <l n="1096" xml:id="l1096">Si je ne sais aimer, du moins je sais mourir.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="III4-6">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1097" xml:id="l1097">Non, vous ne mourrez point, et puisque par ma perte</l>
            <l n="1098" xml:id="l1098">L’assurance du Trône à vos vœux est offerte,</l>
            <l n="1099" xml:id="l1099">J’aurais tort si j’osais retrancher de vos droits</l>
            <l n="1100" xml:id="l1100">Le pouvoir d’attenter une seconde fois.</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="III4-7">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="1101" xml:id="l1101">Une si juste ardeur suivra toujours ma haine,</l>
            <l n="1102" xml:id="l1102">Mais je dois respecter les projets de la Reine,</l>
            <l n="1103" xml:id="l1103">Et ne poursuivre plus d’un effort si constant</l>
            <l n="1104" xml:id="l1104">Un Trône, où je découvre enfin qu’elle prétend.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="III4-8">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1105" xml:id="l1105">Ce chagrin inquiet incessamment vous gêne.</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="III4-9">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="1106" xml:id="l1106">J’ai soupçonné d’abord, mais je parle certaine,</l>
            <l n="1107" xml:id="l1107">Et je ne vous fais ici qu’un reproche trop dû,</l>
            <l n="1108" xml:id="l1108">Quand le Trône sans vous m’aurait été rendu.</l>
            <l n="1109" xml:id="l1109">Rompre un coup qui perdait l’auteur de ma misère,</l>
            <l n="1110" xml:id="l1110">C’est avouer le vol qu’un traître en a su faire,</l>
            <l n="1111" xml:id="l1111">Et qui dans cette honte a voulu s’engager,</l>
            <l n="1112" xml:id="l1112">N’en assure le fruit que pour le partager.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="III4-10">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1113" xml:id="l1113">Sans me justifier, quoique vous puissiez croire,</l>
            <l n="1114" xml:id="l1114">Il suffit que mon cœur ait l’appui de ma gloire,</l>
            <l n="1115" xml:id="l1115">Et que de mes desseins pleinement satisfait</l>
            <l n="1116" xml:id="l1116">Il doive m’applaudir sur tout ce que j’ai fait.</l>
            <l n="1117" xml:id="l1117">Cependant dans son sort Sostrate étant à plaindre,</l>
            <l n="1118" xml:id="l1118">Je vous laisse calmer l’orage qu’il doit craindre,</l>
            <l n="1119" xml:id="l1119">Et me remets au temps à voir qui de nous deux</l>
            <l n="1120" xml:id="l1120">Avec plus de succès aura conduit ses vœux.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="III5">
      <head>Scène V</head>
        <stage>SINORIX, HÉSIONE, SOSTRATE, PHÉDIME, SOSIME, GARDES</stage>
        <sp who="sinorix" xml:id="III5-1">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1121" xml:id="l1121">Princesse, tant d’orgueil lasse ma patience.</l>
            <l n="1122" xml:id="l1122">La Reine ici toujours garde pleine puissance</l>
            <l n="1123" xml:id="l1123">Et quand vous l’offensez, c’est à moi de venger</l>
            <l n="1124" xml:id="l1124">Les outrages piquants qu’elle ose négliger.</l>
            <l n="1125" xml:id="l1125">Déjà dessous vos pas s’ouvre le précipice,</l>
            <l n="1126" xml:id="l1126">Si je veux consentir à me faire justice.</l>
            <l n="1127" xml:id="l1127">Et si vous ne songez à vous mieux secourir.</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="III5-2">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="1128" xml:id="l1128">À quelle indignité je te vois recourir !</l>
            <l n="1129" xml:id="l1129">Quoi, sur ce vain courroux tu crois que je me rende ?</l>
            <l n="1130" xml:id="l1130">Éclate, ordonne, agis, c’est ce que je demande,</l>
            <l n="1131" xml:id="l1131">Mais ne t’arrête pas, quand tu peux m’accabler,</l>
            <l n="1132" xml:id="l1132">À l’inutile effort de me faire trembler ;</l>
            <l n="1133" xml:id="l1133">Car enfin tu le sais, Tyran, quoique tu fasses,</l>
            <l n="1134" xml:id="l1134">Je te dédaigne trop pour craindre tes menaces.</l>
            <l n="1135" xml:id="l1135">Du destin qui me perd la fatale rigueur</l>
            <l n="1136" xml:id="l1136">Ne saurait abaisser ni mon rang ni mon cœur,</l>
            <l n="1137" xml:id="l1137">Malgré sa lâcheté j’ai l’âme toujours vaine,</l>
            <l n="1138" xml:id="l1138">Malgré ta trahison je suis toujours ta Reine,</l>
            <l n="1139" xml:id="l1139">Et j’ai la joie au moins que ton heureux projet,</l>
            <l n="1140" xml:id="l1140">S’il te fait mon Tyran, te laisse mon sujet.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="III5-3">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1141" xml:id="l1141">Mais un pareil sujet en peut aimer le titre</l>
            <l n="1142" xml:id="l1142">Quand du sort de la Reine il s’est rendu l’arbitre,</l>
            <l n="1143" xml:id="l1143">Et qu’il en peut tenir le pouvoir limité</l>
            <l n="1144" xml:id="l1144">Dans les emportements de sa seule fierté.</l>
            <l n="1145" xml:id="l1145">Pour la gloire du rang conservez-la, Madame,</l>
            <l n="1146" xml:id="l1146">Tandis qu’à d’autres soins je livrerai mon âme,</l>
            <l n="1147" xml:id="l1147">Et chercherai sur qui, dans ce noir attentat,</l>
            <l n="1148" xml:id="l1148">De mon ressentiment doit s’étendre l’éclat,</l>
            <l n="1149" xml:id="l1149">J’en sais dont en ma Cour l’appui secret vous flatte.</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="III5-4">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="1150" xml:id="l1150">Je les éprouve donc plus lâches que Sostrate.</l>
            <l n="1151" xml:id="l1151">C’est lui seul dont le zèle à mes désirs se rend,</l>
            <l n="1152" xml:id="l1152">Je m’explique, il est prêt, j’ordonne, il entreprend ;</l>
            <l n="1153" xml:id="l1153">Tu tiens le criminel, je t’offre sa complice.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="III5-5">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1154" xml:id="l1154">Madame, qui vous porte à vous faire injustice,</l>
            <l n="1155" xml:id="l1155">À vouloir de mon sort partager le courroux ?</l>
            <l n="1156" xml:id="l1156">J’entreprends, il est vrai, mais ce n’est pas pour vous,</l>
            <l n="1157" xml:id="l1157">Par mon seul intérêt j’ai dû...</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="III5-6">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="1158" xml:id="l1158">Qu’oses-tu dire ?</l>
            <l n="1159" xml:id="l1159">Je t’ai sollicité, c’est ton bras qui conspire,</l>
            <l n="1160" xml:id="l1160">Et tu cherches en vain à rejeter sur toi</l>
            <l n="1161" xml:id="l1161">Les motifs d’un beau coup qui ne sont dus qu’à moi.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="III5-7">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1162" xml:id="l1162">Mais, Madame...</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="III5-8">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="1163" xml:id="l1163">Non, non, c’est m’offenser, Sostrate,</l>
            <l n="1164" xml:id="l1164">Souffre d’un grand projet que la gloire me flatte.</l>
            <l n="1165" xml:id="l1165">Où le péril est beau m’empêcher d’y courir,</l>
            <l n="1166" xml:id="l1166">C’est m’arracher la part que j’en puis acquérir.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="III5-9">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1167" xml:id="l1167">Quoi, généreuse assez pour ne lui pas survivre ?</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="III5-10">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="1168" xml:id="l1168">Ne pouvant le sauver, du moins je le dois suivre,</l>
            <l n="1169" xml:id="l1169">Et n’aurais dans mon sort à me plaindre de rien,</l>
            <l n="1170" xml:id="l1170">Si te donnant mon sang je conservais le sien.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="III5-11">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1171" xml:id="l1171">Et bien, pour satisfaire à cette noble envie       </l>
            <l n="1172" xml:id="l1172">Je vous mets en pouvoir de lui sauver la vie.</l>
            <l n="1173" xml:id="l1173">Oui, quoiqu’il ait tenté, je laisse à votre choix</l>
            <l n="1174" xml:id="l1174">D’empêcher contre lui la rigueur de nos lois.</l>
            <l n="1175" xml:id="l1175">Sostrate doit périr, tout le veut, tout m’en presse ;</l>
            <l n="1176" xml:id="l1176">Mais je puis épargner l’Époux de la Princesse,</l>
            <l n="1177" xml:id="l1177">Et sa grâce pour vous est un effet certain</l>
            <l n="1178" xml:id="l1178">Si pour prix de son crime il obtient votre main.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="III5-12">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1179" xml:id="l1179">Non, Seigneur, ordonnez la peine qui m’est due ;</l>
            <l n="1180" xml:id="l1180">Quand je verrais pour moi la Princesse rendue,</l>
            <l n="1181" xml:id="l1181">Sachant quelle contrainte elle en pourrait sentir,        </l>
            <l n="1182" xml:id="l1182">Jamais, jamais ce cœur n’y voudrait consentir.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="III5-13">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1183" xml:id="l1183">Fais, fais le magnanime, et souffre à ton audace</l>
            <l n="1184" xml:id="l1184">De braver ma vengeance et rejeter ma grâce ;</l>
            <l n="1185" xml:id="l1185">Mais j’en jure les Dieux qui m’ont soumis ton sort,</l>
            <l n="1186" xml:id="l1186">Elle n’a que ce choix, son hymen, ou ta mort.</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="III5-14">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="1187" xml:id="l1187">Le détour est adroit, et me mettrait en peine</l>
            <l n="1188" xml:id="l1188">S’il pouvait m’empêcher de voir que je suis Reine ;</l>
            <l n="1189" xml:id="l1189">Mais ma main dans ce rang ne saurait se donner</l>
            <l n="1190" xml:id="l1190">Qu’en remplissant le droit qu’elle a de couronner.</l>
            <l n="1191" xml:id="l1191">Par là de son refus ne crois pas qu’on s’étonne,</l>
            <l n="1192" xml:id="l1192">Ta fureur m’a ravi ce qu’il faut qu’elle donne,</l>
            <l n="1193" xml:id="l1193">Et tu m’ôtes ainsi par tes lâches forfaits</l>
            <l n="1194" xml:id="l1194">Le pouvoir d’accepter l’offre que tu me fais.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="III5-15">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1195" xml:id="l1195">Il mourra donc, Madame, et vous aurez la gêne</l>
            <l n="1196" xml:id="l1196">De voir que vos mépris feront toute sa peine,</l>
            <l n="1197" xml:id="l1197">Et que de votre main ce refus éclatant</l>
            <l n="1198" xml:id="l1198">Redoublera l’horreur de la mort qui l’attend.</l>
            <l n="1199" xml:id="l1199">Au moins ce lui doit être un supplice assez rude</l>
            <l n="1200" xml:id="l1200">De n’en devoir l’arrêt qu’à votre ingratitude,</l>
            <l n="1201" xml:id="l1201">Et de voir qu’en effet, qui doit le secourir,       </l>
            <l n="1202" xml:id="l1202">Quand je veux le sauver, le condamne à périr.</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="III5-16">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="1203" xml:id="l1203">Va, nous saurons dans peu, malgré ta lâche audace,</l>
            <l n="1204" xml:id="l1204">Si sa peine à ton tour n’a rien qui t’embarrasse,</l>
            <l n="1205" xml:id="l1205">Et si dans le malheur que ses projets ont eu,</l>
            <l n="1206" xml:id="l1206">Tu l’oseras punir d’un acte de vertu.</l>
            <l n="1207" xml:id="l1207">Alors cette douceur à ses vœux est offerte,</l>
            <l n="1208" xml:id="l1208">Que je suivrai son sort, ou vengerai sa perte,</l>
            <l n="1209" xml:id="l1209">Et que hors mon hymen ne lui refusant rien,</l>
            <l n="1210" xml:id="l1210">Il aura pour victime, ou son sang, ou le mien.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="III5-17">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1211" xml:id="l1211">Ah, Madame, cessez de vous laissez surprendre...</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="III5-18">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1212" xml:id="l1212">Fais-le mettre en lieu sûr, je suis las de l’entendre,</l>
            <l n="1213" xml:id="l1213">Sosime. Vous, Madame, avisez à ce choix,</l>
            <l n="1214" xml:id="l1214">Je veux bien vous l’offrir une seconde fois,</l>
            <l n="1215" xml:id="l1215">Mais dans une heure enfin si votre main n’est prête,</l>
            <l n="1216" xml:id="l1216">La foudre l’est déjà pour lancer sur sa tête,      </l>
            <l n="1217" xml:id="l1217">Songez-y.</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="III5-19">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="1218" xml:id="l1218">Tu perds temps ; puisque sa mort te plaît,</l>
            <l n="1219" xml:id="l1219">Tonne contre tous deux, j’attendrai ton arrêt.</l>
   </sp>
   </div>
   </div>
   <div type="act" xml:id="IV">
   <head>ACTE IV</head>
    <div type="scene" xml:id="IV1">
        <head>Scène première</head>
        <stage>CAMMA, PHÉNICE</stage>
        <sp who="camma" xml:id="IV1-1">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1220" xml:id="l1220">L’arrêt en est donné ! que me dis-tu, Phénice ?</l>
      </sp>
        <sp who="phénice" xml:id="IV1-2">
            <speaker>PHÉNICE.</speaker>
            <l n="1221" xml:id="l1221">Qu’on dresse l’appareil d’un funeste supplice,</l>
            <l n="1222" xml:id="l1222">Et que c’est par sa mort qu’un Tyran inhumain          </l>
            <l n="1223" xml:id="l1223">Punit ce fier refus de lui donner la main.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="IV1-3">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1224" xml:id="l1224">Quoi, cet ami si cher ne trouve point de grâce ?</l>
      </sp>
        <sp who="phénice" xml:id="IV1-4">
            <speaker>PHÉNICE.</speaker>
            <l n="1225" xml:id="l1225">Enfin l’effet est prêt de suivre la menace.</l>
            <l n="1226" xml:id="l1226">Jamais tant de fureur ne se peut concevoir</l>
            <l n="1227" xml:id="l1227">Qu’en tous ses sentiments Sinorix en fait voir.</l>
            <l n="1228" xml:id="l1228">Indigné de l’orgueil que montre la Princesse,</l>
            <l n="1229" xml:id="l1229">Il éclate, il foudroie, il s’emporte sans cesse,</l>
            <l n="1230" xml:id="l1230">Et le rang qu’en son cœur Sostrate a su tenir</l>
            <l n="1231" xml:id="l1231">Semble augmenter sa rage à le vouloir punir.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="IV1-5">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1232" xml:id="l1232">Phénice, il est donc temps que ma vengeance cède,</l>
            <l n="1233" xml:id="l1233">Qu’au mal que j’ai causé j’oppose le remède,</l>
            <l n="1234" xml:id="l1234">Et qu’à tant de fureur, ce cœur reconnaissant</l>
            <l n="1235" xml:id="l1235">Par l’offre du coupable arrache l’innocent.</l>
      </sp>
        <sp who="phénice" xml:id="IV1-6">
            <speaker>PHÉNICE.</speaker>
            <l n="1236" xml:id="l1236">Vous découvrir, Madame ? ah, que voulez-vous faire ?</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="IV1-7">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1237" xml:id="l1237">Épargner à Sostrate une mort volontaire,         </l>
            <l n="1238" xml:id="l1238">Et ne permettre pas qu’il expie aujourd’hui</l>
            <l n="1239" xml:id="l1239">Le crime glorieux qu’il a jeté sur lui.</l>
            <l n="1240" xml:id="l1240">Dès lors sans un Époux dont l’intérêt me presse</l>
            <l n="1241" xml:id="l1241">J’eusse de son amour désavoué l’adresse,</l>
            <l n="1242" xml:id="l1242">Et n’aurait pas souffert que mon Tyran trompé          </l>
            <l n="1243" xml:id="l1243">Le chargeât d’un forfait sur ma gloire usurpé ;</l>
            <l n="1244" xml:id="l1244">Mais voyant Sinatus sans espoir de vengeance</l>
            <l n="1245" xml:id="l1245">Si je n’en confirmais l’abus par mon silence,</l>
            <l n="1246" xml:id="l1246">J’ai voulu m’y contraindre, et cru que la pitié</l>
            <l n="1247" xml:id="l1247">Lui ferait pour Sostrate écouter l’amitié.          </l>
            <l n="1248" xml:id="l1248">C’est à moi, puisqu’enfin je l’en vois incapable,</l>
            <l n="1249" xml:id="l1249">À détruire une erreur qui cache le coupable,</l>
            <l n="1250" xml:id="l1250">À lui montrer le bras qui s’immolait ses jours,</l>
            <l n="1251" xml:id="l1251">Et des Dieux pour le reste attendre le secours.</l>
      </sp>
        <sp who="phénice" xml:id="IV1-8">
            <speaker>PHÉNICE.</speaker>
            <l n="1252" xml:id="l1252">Comme il faudra pour lui que votre haine éclate,      </l>
            <l n="1253" xml:id="l1253">Vous l’allez irriter sans secourir Sostrate.</l>
            <l n="1254" xml:id="l1254">N’ayant rien dit d’abord, vous lui ferez penser</l>
            <l n="1255" xml:id="l1255">Que vous n’avez dessein que de l’embarrasser,</l>
            <l n="1256" xml:id="l1256">Et je crains que piqué de voir par là votre âme</l>
            <l n="1257" xml:id="l1257">Désavouer l’espoir dont il flatte sa flamme,</l>
            <l n="1258" xml:id="l1258">Il ne hâte une mort dont par quelque intérêt</l>
            <l n="1259" xml:id="l1259">Il peut songer encor à suspendre l’arrêt.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="IV1-9">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1260" xml:id="l1260">Mais quand je lui dirai qu’une ardeur de vengeance</l>
            <l n="1261" xml:id="l1261">M’a fait de ses forfaits cacher la connaissance ;</l>
            <l n="1262" xml:id="l1262">Que je sais qu’en secret sa lâche trahison         </l>
            <l n="1263" xml:id="l1263">Pour perdre Sinatus eut recours au poison ;</l>
            <l n="1264" xml:id="l1264">Qu’à venger cette mort ma haine toujours prête,</l>
            <l n="1265" xml:id="l1265">À Sostrate cent fois a demandé sa tête ;</l>
            <l n="1266" xml:id="l1266">Qu’à son refus tantôt dans ma noble fierté,</l>
            <l n="1267" xml:id="l1267">Mon bras se l’immolait s’il ne l’eut arrêté ;       </l>
            <l n="1268" xml:id="l1268">Que l’aveu qu’à sa flamme il a crû propice</l>
            <l n="1269" xml:id="l1269">Pour le mieux éblouir n’était qu’un artifice ;</l>
            <l n="1270" xml:id="l1270">Crois-tu que ce rapport trouve si peu de foi</l>
            <l n="1271" xml:id="l1271">Qu’il le laisse douter entre Sostrate et moi ?</l>
      </sp>
        <sp who="phénice" xml:id="IV1-10">
            <speaker>PHÉNICE.</speaker>
            <l n="1272" xml:id="l1272">Le voici qui paraît ; avant que rien éclate         </l>
            <l n="1273" xml:id="l1273">Songez à Sinatus, jetez l’œil sur Sostrate,</l>
            <l n="1274" xml:id="l1274">Et craignez qu’à sa rage abandonnant vos jours,</l>
            <l n="1275" xml:id="l1275">L’un ne soit sans vengeance, et l’autre sans secours.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="IV2">
      <head>Scène II</head>
        <stage>SINORIX, CAMMA, PHÉNICE, PHÉDIME, SUITE DE SINORIX</stage>
        <sp who="sinorix" xml:id="IV2-1">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1276" xml:id="l1276">Madame, je sais bien que vous devant la vie,</l>
            <l n="1277" xml:id="l1277">Que sans votre secours un lâche m’eut ravie,</l>
            <l n="1278" xml:id="l1278">On aurait dû déjà me voir à vos genoux</l>
            <l n="1279" xml:id="l1279">Vous consacrer cent fois ce que je tiens de vous ;</l>
            <l n="1280" xml:id="l1280">Mais j’ai crû dans l’ardeur du courroux qui m’enflamme</l>
            <l n="1281" xml:id="l1281">Vous devoir dérober les troubles de mon âme,</l>
            <l n="1282" xml:id="l1282">Sans cesse, je l’avoue, il me vient animer,        </l>
            <l n="1283" xml:id="l1283">Et toute mon étude a peine à le calmer.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="IV2-2">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1284" xml:id="l1284">La cause en est trop juste où le crime est extrême,</l>
            <l n="1285" xml:id="l1285">Mais souvent il est beau de se vaincre soi-même,</l>
            <l n="1286" xml:id="l1286">Et d’attacher sa gloire à ce pompeux éclat</l>
            <l n="1287" xml:id="l1287">Dont brille le pardon d’un indigne attentat.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="IV2-3">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1288" xml:id="l1288">Madame, c’est à quoi j’avais su me contraindre.</l>
            <l n="1289" xml:id="l1289">À Sostrate déjà j’ôtais tout lieu de craindre,</l>
            <l n="1290" xml:id="l1290">Et faisant sur moi-même un généreux effort,</l>
            <l n="1291" xml:id="l1291">Je laissais la Princesse arbitre de son sort ;</l>
            <l n="1292" xml:id="l1292">Mais avec tant d’orgueil, mais avec tant d’audace      </l>
            <l n="1293" xml:id="l1293">Tous deux ont dédaigné que je leur fisse grâce,</l>
            <l n="1294" xml:id="l1294">Qu’il faut qu’un châtiment aussi juste que prompt</l>
            <l n="1295" xml:id="l1295">Par le sang du perfide en répare l’affront.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="IV2-4">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1296" xml:id="l1296">Quoi, la pitié pour lui ne touche point votre âme,</l>
            <l n="1297" xml:id="l1297">Lui qui vous fut si cher, lui qu’enfin...</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="IV2-5">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1298" xml:id="l1298">Ah, Madame, </l>
            <l n="1299" xml:id="l1299">Que vous concevez mal, en pressant ma pitié,</l>
            <l n="1300" xml:id="l1300">Quelle horreur à l’outrage ajoute l’amitié !</l>
            <l n="1301" xml:id="l1301">Le coup que de tout autre on verrait sans colère,</l>
            <l n="1302" xml:id="l1302">Nous arrache le cœur quand la main nous est chère,</l>
            <l n="1303" xml:id="l1303">Et l’oubli ne pouvant jamais s’en obtenir,        </l>
            <l n="1304" xml:id="l1304">Ce cœur devient par là plus ardent à punir.</l>
            <l n="1305" xml:id="l1305">Si j’ai chéri Sostrate, après son parricide</l>
            <l n="1306" xml:id="l1306">J’aime mieux le voir mort que de le voir perfide,</l>
            <l n="1307" xml:id="l1307">Et trouve plus de peine en ce rude combat</l>
            <l n="1308" xml:id="l1308">À haïr un ami qu’à punir un ingrat.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="IV2-6">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1309" xml:id="l1309">Mais enfin à présent que je me vois remise</l>
            <l n="1310" xml:id="l1310">De ce trouble où tantôt m’engageait la surprise,</l>
            <l n="1311" xml:id="l1311">J’entends mon triste cœur me reprocher tout bas</l>
            <l n="1312" xml:id="l1312">Que j’ai fait son péril, et ne l’en tire pas.</l>
            <l n="1313" xml:id="l1313">Non que s’il s’agissait encor de votre tête        </l>
            <l n="1314" xml:id="l1314">À de plus vifs efforts cette main ne fut prête,</l>
            <l n="1315" xml:id="l1315">Mais si vous tenez tout d’un généreux secours,</l>
            <l n="1316" xml:id="l1316">Pour les vôtres sauvés je demande ses jours.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="IV2-7">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1317" xml:id="l1317">Quel indigne parti la pitié vous fait prendre ?</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="IV2-8">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1318" xml:id="l1318">Étant sans intérêt je voudrais m’en défendre,</l>
            <l n="1319" xml:id="l1319">Mais quoique votre haine ait droit d’en murmurer,</l>
            <l n="1320" xml:id="l1320">Ayant fait son malheur je dois le réparer.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="IV2-9">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1321" xml:id="l1321">Mais songez qu’évitant la peine qu’il mérite...</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="IV2-10">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1322" xml:id="l1322">Mais songez que c’est moi qui vous en sollicite,</l>
            <l n="1323" xml:id="l1323">Et qu’après tant de vœux que j’ai pu dédaigner,</l>
            <l n="1324" xml:id="l1324">S’ils sont ardents pour moi, c’est mal le témoigner.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="IV2-11">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1325" xml:id="l1325">S’ils sont ardents pour vous ? qu’on amène Sostrate.</l>
            <l n="1326" xml:id="l1326">La vengeance déjà n’a plus rien qui me flatte,</l>
            <l n="1327" xml:id="l1327">Mais qu’au moins un triomphe et si grand et si beau</l>
            <l n="1328" xml:id="l1328">Sur votre fier devoir m’en acquière un nouveau.</l>
            <l n="1329" xml:id="l1329">Faites à votre tour que sa rigueur se rende,</l>
            <l n="1330" xml:id="l1330">Vous me demandez grâce, et je vous la demande.</l>
            <l n="1331" xml:id="l1331">Cessez de reculer, pour me voir trop soumis,</l>
            <l n="1332" xml:id="l1332">L’effet du doux espoir que vous m’avez permis.</l>
            <l n="1333" xml:id="l1333">J’étonne mon respect, il tremble en ce que j’ose,         </l>
            <l n="1334" xml:id="l1334">Mais à qui donne tout vous devez quelque chose,</l>
            <l n="1335" xml:id="l1335">Et mon courroux vaincu peut-être a mérité</l>
            <l n="1336" xml:id="l1336">L’entier et prompt aveu de ma félicité.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="IV2-12">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1337" xml:id="l1337">Donc ces fortes raisons par vous-même approuvées</l>
            <l n="1338" xml:id="l1338">Sont chimères en l’air que ma crainte a rêvées ?          </l>
            <l n="1339" xml:id="l1339">J’ai montré ma faiblesse à leur trop déférer ?</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="IV2-13">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1340" xml:id="l1340">Il suffisait tantôt de me faire espérer,</l>
            <l n="1341" xml:id="l1341">Mais contre ce devoir et cette bienséance</l>
            <l n="1342" xml:id="l1342">Qu’opposait le scrupule à mon impatience,</l>
            <l n="1343" xml:id="l1343">Le sang où ma vengeance a voulu renoncer,</l>
            <l n="1344" xml:id="l1344">Autorise l’hymen dont j’ose vous presser ;</l>
            <l n="1345" xml:id="l1345">À ce prix seulement mon cœur vous l’abandonne.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="IV2-14">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1346" xml:id="l1346">C’est là ce grand pouvoir que votre amour me donne ?</l>
            <l n="1347" xml:id="l1347">Vous m’osez refuser quand j’ai crû ne devoir...</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="IV2-15">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1348" xml:id="l1348">C’est blesser cet amour, j’en suis au désespoir ;</l>
            <l n="1349" xml:id="l1349">Mais contre les fureurs d’une fière Princesse</l>
            <l n="1350" xml:id="l1350">Dans ce juste refus ma gloire s’intéresse,</l>
            <l n="1351" xml:id="l1351">Et ne saurait souffrir que par ses attentats,</l>
            <l n="1352" xml:id="l1352">Elle m’ait fait trembler, et n’en soupire pas.</l>
            <l n="1353" xml:id="l1353">Il faut, si le Coupable échappe à ma justice,</l>
            <l n="1354" xml:id="l1354">Que demain votre hymen me venge et la punisse,</l>
            <l n="1355" xml:id="l1355">Et que le vain effort d’un coup si malheureux</l>
            <l n="1356" xml:id="l1356">Lui coûte la douleur de m’avoir fait heureux.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="IV3">
      <head>Scène III</head>
        <stage>SINORIX, CAMMA, SOSTRATE, PHÉDIME, SOSIME, PHÉNICE, GARDES</stage>
        <sp who="sinorix" xml:id="IV3-1">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1357" xml:id="l1357">Approche, et quoiqu’ait pu ta criminelle audace,</l>
            <l n="1358" xml:id="l1358">Pour la seconde fois viens recevoir ta grâce.</l>
            <l n="1359" xml:id="l1359">Ce cœur que rien pour toi ne pouvait plus toucher,</l>
            <l n="1360" xml:id="l1360">En faveur de la Reine ose me l’arracher ;</l>
            <l n="1361" xml:id="l1361">Elle est entre ses mains, tu peux l’obtenir d’elle.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="IV3-2">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1362" xml:id="l1362">Est-ce me la donner qu’abuser de mon zèle,</l>
            <l n="1363" xml:id="l1363">Et m’imposer des lois dont le fatal accord,       </l>
            <l n="1364" xml:id="l1364">Ou hasarde ma gloire, ou le livre à la mort ?</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="IV3-3">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1365" xml:id="l1365">Ah, Madame, il se peut que ce choix vous arrête ?</l>
            <l n="1366" xml:id="l1366">Mon destin est trop beau pour craindre la tempête,</l>
            <l n="1367" xml:id="l1367">C’est en ternir l’éclat que de me secourir ;</l>
            <l n="1368" xml:id="l1368">Conservez votre gloire, et me laissez mourir.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="IV3-4">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1369" xml:id="l1369">Quoi, traître, jusqu’au bout obstiné dans ta rage</l>
            <l n="1370" xml:id="l1370">Tu m’oses faire voir que ma bonté t’outrage ?</l>
            <l n="1371" xml:id="l1371">Ta grâce t’est offerte, il est vrai ; mais apprends</l>
            <l n="1372" xml:id="l1372">Que c’est contre mes vœux que pour toi je me rends ;</l>
            <l n="1373" xml:id="l1373">Que tout ce qu’ont d’horreur les plus affreux supplices       </l>
            <l n="1374" xml:id="l1374">Ferait à te punir mes plus chères délices,</l>
            <l n="1375" xml:id="l1375">Et que j’attacherais leur plus charmant transport</l>
            <l n="1376" xml:id="l1376">À goûter à longs traits le plaisir de ta mort.</l>
            <l n="1377" xml:id="l1377">Après un tel aveu fuis tes fières maximes,</l>
            <l n="1378" xml:id="l1378">Fais encor vanité de voir punir tes crimes,       </l>
            <l n="1379" xml:id="l1379">Aux bontés de la Reine oppose tes refus.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="IV3-5">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1380" xml:id="l1380">Quoi, j’aurais fait pour lui des efforts superflus ?</l>
            <l n="1381" xml:id="l1381">Ah, songez...</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="IV3-6">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1382" xml:id="l1382">Non, Madame, il y va de ma gloire,</l>
            <l n="1383" xml:id="l1383">Souffrez à mon amour cette juste victoire ;</l>
            <l n="1384" xml:id="l1384">Je sais que résister lorsque vous commandez</l>
            <l n="1385" xml:id="l1385">C’est trahir le respect que vous en attendez,</l>
            <l n="1386" xml:id="l1386">Mais je dois à mon rang pour punir la Princesse,</l>
            <l n="1387" xml:id="l1387">Ou le sang d’un perfide, ou l’hymen que je presse.</l>
            <l n="1388" xml:id="l1388">Si mon bonheur trop prompt a de quoi vous gêner</l>
            <l n="1389" xml:id="l1389">À son lâche destin daignez l’abandonner.</l>
            <l n="1390" xml:id="l1390">Il ne vaut pas, l’ingrat, que par reconnaissance,</l>
            <l n="1391" xml:id="l1391">Vous vous fassiez pour lui la moindre violence,</l>
            <l n="1392" xml:id="l1392">Ni qu’il coûte à ce cœur qu’ont charmé vos appas</l>
            <l n="1393" xml:id="l1393">Le pressant déplaisir de ne vous céder pas.</l>
            <l n="1394" xml:id="l1394">Mais enfin c’est en vain que l’amour m’y convie,</l>
            <l n="1395" xml:id="l1395">Votre main seule a droit de racheter la vie,</l>
            <l n="1396" xml:id="l1396">Et vous pouvez choisir, si ce prix est trop haut,</l>
            <l n="1397" xml:id="l1397">De monter sur le Trône, ou lui sur l’échafaud.</l>
            <l n="1398" xml:id="l1398">C’est de quoi j’attendrai la réponse certaine.</l>
            <l n="1399" xml:id="l1399">Qu’on se tienne éloigné par respect pour la Reine.</l>
            <l n="1400" xml:id="l1400">Je le laisse avec vous afin que ses avis,</l>
            <l n="1401" xml:id="l1401">S’ils flattent vos souhaits, puissent être suivis.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="IV4">
      <head>Scène IV</head>
        <stage>CAMMA, SOSTRATE</stage>
        <sp who="camma" xml:id="IV4-1">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1402" xml:id="l1402">Sous quel voile trompeur le lâche se déguise !</l>
            <l n="1403" xml:id="l1403">À me tyranniser sa gloire l’autorise,</l>
            <l n="1404" xml:id="l1404">Quand il m’arrache l’âme, il agit par vertu.</l>
            <l n="1405" xml:id="l1405">Ah, Sostrate, Sostrate, à quoi me réduis-tu ?</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="IV4-2">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1406" xml:id="l1406">Voudrez-vous, pour le prix de l’amour le plus rare,</l>
            <l n="1407" xml:id="l1407">Avouer mon destin de l’heur qu’il me prépare,</l>
            <l n="1408" xml:id="l1408">Et laissant Sinorix dans son aveuglement,</l>
            <l n="1409" xml:id="l1409">Honorer d’un soupir la perte d’un Amant ?</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="IV4-3">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1410" xml:id="l1410">Tu dois être content si ton erreur t’est chère,</l>
            <l n="1411" xml:id="l1411">Ton amour l’a fait naître, et je saurai la taire ;</l>
            <l n="1412" xml:id="l1412">Tu le veux, j’y consens, elle aura son effet.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="IV4-4">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1413" xml:id="l1413">Ah, puisqu’il est ainsi, que je meurs satisfait !</l>
            <l n="1414" xml:id="l1414">Madame...</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="IV4-5">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1415" xml:id="l1415">Quoi, mourir ? tu me crois assez lâche</l>
            <l n="1416" xml:id="l1416">Pour te livrer au Sort dont ta vertu m’arrache ?</l>
            <l n="1417" xml:id="l1417">Si je cache l’abus qui t’expose à périr,</l>
            <l n="1418" xml:id="l1418">C’est par la seule peur de te mal secourir.</l>
            <l n="1419" xml:id="l1419">Le Tyran redoublant la rage qui l’anime</l>
            <l n="1420" xml:id="l1420">De ton amour pour moi te pourrait faire un crime,</l>
            <l n="1421" xml:id="l1421">Et dans son désespoir, sa fureur le pressant,</l>
            <l n="1422" xml:id="l1422">Confondre le coupable avecque l’innocent,</l>
            <l n="1423" xml:id="l1423">Ainsi mon imprudence, à suivre cette envie,</l>
            <l n="1424" xml:id="l1424">Du moins à ce péril exposerait ta vie,</l>
            <l n="1425" xml:id="l1425">Et quand je te la dois c’est à moi de trouver</l>
            <l n="1426" xml:id="l1426">L’infaillible moyen de te la conserver.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="IV4-6">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1427" xml:id="l1427">Quel moyen où l’amour n’a point eu de puissance !</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="IV4-7">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1428" xml:id="l1428">Celui que d’un Tyran m’offre la violence.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="IV4-8">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1429" xml:id="l1429">Quoi, Madame...</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="IV4-9">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1430" xml:id="l1430">Je tremble à me le proposer</l>
            <l n="1431" xml:id="l1431">J’en frémis, mais enfin il le faut épouser.          </l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="IV4-10">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1432" xml:id="l1432">Lui contre qui tantôt vous osiez entreprendre ?</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="IV4-11">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1433" xml:id="l1433">Lui dont encor le sang me plairait à répandre,</l>
            <l n="1434" xml:id="l1434">Lui dont, si le hasard m’offrait un coup certain,</l>
            <l n="1435" xml:id="l1435">Au péril de cent morts j’irais percer le sein ;</l>
            <l n="1436" xml:id="l1436">Mais cette occasion si difficile à prendre,         </l>
            <l n="1437" xml:id="l1437">Tu me mets hors d’état de la pouvoir attendre.</l>
            <l n="1438" xml:id="l1438">Ta vie est en danger, et pour te secourir</l>
            <l n="1439" xml:id="l1439">Il me faut faire plus mille fois que mourir ;</l>
            <l n="1440" xml:id="l1440">Il me faut consentir qu’un honteux hyménée</l>
            <l n="1441" xml:id="l1441">À mon lâche Tyran joigne ma destinée,</l>
            <l n="1442" xml:id="l1442">Il me faut violer les devoirs les plus saints.</l>
            <l n="1443" xml:id="l1443">Ne me condamne point, c’est toi qui m’y contrains,</l>
            <l n="1444" xml:id="l1444">C’est toi qui t’opposant à ma noble colère</l>
            <l n="1445" xml:id="l1445">Me plonges dans un gouffre où tout me désespère,</l>
            <l n="1446" xml:id="l1446">Où quoique mes malheurs offrent à mes regards,      </l>
            <l n="1447" xml:id="l1447">Ce n’est qu’accablement, qu’horreur de toutes parts,</l>
            <l n="1448" xml:id="l1448">Où d’un triste devoir déplorable victime</l>
            <l n="1449" xml:id="l1449">Je connais, je déteste, et couronne le crime,</l>
            <l n="1450" xml:id="l1450">Mais je raisonne en vain sur un point résolu,</l>
            <l n="1451" xml:id="l1451">Il n’y faut plus penser, c’est toi qui l’as voulu.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="IV4-12">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1452" xml:id="l1452">Et bien, de tous ces maux où seul je vous expose</l>
            <l n="1453" xml:id="l1453">Souffrez-vous la douceur de voir punir la cause,</l>
            <l n="1454" xml:id="l1454">Et ne m’enviez point la gloire d’une mort</l>
            <l n="1455" xml:id="l1455">Qui de tant de malheurs affranchit votre sort.</l>
            <l n="1456" xml:id="l1456">Par ce profond respect dont l’assurance offerte...        </l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="IV4-13">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1457" xml:id="l1457">Moi, que si lâchement je consente à ta perte ?</l>
            <l n="1458" xml:id="l1458">Que te devant le jour je t’en laisse priver ?</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="IV4-14">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1459" xml:id="l1459">Hélas, Madame hélas ! pouvez-vous me sauver ?</l>
            <l n="1460" xml:id="l1460">En l’état où je suis ma mort est assurée,</l>
            <l n="1461" xml:id="l1461">Mon Maître et mon amour à l’envi l’ont jurée,</l>
            <l n="1462" xml:id="l1462">Et je la vois par tout certaine à recevoir,</l>
            <l n="1463" xml:id="l1463">Ou d’un arrêt funeste, ou de mon désespoir.</l>
            <l n="1464" xml:id="l1464">Rendre par votre hymen cet arrêt inutile,</l>
            <l n="1465" xml:id="l1465">Pour une seule mort c’est me livrer à mille ;</l>
            <l n="1466" xml:id="l1466">C’est changer la douceur du sort le plus heureux      </l>
            <l n="1467" xml:id="l1467">En tout ce que sa haine a jamais eu d’affreux.</l>
            <l n="1468" xml:id="l1468">Mon âme à ce penser de frayeur possédée</l>
            <l n="1469" xml:id="l1469">D’un si cruel revers n’ose prendre l’idée,</l>
            <l n="1470" xml:id="l1470">Ni montrer à mes sens interdits, égarés,</l>
            <l n="1471" xml:id="l1471">Toute l’horreur des maux que vous me préparez,      </l>
            <l n="1472" xml:id="l1472">Leur menace déjà rend mon tourment extrême.</l>
            <l n="1473" xml:id="l1473">Madame, par pitié sauvez-moi de moi-même,</l>
            <l n="1474" xml:id="l1474">Et ne remettez point à mes vives douleurs</l>
            <l n="1475" xml:id="l1475">À contraindre ma main de finir mes malheurs.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="IV4-15">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1476" xml:id="l1476">Le dessein que je prends t’est un rude supplice,        </l>
            <l n="1477" xml:id="l1477">Je le sais, mais toi-même en loueras la justice,</l>
            <l n="1478" xml:id="l1478">Puisque par sa rigueur je rends ce que je dois</l>
            <l n="1479" xml:id="l1479">À ce qu’a fait ton zèle et pour et contre moi.</l>
            <l n="1480" xml:id="l1480">À m’arrêter le bras et m’immoler ta vie,</l>
            <l n="1481" xml:id="l1481">Tu m’as en même temps offensée et servie,</l>
            <l n="1482" xml:id="l1482">Et je dois par l’hymen dont tu me vois presser,</l>
            <l n="1483" xml:id="l1483">Te punir tout ensemble, et te récompenser,</l>
            <l n="1484" xml:id="l1484">Devant tout aux motifs de ta noble imposture,</l>
            <l n="1485" xml:id="l1485">Il m’acquitte vers toi par le jour qu’il t’assure.</l>
            <l n="1486" xml:id="l1486">Et m’ayant outragée à secourir ton Roi,</l>
            <l n="1487" xml:id="l1487">Par l’horreur de me perdre il me venge de toi.</l>
            <l n="1488" xml:id="l1488">Ainsi des deux cotés il fait plus qu’on ne pense,</l>
            <l n="1489" xml:id="l1489">En payant le service il répare l’offense,</l>
            <l n="1490" xml:id="l1490">Et de tes jours sauvés te faisant un tourment,</l>
            <l n="1491" xml:id="l1491">Au prix qui les rachète il joint le châtiment.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="IV4-16">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1492" xml:id="l1492">Quelle justice, hélas, votre haine autorise !</l>
            <l n="1493" xml:id="l1493">J’ai rompu, je l’avoue, une triste entreprise,</l>
            <l n="1494" xml:id="l1494">Mais ce crime est-il tel que bien examiné</l>
            <l n="1495" xml:id="l1495">Il mérite la peine où je suis condamné ?</l>
            <l n="1496" xml:id="l1496">Faut-il que mon devoir toujours inébranlable</l>
            <l n="1497" xml:id="l1497">M’attire un châtiment qui n’a point de semblable,</l>
            <l n="1498" xml:id="l1498">Et pour vous satisfaire en de si rudes coups,</l>
            <l n="1499" xml:id="l1499">La mort que je demande en est-elle un trop doux ?</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="IV4-17">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1500" xml:id="l1500">Si la sévérité qu’exerce ma vengeance</l>
            <l n="1501" xml:id="l1501">Paraît à ton amour au dessus de l’offense,       </l>
            <l n="1502" xml:id="l1502">Aussi, quoique pour moi ton zèle ait entrepris,</l>
            <l n="1503" xml:id="l1503">Tu vois que le service est au dessous du prix.</l>
            <l n="1504" xml:id="l1504">C’est une illustre mort que ton amour affronte,</l>
            <l n="1505" xml:id="l1505">Mais pour la détourner je me couvre de honte.</l>
            <l n="1506" xml:id="l1506">Ton zèle à mon péril sacrifiait tes jours,</l>
            <l n="1507" xml:id="l1507">Et j’immole ma gloire à celui que tu cours.</l>
            <l n="1508" xml:id="l1508">Pour toi je l’asservis au sort le plus infâme,</l>
            <l n="1509" xml:id="l1509">De mon Tyran pour toi j’ose me rendre Femme,</l>
            <l n="1510" xml:id="l1510">Déshonorer mon rang, obscurcir ma vertu.</l>
            <l n="1511" xml:id="l1511">Sostrate, encor un coup, à quoi me réduis-tu ?</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="IV4-18">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1512" xml:id="l1512">Mais vous même obstinée à me perdre, à vous nuire,</l>
            <l n="1513" xml:id="l1513">À quoi, Madame, à quoi vous osez-vous réduire ?</l>
            <l n="1514" xml:id="l1514">Au plus honteux projet votre cœur se résout,</l>
            <l n="1515" xml:id="l1515">Il le sait, il le voit.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="IV4-19">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1516" xml:id="l1516">Je vois tout, je sais tout,</l>
            <l n="1517" xml:id="l1517">Mais en vain de mon Sort l’épouvantable image        </l>
            <l n="1518" xml:id="l1518">Te laisse quelque espoir d’ébranler mon courage.</l>
            <l n="1519" xml:id="l1519">Pour te sauver le jour l’effort est résolu,</l>
            <l n="1520" xml:id="l1520">Je te l’ai déjà dit, c’est toi qui l’as voulu.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="IV4-20">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1521" xml:id="l1521">Dites, dites plutôt que du Trône touchée</l>
            <l n="1522" xml:id="l1522">Votre âme à la vengeance enfin s’est arrachée,</l>
            <l n="1523" xml:id="l1523">Et voit avec plaisir le suprême pouvoir</l>
            <l n="1524" xml:id="l1524">Étouffer par empire un si juste devoir ;</l>
            <l n="1525" xml:id="l1525">Que des vœux d’un sujet l’importune mémoire</l>
            <l n="1526" xml:id="l1526">D’un reproche honteux accablait votre gloire,</l>
            <l n="1527" xml:id="l1527">Et que quoique vers vous ait mérité ma foi,</l>
            <l n="1528" xml:id="l1528">Il fallait les confondre en épousant un Roi.</l>
            <l n="1529" xml:id="l1529">Dites qu’à les souffrir vous ayant su contraindre,</l>
            <l n="1530" xml:id="l1530">Le sort le plus cruel ne me rend point à plaindre,</l>
            <l n="1531" xml:id="l1531">Que si vous conceviez une plus rude mort...</l>
            <l n="1532" xml:id="l1532">Mais où m’emporte, hélas ! mon aveugle transport ?</l>
            <l n="1533" xml:id="l1533">À sa coupable audace ordonnez un supplice.</l>
            <l n="1534" xml:id="l1534">Madame, je le sais, je vous fais injustice ;</l>
            <l n="1535" xml:id="l1535">Mais ce cœur déchiré par mille affreux combats,</l>
            <l n="1536" xml:id="l1536">S’il vous en faisait moins, ne vous aimerait pas.</l>
            <l n="1537" xml:id="l1537">Dans l’excès des malheurs que le Ciel m’a fait naître,</l>
            <l n="1538" xml:id="l1538">Qui ne se connaît plus, peut ne vous pas connaître,</l>
            <l n="1539" xml:id="l1539">Je me perds, je m’égare, et dans mon désespoir</l>
            <l n="1540" xml:id="l1540">Je ne puis écouter ni raison, ni devoir,</l>
            <l n="1541" xml:id="l1541">Mon amour s’abandonne au torrent qui l’entraîne.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="IV5">
      <head>Scène V</head>
        <stage>CAMMA, HÉSIONE, SOSTRATE</stage>
        <sp who="sostrate" xml:id="IV5-1">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1542" xml:id="l1542">Ah, Madame, empêchez le dessein de la Reine.</l>
            <l n="1543" xml:id="l1543">Trop injuste pour vous, trop aveugle pour moi,</l>
            <l n="1544" xml:id="l1544">Pour me sauver la vie, elle épouse le Roi.</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="IV5-2">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="1545" xml:id="l1545">On m’apprend à quel prix il t’est permis de vivre ;</l>
            <l n="1546" xml:id="l1546">Et je n’ai point douté de ce que je vois suivre.</l>
            <l n="1547" xml:id="l1547">Le zèle est généreux, et j’ai bien à rougir          </l>
            <l n="1548" xml:id="l1548">Qu’où mon cœur n’ose rien une autre veuille agir.</l>
            <l n="1549" xml:id="l1549">L’effort que je refuse à ma reconnaissance</l>
            <l n="1550" xml:id="l1550">Par sa seule pitié la Reine s’y dispense,</l>
            <l n="1551" xml:id="l1551">Et pour sauver tes jours d’un arrêt inhumain,</l>
            <l n="1552" xml:id="l1552">Je n’offre que du sang, elle donne la main.       </l>
            <l n="1553" xml:id="l1553">D’un plus noble triomphe eut-on jamais la gloire ?</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="IV5-3">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1554" xml:id="l1554">Il peut me coûter plus que vous ne voudrez croire.</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="IV5-4">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="1555" xml:id="l1555">Comme de son éclat tout mon cœur est surpris,</l>
            <l n="1556" xml:id="l1556">Je l’examine assez pour en savoir le prix.</l>
            <l n="1557" xml:id="l1557">On veut perdre Sostrate, et quand je l’abandonne,</l>
            <l n="1558" xml:id="l1558">Daigner monter au Trône et prendre une Couronne</l>
            <l n="1559" xml:id="l1559">Pour l’arracher au Sort dont il est combattu,</l>
            <l n="1560" xml:id="l1560">C’est l’effet d’une rare et sublime vertu.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="IV5-5">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1561" xml:id="l1561">Chacun dans ses malheurs est juge de la sienne ;</l>
            <l n="1562" xml:id="l1562">Mais, Princesse, aujourd’hui que rien ne vous retienne.</l>
            <l n="1563" xml:id="l1563">Je ne déguise point ce que vous connaissez,</l>
            <l n="1564" xml:id="l1564">Pour rompre mon hymen éclatez, agissez.</l>
            <l n="1565" xml:id="l1565">Puisqu’il empêche seul un injuste supplice,</l>
            <l n="1566" xml:id="l1566">Puisqu’il sauve Sostrate...</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="IV5-6">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1567" xml:id="l1567">Ah, souffrez qu’il périsse,</l>
            <l n="1568" xml:id="l1568">Qu’il remplisse en mourant la gloire de son sort.       </l>
            <stage><hi rend="italic"><em>À Hésione.</em></hi></stage>
            <l n="1570" xml:id="l1570">Madame, s’il se peut, obtenez-moi la mort,</l>
            <l n="1571" xml:id="l1571">Empêchez l’injustice où se porte la Reine.</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="IV5-7">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="1572" xml:id="l1572">Non, non, Sostrate, non, ton espérance est vaine.</l>
            <l n="1573" xml:id="l1573">Lors que l’offre d’un Trône a droit de nous flatter,</l>
            <l n="1574" xml:id="l1574">Quels qu’en soient les degrés, il est beau d’y monter.</l>
            <l n="1575" xml:id="l1575">C’est par là qu’on s’assure une illustre mémoire.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="IV5-8">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1576" xml:id="l1576">Il est divers chemins qui mènent à la gloire.</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="IV5-9">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="1577" xml:id="l1577">Y prétendre arriver par des moyens si bas,</l>
            <l n="1578" xml:id="l1578">Ce sont de vos secrets qu’on ne pénètre pas.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="IV5-10">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1579" xml:id="l1579">Je n’ai point d’autre choix dans celui qu’on me laisse,</l>
            <l n="1580" xml:id="l1580">Nommez-en les motifs injustice, bassesse ;</l>
            <l n="1581" xml:id="l1581">Pour moi qui fuis l’aigreur d’un plus long entretien,</l>
            <l n="1582" xml:id="l1582">Je porte ma réponse, et n’écoute plus rien.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="IV6">
      <head>Scène VI</head>
        <stage>HÉSIONE, SOSTRATE</stage>
        <sp who="sostrate" xml:id="IV6-1">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1583" xml:id="l1583">Madame... Elle nous quitte. Ô cœur impitoyable !</l>
            <l n="1584" xml:id="l1584">Pouvais-je craindre, hélas ! Un Sort plus effroyable ?</l>
            <l n="1585" xml:id="l1585">Princesse...</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="IV6-2">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="1586" xml:id="l1586">Va, c’est trop, quitte ce désespoir,</l>
            <l n="1587" xml:id="l1587">Sostrate, ton amour a bien fait son devoir.</l>
            <l n="1588" xml:id="l1588">Pour vaincre les malheurs dont je suis poursuivie</l>
            <l n="1589" xml:id="l1589">Tu m’as aveuglement sacrifié ta vie.</l>
            <l n="1590" xml:id="l1590">Si les Dieux ont trahi ton espoir et le mien,</l>
            <l n="1591" xml:id="l1591">N’en étant point garant, je ne t’impute rien,</l>
            <l n="1592" xml:id="l1592">Calme ces déplaisirs à qui ta raison cède.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="IV6-3">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1593" xml:id="l1593">Ne me consolez point, mes maux sont sans remède,</l>
            <l n="1594" xml:id="l1594">Et quand le Ciel s’obstine à me pousser à bout,</l>
            <l n="1595" xml:id="l1595">Madame, c’est à moi de répondre de tout.</l>
      </sp>
        <sp who="hésione" xml:id="IV6-4">
            <speaker>HÉSIONE.</speaker>
            <l n="1596" xml:id="l1596">Si pour t’obtenir grâce après ton entreprise</l>
            <l n="1597" xml:id="l1597">À l’hymen d’un Tyran la Reine s’autorise,</l>
            <l n="1598" xml:id="l1598">C’est par là que les Dieux peut-être ont résolu</l>
            <l n="1599" xml:id="l1599">De remettre en mes mains le pouvoir absolu.</l>
            <l n="1600" xml:id="l1600">Tout le Peuple en secret plaignant ma destinée</l>
            <l n="1601" xml:id="l1601">De Sinorix pour moi souhaite l’hyménée,</l>
            <l n="1602" xml:id="l1602">Et nous verrons du sang sans doute répandu</l>
            <l n="1603" xml:id="l1603">S’il voit qu’elle partage un Trône qui m’est dû.</l>
            <l n="1604" xml:id="l1604">Conserve-moi ton zèle, et pour heureux présage</l>
            <l n="1605" xml:id="l1605">Vois ta Princesse ferme au milieu de l’orage.</l>
            <l n="1606" xml:id="l1606">Adieu, je vais agir, cependant souviens-toi</l>
            <l n="1607" xml:id="l1607">Que tu peux, si je règne, espérer tout de moi.</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Elle sort et Sosime rentre.</em></hi></stage>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="IV6-5">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1609" xml:id="l1609">Quel espoir où je vois abîme sur abîme,</l>
            <l n="1610" xml:id="l1610">Où les Dieux irrités, où la Reine... Ah, Sosime !</l>
      </sp>
        <sp who="sosime" xml:id="IV6-6">
            <speaker>SOSIME.</speaker>
            <l n="1611" xml:id="l1611">Seigneur, si la pitié que j’ai de votre sort...</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="IV6-7">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1612" xml:id="l1612">Allons, et s’il se peut, qu’on me mène à la mort.</l>
   </sp>
   </div>
   </div>
   <div type="act" xml:id="V">
   <head>ACTE V</head>
    <div type="scene" xml:id="V1">
        <head>Scène première</head>
        <stage>SOSTRATE, SOSIME</stage>
        <sp who="sostrate" xml:id="V1-1">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1613" xml:id="l1613">Quoi, d’un si dur revers ma disgrâce est suivie,</l>
            <l n="1614" xml:id="l1614">Sosime, et malgré moi l’on me laisse la vie ?</l>
      </sp>
        <sp who="sosime" xml:id="V1-2">
            <speaker>SOSIME.</speaker>
            <l n="1615" xml:id="l1615">Seigneur, vous plaignez-vous quand cet illustre effort</l>
            <l n="1616" xml:id="l1616">Vous épargne l’horreur d’une honteuse mort ?</l>
            <l n="1617" xml:id="l1617">Sinorix a donné sa vengeance à la Reine,</l>
            <l n="1618" xml:id="l1618">Mais après ce triomphe obtenu sur sa haine,</l>
            <l n="1619" xml:id="l1619">Ce qui suit, quoique juste, étonnant vos désirs</l>
            <l n="1620" xml:id="l1620">Vous contraindra sans doute à pousser des soupirs.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="V1-3">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1621" xml:id="l1621">Je sais quel coup affreux la Fortune me garde.</l>
            <l n="1622" xml:id="l1622">La Reine...</l>
      </sp>
        <sp who="sosime" xml:id="V1-4">
            <speaker>SOSIME.</speaker>
            <l n="1623" xml:id="l1623">Ce malheur n’a rien qui la regarde,</l>
            <l n="1624" xml:id="l1624">C’est à votre amour seul qui s’offre à redouter.</l>
            <l n="1625" xml:id="l1625">La Princesse tantôt a voulu s’emporter ;</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Contre l’ambition d’une Reine infidèle,</em></hi></stage>
            <stage><hi rend="italic"><em>Peuple, a-t-elle crié, prendras-tu ma querelle ?</em></hi></stage>
            <stage><hi rend="italic"><em>C’est pour la couronner que me manquant de foi</em></hi></stage>
            <stage><hi rend="italic"><em>Un Tyran a trahi la Fille de ton Roi.</em></hi></stage>
            <l n="1630" xml:id="l1630">Par ces mots pleins d’ardeur allant de place en place,</l>
            <l n="1631" xml:id="l1631">Dans les cœurs les plus froids elle a mis de l’audace,</l>
            <l n="1632" xml:id="l1632">Et les aurait contraints peut-être d’éclater        </l>
            <l n="1633" xml:id="l1633">Si soudain Sinorix ne l’eut fait arrêter.</l>
            <l n="1634" xml:id="l1634">Dans son appartement il la tient prisonnière,</l>
            <l n="1635" xml:id="l1635">Et comme on ne peut rien sur une âme si fière,</l>
            <l n="1636" xml:id="l1636">Je crains que cet effort imprudemment tenté</l>
            <l n="1637" xml:id="l1637">Ne le force à l’exil qu’il avait arrêté.      </l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="V1-5">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1638" xml:id="l1638">Mais la Reine, Sosime, à quand son hyménée ?</l>
      </sp>
        <sp who="sosime" xml:id="V1-6">
            <speaker>SOSIME.</speaker>
            <l n="1639" xml:id="l1639">La pompe vient, Seigneur, d’en être terminée.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="V1-7">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1640" xml:id="l1640">Quoi, c’en est déjà fait ? ah destins ennemis !</l>
            <l n="1641" xml:id="l1641">La Reine est mariée, et les Dieux l’ont permis.</l>
            <l n="1642" xml:id="l1642">Au moins, dis-moi, Sosime, en cette rude atteinte      </l>
            <l n="1643" xml:id="l1643">Ce qu’elle a témoigné de douleur, de contrainte.</l>
            <l n="1644" xml:id="l1644">C’est pour moi qu’à l’hymen son cœur violenté...</l>
      </sp>
        <sp who="sosime" xml:id="V1-8">
            <speaker>SOSIME.</speaker>
            <l n="1645" xml:id="l1645">Cessez, cessez, Seigneur, d’en être inquiété.</l>
            <l n="1646" xml:id="l1646">Dans les biens les plus grands que le Ciel nous envoie</l>
            <l n="1647" xml:id="l1647">Jamais sur un visage on n’a vu plus de joie.</l>
            <l n="1648" xml:id="l1648">Tandis que Sinorix donne ordre aux Factieux,</l>
            <l n="1649" xml:id="l1649">Dans le Temple enfermée elle invoque les Dieux,</l>
            <l n="1650" xml:id="l1650">Où si tôt qu’il paraît, se voyant sans rivale,</l>
            <l n="1651" xml:id="l1651">Elle fait apporter la Coupe Nuptiale,</l>
            <l n="1652" xml:id="l1652">Baise le sacré Vase, et s’approchant du Roi,</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Dieux</em>, dit-elle, <em>soyez les témoins de ma foi</em>.</hi></stage>
            <l n="1654" xml:id="l1654">Là, pour suivre nos lois le portant à la bouche,</l>
            <l n="1655" xml:id="l1655">On lit dedans ses yeux le plaisir qui la touche,</l>
            <l n="1656" xml:id="l1656">Et le Roi que possède un transport éclatant,</l>
            <l n="1657" xml:id="l1657">Prend de sa main le vase, et l’imite à l’instant.</l>
            <l n="1658" xml:id="l1658">Vers le grand Prêtre alors l’un et l’autre s’avance,</l>
            <l n="1659" xml:id="l1659">On voit croître leur joie où leur bonheur commence,</l>
            <l n="1660" xml:id="l1660">Et c’est-là qu’aussitôt s’étant donnez la foi,</l>
            <l n="1661" xml:id="l1661">L’hymen tout glorieux les unit sous sa loi.</l>
            <l n="1662" xml:id="l1662">Jugez par là, Seigneur, si vous avez à craindre</l>
            <l n="1663" xml:id="l1663">Que la Reine pour vous ait voulu se contraindre.</l>
            <l n="1664" xml:id="l1664">Elle aspirait au Trône, et par de si beaux nœuds,</l>
            <l n="1665" xml:id="l1665">En vous sauvant la vie, elle a rempli ses vœux.</l>
            <l n="1666" xml:id="l1666">Il est doux d’obliger quand on gagne un Empire.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="V1-9">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1667" xml:id="l1667">Ah, Sosime, c’est trop, souffre que je respire,</l>
            <l n="1668" xml:id="l1668">Si mes maux sont si grands laisse-moi l’ignorer,</l>
            <l n="1669" xml:id="l1669">Et ne t’obstine point à me désespérer.</l>
            <l n="1670" xml:id="l1670">Avec tant de vertu serait-il bien possible</l>
            <l n="1671" xml:id="l1671">Qu’aux douceurs d’un faux charme on se rendit sensible,</l>
            <l n="1672" xml:id="l1672">Et que pour s’assurer un indigne pouvoir       </l>
            <l n="1673" xml:id="l1673">On renonçât à tout, à la gloire, au devoir ?</l>
            <l n="1674" xml:id="l1674">Non, non, cette pensée est lâche et criminelle,</l>
            <l n="1675" xml:id="l1675">Je la dois mieux connaître, elle a l’âme trop belle,</l>
            <l n="1676" xml:id="l1676">C’est moi qui l’ai contrainte à ce funeste effort,</l>
            <l n="1677" xml:id="l1677">Mais elle est mariée, et je ne suis pas mort.     </l>
            <l n="1678" xml:id="l1678">C’est ici, mes douleurs, que j’implore votre aide.</l>
            <l n="1679" xml:id="l1679">Peignez-moi bien l’horreur du mal qui me possède,</l>
            <l n="1680" xml:id="l1680">La Reine est mariée, et pour finir mes jours</l>
            <l n="1681" xml:id="l1681">Mon désespoir n’attend que ce triste secours.</l>
      </sp>
        <sp who="sosime" xml:id="V1-10">
            <speaker>SOSIME.</speaker>
            <l n="1682" xml:id="l1682">Que dites-vous, Seigneur, et que viens-je d’entendre ?         </l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="V1-11">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1683" xml:id="l1683">Ce qu’au Roi, ce qu’à tous il faut enfin apprendre,</l>
            <l n="1684" xml:id="l1684">Dans les maux où le Ciel a voulu m’exposer,</l>
            <l n="1685" xml:id="l1685">Qui n’espère plus rien n’a rien à déguiser.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="V2">
      <head>Scène II</head>
        <stage>SINORIX, SOSTRATE, SOSIME, SUITE DE SINORIX</stage>
        <sp who="sinorix" xml:id="V2-1">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1686" xml:id="l1686">Tu parais encor, lâche, et quand ta perfidie</l>
            <l n="1687" xml:id="l1687">Joint ta gloire souillée à l’amitié trahie,</l>
            <l n="1688" xml:id="l1688">Loin d’éviter mes yeux, je te vois fièrement</l>
            <l n="1689" xml:id="l1689">Attendre tout l’éclat de mon ressentiment ;</l>
            <l n="1690" xml:id="l1690">Mais ne crois plus pour toi que mon courroux l’exprime,</l>
            <l n="1691" xml:id="l1691">Mon indignation t’abandonne à ton crime,</l>
            <l n="1692" xml:id="l1692">Et quoique ton audace aime à le soutenir,       </l>
            <l n="1693" xml:id="l1693">C’est en te dédaignant que je te veux punir.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="V2-2">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1694" xml:id="l1694">Seigneur, puisqu’à ce point ma peine vous est chère,</l>
            <l n="1695" xml:id="l1695">Apprenez que le Ciel cherche à vous satisfaire,</l>
            <l n="1696" xml:id="l1696">Et que tous les tourments l’un sur l’autre amassés</l>
            <l n="1697" xml:id="l1697">Pour égaler le mien ne feraient pas assez.        </l>
            <l n="1698" xml:id="l1698">Il n’est point de moment où par quelque artifice</l>
            <l n="1699" xml:id="l1699">Mon désespoir pour moi ne change de supplice,</l>
            <l n="1700" xml:id="l1700">Mille maux l’un de l’autre à l’envi renaissants</l>
            <l n="1701" xml:id="l1701">Accablent ma raison, et confondent mes sens,</l>
            <l n="1702" xml:id="l1702">Tout me nuit, tout me perd, tout me devient funeste.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="V2-3">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1703" xml:id="l1703">Quoi, de tant de fierté c’est-là ce qui te reste,</l>
            <l n="1704" xml:id="l1704">Et las à me braver de perdre tes efforts,</l>
            <l n="1705" xml:id="l1705">Tu ne crois plus honteux de céder au remords ?</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="V2-4">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1706" xml:id="l1706">Non, Seigneur, au remords rien ne peut me résoudre,</l>
            <l n="1707" xml:id="l1707">Quand vous me condamnez la gloire sait m’absoudre,        </l>
            <l n="1708" xml:id="l1708">J’ai montré quelque audace, et pour n’en point rougir</l>
            <l n="1709" xml:id="l1709">Ce me doit être assez qu’elle m’ait fait agir ;</l>
            <l n="1710" xml:id="l1710">Mais hélas ! j’en ai beau suivre partout les traces,</l>
            <l n="1711" xml:id="l1711">Je connais mes forfaits à mes tristes disgrâces,</l>
            <l n="1712" xml:id="l1712">Et malgré tout mon zèle à ses conseils uni       </l>
            <l n="1713" xml:id="l1713">Je me tiens criminel quand je me vois puni.</l>
            <l n="1714" xml:id="l1714">Aveugle jusqu’ici dans l’ardeur qui me presse</l>
            <l n="1715" xml:id="l1715">Vous m’avez plaint d’aimer une ingrate Princesse,</l>
            <l n="1716" xml:id="l1716">Mais enfin éclairé par un revers fatal</l>
            <l n="1717" xml:id="l1717">Connaissez votre erreur, et l’excès de mon mal.</l>
            <l n="1718" xml:id="l1718">J’aime, j’aime la Reine, et l’amour dans mon âme</l>
            <l n="1719" xml:id="l1719">A transmis en secret tout ce qu’il a de flamme.</l>
            <l n="1720" xml:id="l1720">Mon cœur à l’adorer met son plus doux appas,</l>
            <l n="1721" xml:id="l1721">Cependant, je la vois, Seigneur, entre vos bras,</l>
            <l n="1722" xml:id="l1722">Je la perds, et sa perte à ce tourment m’expose</l>
            <l n="1723" xml:id="l1723">Qu’accablé de l’effet je frémis de la cause ;</l>
            <l n="1724" xml:id="l1724">On croit me faire grâce à trahir mon amour,</l>
            <l n="1725" xml:id="l1725">Et quand on m’assassine on me sauve le jour.</l>
            <l n="1726" xml:id="l1726">Que me servent ces jours qu’on cesse de poursuivre,</l>
            <l n="1727" xml:id="l1727">Si l’on m’ôte le bien sans qui je ne puis vivre ?</l>
            <l n="1728" xml:id="l1728">Ah, pour ce dur supplice il n’est point de forfait,</l>
            <l n="1729" xml:id="l1729">C’est m’avoir trop puni que ne l’avoir pas fait,</l>
            <l n="1730" xml:id="l1730">Par là votre rigueur va jusques à l’extrême,</l>
            <l n="1731" xml:id="l1731">Elle m’arrache au Sort, et me livre à moi-même.</l>
            <l n="1732" xml:id="l1732">Il faut y consentir, et forcer mon devoir</l>
            <l n="1733" xml:id="l1733">À vous laisser jouir de tout mon désespoir,</l>
            <l n="1734" xml:id="l1734">Je l’étale à vos yeux, triomphez de ma peine.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="V2-5">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1735" xml:id="l1735">C’est donc là d’où partaient les refus de la Reine ?</l>
            <l n="1736" xml:id="l1736">Toujours traître, toujours infidèle à ton Roi,</l>
            <l n="1737" xml:id="l1737">Tu détournais ses vœux quand ils penchaient vers moi.      </l>
            <l n="1738" xml:id="l1738">Je ne m’étonne plus si tes serments sans cesse</l>
            <l n="1739" xml:id="l1739">Osaient de ton forfait affranchir la Princesse.</l>
            <l n="1740" xml:id="l1740">Quoiqu’avec toi sa haine eût juré mon trépas,</l>
            <l n="1741" xml:id="l1741">Un intérêt plus fort armait déjà ton bras.</l>
            <l n="1742" xml:id="l1742">Tu feignais par amour d’applaudir à sa rage</l>
            <l n="1743" xml:id="l1743">Tandis qu’une autre ardeur échauffait ton courage.</l>
            <l n="1744" xml:id="l1744">Et que l’heureux succès qui suivait mes désirs</l>
            <l n="1745" xml:id="l1745">Te pressait dans mon sang d’étouffer tes soupirs.</l>
            <l n="1746" xml:id="l1746">Ainsi plus lâche encore qu’on ne pouvait connaître,</l>
            <l n="1747" xml:id="l1747">Tu trahissais ensemble et la Reine et ton Maître,        </l>
            <l n="1748" xml:id="l1748">Puisque le coup fatal qu’elle a su m’épargner,</l>
            <l n="1749" xml:id="l1749">En me privant du jour, l’empêchait de régner.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="V3">
      <head>Scène III</head>
        <stage>SINORIX, CAMMA, SOSTRATE, SOSIME, PHÉNICE, SUITE</stage>
        <sp who="sinorix" xml:id="V3-1">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1750" xml:id="l1750">Madame, savez-vous quelle espérance offerte</l>
            <l n="1751" xml:id="l1751">Avait poussé Sostrate à résoudre ma perte ?</l>
            <l n="1752" xml:id="l1752">Son orgueil jusqu’à vous ayant porté ses vœux</l>
            <l n="1753" xml:id="l1753">S’indignait d’un hymen qui me rendait heureux,</l>
            <l n="1754" xml:id="l1754">Et ma mort...</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="V3-2">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1755" xml:id="l1755">Je le sais, mais, Sinorix, écoute,</l>
            <l n="1756" xml:id="l1756">Il est d’autres secrets dont tu peux être en doute,</l>
            <l n="1757" xml:id="l1757">Et j’ai quelques clartés acquises par hasard,</l>
            <l n="1758" xml:id="l1758">Dont il est juste enfin que je te fasse part.         </l>
            <l n="1759" xml:id="l1759">Mon hymen, si j’en crois les transports de ta flamme,</l>
            <l n="1760" xml:id="l1760">Faisait l’unique bien qui pût toucher ton âme,</l>
            <l n="1761" xml:id="l1761">Et malgré tes soupirs tant de fois repoussés,</l>
            <l n="1762" xml:id="l1762">Tes vœux de ce côté viennent d’être exaucés.</l>
            <l n="1763" xml:id="l1763">Ainsi le Ciel souscrit à quoique tu prétendes,</l>
            <l n="1764" xml:id="l1764">Je t’ai donné la main, tu règnes, tu commandes,</l>
            <l n="1765" xml:id="l1765">Et tu ne vois plus rien dont la possession</l>
            <l n="1766" xml:id="l1766">Irrite ton amour ou ton ambition.</l>
            <l n="1767" xml:id="l1767">Mais quand tout à l’envi répond à ton attente,</l>
            <l n="1768" xml:id="l1768">Si l’on te voit content, je ne suis pas contente,</l>
            <l n="1769" xml:id="l1769">Et mon triste devoir toujours inquiété</l>
            <l n="1770" xml:id="l1770">Me demande raison de ta félicité.</l>
            <l n="1771" xml:id="l1771">Sinatus ennuyé d’un assez long veuvage</l>
            <l n="1772" xml:id="l1772">Admira quelque éclat dont brillait mon visage,</l>
            <l n="1773" xml:id="l1773">Et d’un second hymen ayant pris le dessein,</l>
            <l n="1774" xml:id="l1774">Son amour aussitôt m’honora de sa main.</l>
            <l n="1775" xml:id="l1775">Tu le sais, et qu’il m’eut à peine couronnée</l>
            <l n="1776" xml:id="l1776">Qu’un fatal accident trancha sa destinée,</l>
            <l n="1777" xml:id="l1777">Sa mort fut imprévue, et sans s’inquiéter,</l>
            <l n="1778" xml:id="l1778">Au malheur de son âge on voulut l’imputer.</l>
            <l n="1779" xml:id="l1779">Pour moi, que de ce coup surprit la promptitude,</l>
            <l n="1780" xml:id="l1780">Je mis à l’avérer ma plus pressante étude,</l>
            <l n="1781" xml:id="l1781">Et découvris enfin, sans qu’on l’ait soupçonné,</l>
            <l n="1782" xml:id="l1782">Que ce Roi malheureux mourut empoisonné.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="V3-3">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1783" xml:id="l1783">Empoisonné, Madame ? ah, coupable entreprise !     </l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="V3-4">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1784" xml:id="l1784">Il n’est pas temps encore de montrer ta surprise.</l>
            <l n="1785" xml:id="l1785">S’il t’est avantageux de la faire éclater,</l>
            <l n="1786" xml:id="l1786">Ce que tu vas ouïr la pourra mériter.</l>
            <l n="1787" xml:id="l1787">Achève cependant de me prêter silence.</l>
            <l n="1788" xml:id="l1788">Du sort de Sinatus j’ai donc eu connaissance,</l>
            <l n="1789" xml:id="l1789">Et l’horreur d’un forfait et si lâche et si noir</l>
            <l n="1790" xml:id="l1790">Laisse mes sentiments aisés à concevoir.</l>
            <l n="1791" xml:id="l1791">La plus pressante ardeur que pour punir un traître</l>
            <l n="1792" xml:id="l1792">La vengeance jamais dans un cœur ait fait naître,</l>
            <l n="1793" xml:id="l1793">Tout ce que peut la haine y joindre de soutien,</l>
            <l n="1794" xml:id="l1794">Pour venger son trépas se trouva dans le mien.</l>
            <l n="1795" xml:id="l1795">À ses mânes sacrés un zèle inviolable</l>
            <l n="1796" xml:id="l1796">Me fit jurer soudain d’immoler le Coupable,</l>
            <l n="1797" xml:id="l1797">Et le Ciel m’est témoin si dans ce triste cœur</l>
            <l n="1798" xml:id="l1798">Rien égala jamais une si noble ardeur.</l>
            <l n="1799" xml:id="l1799">Cependant de mon sort telle est la perfidie,</l>
            <l n="1800" xml:id="l1800">Que quoique cette ardeur ne soit point refroidie,</l>
            <l n="1801" xml:id="l1801">Que sa mort de mes vœux soit l’objet le plus doux,</l>
            <l n="1802" xml:id="l1802">Je n’ai pu m’affranchir d’en faire mon Époux.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="V3-5">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1803" xml:id="l1803">Quoi, Madame...</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="V3-6">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1804" xml:id="l1804">Tu vois, t’expliquant l’entreprise,</l>
            <l n="1805" xml:id="l1805">Si j’avais lieu d’abord d’arrêter ta surprise,</l>
            <l n="1806" xml:id="l1806">Et de dire, en parlant d’un poison odieux,</l>
            <l n="1807" xml:id="l1807">Que ce qui le suivait la mériterait mieux ?</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="V3-7">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1808" xml:id="l1808">Ah, Madame...</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="V3-8">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1809" xml:id="l1809">Non, non, Sinorix, tu t’abuses</l>
            <l n="1810" xml:id="l1810">Si tu crois que je veuille entendre des excuses,</l>
            <l n="1811" xml:id="l1811">À des vœux criminels tu t’es abandonné,</l>
            <l n="1812" xml:id="l1812">Sinatus leur nuisait, tu l’as empoisonné.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="V3-9">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1813" xml:id="l1813">Pour assurer sa flamme, et détruire ma gloire,</l>
            <l n="1814" xml:id="l1814">C’est-là ce qu’un perfide ose vous faire croire ?</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="V3-10">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1815" xml:id="l1815">Moi, Seigneur ?</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="V3-11">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1816" xml:id="l1816">Vous aimant, il a crû réussir</l>
            <l n="1817" xml:id="l1817">Si de quelque grand crime il pouvait me noircir ?</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="V3-12">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1818" xml:id="l1818">C’est le connaître mal ; pour un Maître infidèle</l>
            <l n="1819" xml:id="l1819">Je puis répondre, hélas ! qu’il n’a que trop de zèle,</l>
            <l n="1820" xml:id="l1820">Et que si dans ma haine on pouvait m’ébranler,</l>
            <l n="1821" xml:id="l1821">Les soins qu’il en a pris l’auraient fait chanceler.</l>
            <l n="1822" xml:id="l1822">C’est là son déplaisir qu’avec impatience</l>
            <l n="1823" xml:id="l1823">Il me voit aspirer sans cesse à la vengeance,</l>
            <l n="1824" xml:id="l1824">Et ne puisse opposer qu’un inutile effort</l>
            <l n="1825" xml:id="l1825">À cette avidité de poursuivre ta mort.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="V3-13">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1826" xml:id="l1826">Vous, la poursuivre ! vous, dont le secours propice</l>
            <l n="1827" xml:id="l1827">Du coup qui me perdait a rompu l’injustice !</l>
            <l n="1828" xml:id="l1828">Vous, qui me dérobant aux fureurs d’un ingrat...</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="V3-14">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1829" xml:id="l1829">Va, ne t’abuse point sur ce noble attentat,</l>
            <l n="1830" xml:id="l1830">Et cesse à ma pitié, dans l’erreur qui te flatte,</l>
            <l n="1831" xml:id="l1831">D’imputer un secours que tu dois à Sostrate.</l>
            <l n="1832" xml:id="l1832">Quand ma haine te porte un poignard dans le sein,</l>
            <l n="1833" xml:id="l1833">C’est lui pour t’en sauver qui m’arrête la main ;</l>
            <l n="1834" xml:id="l1834">Trop fidèle sujet il m’ôte ma victime,</l>
            <l n="1835" xml:id="l1835">Trop généreux Amant il prend sur lui mon crime,</l>
            <l n="1836" xml:id="l1836">Et je ne l’ai souffert qu’afin de m’assurer</l>
            <l n="1837" xml:id="l1837">Une autre occasion de pouvoir conspirer.</l>
            <l n="1838" xml:id="l1838">Comme l’hymen oblige à quelque confiance,</l>
            <l n="1839" xml:id="l1839">Voilà de quoi j’ai cru te devoir confidence.</l>
            <l n="1840" xml:id="l1840">C’est à toi là-dessus à te bien consulter.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="V3-15">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1841" xml:id="l1841">Non, vous cherchez en vain à me faire douter.</l>
            <l n="1842" xml:id="l1842">Les soupçons qu’en votre âme on aime à faire naître</l>
            <l n="1843" xml:id="l1843">Font périr Sinatus par le crime d’un traître,</l>
            <l n="1844" xml:id="l1844">Sa mort rend de courroux votre cœur embrasé,</l>
            <l n="1845" xml:id="l1845">Et m’en croyant l’auteur vous m’auriez épousé ?</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="V3-16">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1846" xml:id="l1846">L’affront m’en fait rougir, l’affront m’en désespère,</l>
            <l n="1847" xml:id="l1847">Mais puisque je l’ai fait, crois que je l’ai dû faire,</l>
            <l n="1848" xml:id="l1848">Et tremble d’autant plus que dans ce désespoir</l>
            <l n="1849" xml:id="l1849">Je sais ta perfidie, tu connais mon devoir.</l>
            <l n="1850" xml:id="l1850">C’est t’expliquer assez les projets de ma haine.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="V3-17">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1851" xml:id="l1851">Pour les exécuter vous aurez peu de peine,</l>
            <l n="1852" xml:id="l1852">Et la vie à mes vœux n’est pas un bien si doux</l>
            <l n="1853" xml:id="l1853">Qu’il vaille le malheur d’être haï de vous.</l>
            <l n="1854" xml:id="l1854">De votre hymen sur moi la gloire répandue</l>
            <l n="1855" xml:id="l1855">Commençait à remplir leur plus vaste étendue,</l>
            <l n="1856" xml:id="l1856">Mais en le poursuivant comme un bonheur certain,</l>
            <l n="1857" xml:id="l1857">J’ai cherché votre cœur, et non pas votre main.</l>
            <l n="1858" xml:id="l1858">S’il aime, s’il s’obstine à croire l’imposture,</l>
            <l n="1859" xml:id="l1859">Ordonnez que mon bras répare votre injure,</l>
            <l n="1860" xml:id="l1860">Il est prêt, et par lui tout mon sang répandu</l>
            <l n="1861" xml:id="l1861">Saura...</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="V3-18">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1862" xml:id="l1862">Non, mieux que toi je sais ce qui t’est dû.   </l>
            <l n="1863" xml:id="l1863">Ma vengeance par là flatterait peu ma peine,</l>
            <l n="1864" xml:id="l1864">Tu l’offres à l’amour, je la dois à la haine.</l>
            <l n="1865" xml:id="l1865">Souffrir que ton remords me la fasse obtenir,</l>
            <l n="1866" xml:id="l1866">C’est te rendre ta gloire, et non pas te punir.</l>
            <l n="1867" xml:id="l1867">Il faut que ce courroux que je te laisse à craindre       </l>
            <l n="1868" xml:id="l1868">N’ait rien en te perdant qui me force à te plaindre,</l>
            <l n="1869" xml:id="l1869">Et que le coup heureux qu’il refuse à ton bras</l>
            <l n="1870" xml:id="l1870">Me venge de ton crime, et ne l’efface pas.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="V3-19">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1871" xml:id="l1871">Quoi, ce parfait amour dont l’ardeur forte et tendre</l>
            <l n="1872" xml:id="l1872">Contre la calomnie aurait dû me défendre,</l>
            <l n="1873" xml:id="l1873">Cet hommage soumis, ce respect dont jamais...</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="V4">
      <head>Scène IV</head>
        <stage>SINORIX, CAMMA, SOSTRATE, PHÉDIME, PHÉNICE, SOSIME, SUITE</stage>
        <sp who="phédime" xml:id="V4-1">
            <speaker>PHÉDIME.</speaker>
            <l n="1874" xml:id="l1874">Ah, Seigneur, les Mutins assiègent le Palais,</l>
            <l n="1875" xml:id="l1875">Et chacun à hauts cris demandant la Princesse...</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="V4-2">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1876" xml:id="l1876">Vois par là que le Ciel avec moi s’intéresse.</l>
            <l n="1877" xml:id="l1877">De ma vengeance enfin secondant les projets,</l>
            <l n="1878" xml:id="l1878">Pour te chasser du Trône il arme tes Sujets.</l>
            <l n="1879" xml:id="l1879">Crains tout de leur révolte, et de l’ardeur soudaine</l>
            <l n="1880" xml:id="l1880">Qu’a mise...</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="V4-3">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1881" xml:id="l1881">Ah, je ne crains que votre seule haine.</l>
            <l n="1882" xml:id="l1882">Madame, au nom des Dieux daignez régler mon sort,</l>
            <l n="1883" xml:id="l1883">Donnez-moi votre amour, ou m’accordez la mort,</l>
            <l n="1884" xml:id="l1884">L’arrêt à son défaut m’en sera favorable.</l>
            <l n="1885" xml:id="l1885">Pourquoi le différer si je suis crû coupable ?</l>
            <l n="1886" xml:id="l1886">Pourquoi n’ordonner pas qu’aux Manes d’un Héros...</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="V4-4">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1887" xml:id="l1887">Va, songe à tes mutins, et me laisse en repos.</l>
            <l n="1888" xml:id="l1888">Si le Trône t’est dû, cherche à n’en point descendre.</l>
      </sp>
        <sp who="sinorix" xml:id="V4-5">
            <speaker>SINORIX.</speaker>
            <l n="1889" xml:id="l1889">Pour vous le conserver il faut l’aller défendre,</l>
            <l n="1890" xml:id="l1890">J’y cours, et pour dompter de lâches Factieux</l>
            <l n="1891" xml:id="l1891">J’appelle ici sans peur la justice des Dieux ;</l>
            <l n="1892" xml:id="l1892">Mais après le succès qu’elle m’offre infaillible,</l>
            <l n="1893" xml:id="l1893">Si l’abus rend toujours votre haine inflexible,</l>
            <l n="1894" xml:id="l1894">Ce cœur qui ne voit rien de si rude à souffrir</l>
            <l n="1895" xml:id="l1895">Ne prend plus que de moi les ordres de mourir.</l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="V5">
      <head>Scène V</head>
        <stage>CAMMA, SOSTRATE, PHÉNICE</stage>
        <sp who="camma" xml:id="V5-1">
            <speaker>CAMMA, <em>voyant Sostrate qui veut s’éloigner.</em></speaker>
            <l n="1896" xml:id="l1896">Quoi, le Peuple peut-être en veut à ma personne</l>
            <l n="1897" xml:id="l1897">Et dans ce grand péril Sostrate m’abandonne ?</l>
            <l n="1898" xml:id="l1898">Arrête, j’ai besoin ici de ton secours.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="V5-2">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1899" xml:id="l1899">Le destin veut ma mort, il la presse, et j’y cours.</l>
            <l n="1900" xml:id="l1900">La vouloir retarder dans l’ennui qui m’accable,</l>
            <l n="1901" xml:id="l1901">C’est m’exposer encor à devenir coupable.</l>
            <l n="1902" xml:id="l1902">De mes tristes regards l’indiscrète langueur</l>
            <l n="1903" xml:id="l1903">Vous reproche déjà votre ingrate rigueur,       </l>
            <l n="1904" xml:id="l1904">Le respect aura beau m’opposer ses maximes,</l>
            <l n="1905" xml:id="l1905">Si je parle après eux je vais faire cent crimes ;</l>
            <l n="1906" xml:id="l1906">Ôtez en le pouvoir à mon juste courroux,</l>
            <l n="1907" xml:id="l1907">Et me laissez mourir sans me plaindre de vous.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="V5-3">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1908" xml:id="l1908">Que l’on m’approche un siège. Il n’est plus temps, Sostrate,</l>
            <l n="1909" xml:id="l1909">D’empêcher contre moi que ce courroux n’éclate,</l>
            <l n="1910" xml:id="l1910">Puisqu’on sait ton amour, plains-toi, condamne-moi,</l>
            <l n="1911" xml:id="l1911">Dis que l’ambition m’a fait trahir ma foi.</l>
            <l n="1912" xml:id="l1912">Si pourtant la raison éclairait ta colère,</l>
            <l n="1913" xml:id="l1913">Ce que tu viens d’ouïr t’aurait dû satisfaire,</l>
            <l n="1914" xml:id="l1914">Le sort de Sinorix n’est pas un sort trop doux.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="V5-4">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1915" xml:id="l1915">Madame, il est haï, mais il est votre Époux.</l>
            <l n="1916" xml:id="l1916">À la vengeance en vain le devoir vous entraîne,</l>
            <l n="1917" xml:id="l1917">Ce titre malgré vous suspendra votre haine,</l>
            <l n="1918" xml:id="l1918">Et ce devoir confus va craindre à l’avenir         </l>
            <l n="1919" xml:id="l1919">De faire un parricide à l’en vouloir punir.</l>
            <l n="1920" xml:id="l1920">C’en serait un sans doute, et je vois sans me plaindre</l>
            <l n="1921" xml:id="l1921">Qu’innocent ou coupable, il n’ait plus rien à craindre ;</l>
            <l n="1922" xml:id="l1922">Mais fussent vos transports encor plus éclatants,</l>
            <l n="1923" xml:id="l1923">Qui n’a plus à punir ne peut haïr longtemps.</l>
            <l n="1924" xml:id="l1924">Ainsi, Madame, ainsi sa victoire est certaine ;</l>
            <l n="1925" xml:id="l1925">Il saura vous réduire à perdre votre haine,</l>
            <l n="1926" xml:id="l1926">Et son heureux triomphe augmentant chaque jour,</l>
            <l n="1927" xml:id="l1927">S’il n’a plus votre haine, aurai-je votre amour ?</l>
            <l n="1928" xml:id="l1928">Non, non, j’en crois en vain posséder l’avantage,       </l>
            <l n="1929" xml:id="l1929">Vos scrupules voudront en faire son partage,</l>
            <l n="1930" xml:id="l1930">Et s’ils tiennent jamais votre courroux borné,</l>
            <l n="1931" xml:id="l1931">Vous lui devrez ce cœur que vous m’avez donné.</l>
            <l n="1932" xml:id="l1932">Déjà, déjà sans doute, encore qu’on me le cache,</l>
            <l n="1933" xml:id="l1933">De ce triste devoir la rigueur me l’arrache,      </l>
            <l n="1934" xml:id="l1934">C’en est fait, je le perds, et toutefois, hélas !</l>
            <l n="1935" xml:id="l1935">J’aurais bien mérité de ne le perdre pas.</l>
            <l n="1936" xml:id="l1936">Pour m’imposer l’horreur d’une peine semblable</l>
            <l n="1937" xml:id="l1937">Le crime n’est pas grand de n’être point coupable,</l>
            <l n="1938" xml:id="l1938">Et peut-être jamais tant de sévérité        </l>
            <l n="1939" xml:id="l1939">N’a puni le refus d’une infidélité.</l>
            <l n="1940" xml:id="l1940">Mais je me plains à tort d’un si rude supplice,</l>
            <l n="1941" xml:id="l1941">Puisqu’il vous met au Trône, il est plein de justice,</l>
            <l n="1942" xml:id="l1942">Jouissez des douceurs d’un si glorieux sort,</l>
            <l n="1943" xml:id="l1943">Le prix en est léger s’il ne faut que ma mort.</l>
            <l n="1944" xml:id="l1944">Elle est, elle est trop due à ce feu téméraire</l>
            <l n="1945" xml:id="l1945">Dont l’orgueil à ma Reine eut l’audace de plaire.</l>
            <l n="1946" xml:id="l1946">Pour effacer l’affront qu’il vous a fait souffrir,</l>
            <l n="1947" xml:id="l1947">C’est à vous de régner, c’est à moi de mourir.</l>
            <l n="1948" xml:id="l1948">J’y cours, j’y cours, Madame, et ma rage secrète         </l>
            <l n="1949" xml:id="l1949">Vous va mettre en état de régner satisfaite ;</l>
            <l n="1950" xml:id="l1950">Heureux, s’il m’est permis, pour tromper mes malheurs,</l>
            <l n="1951" xml:id="l1951">De vous dire en mourant, c’est pour vous que je meurs.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="V5-5">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1952" xml:id="l1952">Tout t’est permis, Sostrate, et tu vois mon silence</l>
            <l n="1953" xml:id="l1953">Souffrir de ta douleur l’entière violence.</l>
            <l n="1954" xml:id="l1954">Parle, accuse, condamne un projet important,</l>
            <l n="1955" xml:id="l1955">Peut-être l’heure est proche où tu seras content.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="V5-6">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1956" xml:id="l1956">Où je serai content ? et le puis-je, Madame,</l>
            <l n="1957" xml:id="l1957">Dans l’affreux désespoir où vous voyez ma flamme ?</l>
            <l n="1958" xml:id="l1958">Tout l’augmente, et je fais cent efforts superflus...      </l>
      </sp>
   </div>
   <div type="scene" xml:id="V6">
      <head>Scène VI</head>
        <stage>CAMMA, SOSTRATE, SOSIME, PHÉNICE, SUITE</stage>
        <sp who="sosime" xml:id="V6-1">
            <speaker>SOSIME.</speaker>
            <l n="1959" xml:id="l1959">Ah, Madame, le Roi...</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="V6-2">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1960" xml:id="l1960">Parle, et bien ?</l>
      </sp>
        <sp who="sosime" xml:id="V6-3">
            <speaker>SOSIME.</speaker>
            <l n="1961" xml:id="l1961">Ne vit plus.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="V6-4">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1962" xml:id="l1962">Quoi, de nos Factieux la troupe mutinée...</l>
      </sp>
        <sp who="sosime" xml:id="V6-5">
            <speaker>SOSIME.</speaker>
            <l n="1963" xml:id="l1963">Non, Seigneur, apprenez la triste destinée.</l>
            <l n="1964" xml:id="l1964">À peine pour punir leurs nouveaux attentats</l>
            <l n="1965" xml:id="l1965">Vers le lieu du tumulte il a fait quelques pas.</l>
            <l n="1966" xml:id="l1966">Que dans l’âpre douleur de voir toujours la Reine,</l>
            <l n="1967" xml:id="l1967">Malgré ta foi reçue, obstinée en sa haine,</l>
            <l n="1968" xml:id="l1968">Tout à coup il s’arrête, et poussant de longs cris</l>
            <l n="1969" xml:id="l1969">Fait voir un changement dont nous sommes surpris.</l>
            <l n="1970" xml:id="l1970">Il agit sur le corps si sa cause est dans l’âme,</l>
            <l n="1971" xml:id="l1971">Ses yeux sont égarés, son visage s’enflamme,</l>
            <l n="1972" xml:id="l1972">Et soudain sous l’effort d’un accès différent,</l>
            <l n="1973" xml:id="l1973">Une froide sueur le rend pâle et mourant.</l>
            <l n="1974" xml:id="l1974">C’est lors que succombant au tourment qui le presse</l>
            <l n="1975" xml:id="l1975">Il cherche entre nos bras une aide à la faiblesse,         </l>
            <l n="1976" xml:id="l1976">Et quand de tous côtés on appelle au secours ;</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>Voici l’instant fatal qui doit borner mes jours,</em></hi></stage>
            <stage><hi rend="italic"><em>À cet ordre éternel c’est en vain qu’on s’oppose.</em></hi></stage>
            <stage><hi rend="italic"><em>Je meurs, dit-il, je meurs, n’en cherchez point la cause,</em></hi></stage>
            <stage><hi rend="italic"><em>Je la sais, mais bien loin d’en oser murmurer,</em></hi></stage>
            <stage><hi rend="italic"><em>Je me trouve en secret contraint de l’adorer. </em></hi></stage>
            <stage><hi rend="italic"><em>Le Ciel qui tôt ou tard se découvre équitable</em></hi></stage>
            <stage><hi rend="italic"><em>Se plaît à me punir par où je suis coupable,</em></hi></stage>
            <stage><hi rend="italic"><em>Et m’avait bien prédit que malgré tous mes soins</em></hi></stage>
            <stage><hi rend="italic"><em>Je recevrais la mort d’où je l’ai cru le moins.</em></hi></stage>
            <stage><hi rend="italic"><em>Je la sens qui s’approche, et je mourrais sans peine </em></hi></stage>
            <stage><hi rend="italic"><em>Si j’osais me flatter d’obtenir de la Reine...</em></hi></stage>
            <l n="1988" xml:id="l1988">Là, trop pressé d’un mal qu’il ne peut plus souffrir,</l>
            <l n="1989" xml:id="l1989">Achevant de parler, il commence à mourir.</l>
            <l n="1990" xml:id="l1990">Ses soupirs languissants témoignent qu’il expire,      </l>
            <l n="1991" xml:id="l1991">Il nomme encor la Reine, et ne peut plus rien dire ;</l>
            <l n="1992" xml:id="l1992">Il meurt, et sur ce bruit chacun de voix en voix</l>
            <l n="1993" xml:id="l1993">Élève la Princesse au Trône de nos Rois.</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="V6-6">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1994" xml:id="l1994">Enfin, Sostrate, enfin, grâce à mon hyménée,</l>
            <l n="1995" xml:id="l1995">Voici pour mes désirs une illustre journée ;</l>
            <l n="1996" xml:id="l1996">Ma vengeance est remplie, et je meurs sans regret.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="V6-7">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="1997" xml:id="l1997">Quoi...</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="V6-8">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="1998" xml:id="l1998">Dis qu’un Trône a su m’éblouir en secret,</l>
            <l n="1999" xml:id="l1999">Dis qu’il m’a fait trahir une amour sans égale ;</l>
            <l n="2000" xml:id="l2000">J’avais empoisonné la Coupe Nuptiale,</l>
            <l n="2001" xml:id="l2001">Et n’ai donné ma foi que sur le doux espoir</l>
            <l n="2002" xml:id="l2002">D’en obtenir la mort que j’ai fait recevoir.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="V6-9">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="2003" xml:id="l2003">La Reine empoisonnée !</l>
      </sp>
        <sp who="phénice" xml:id="V6-10">
            <speaker>PHÉNICE.</speaker>
            <l n="2004" xml:id="l2004">Ah, Madame !</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="V6-11">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="2005" xml:id="l2005">Ah, Phénice,</l>
            <l n="2006" xml:id="l2006">Vite, à la secourir...</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="V6-12">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="2007" xml:id="l2007">Tu me fais injustice,</l>
            <l n="2008" xml:id="l2008">Si la douceur de vivre eut flatté ma raison</l>
            <l n="2009" xml:id="l2009">J’aurais su prévenir la force du poison.</l>
            <l n="2010" xml:id="l2010">Laisse agir son pouvoir, le Sort ainsi l’ordonne.</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="V6-13">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="2011" xml:id="l2011">Qu’aux lâchetés du Sort ce cœur vous abandonne !</l>
            <l n="2012" xml:id="l2012">Que mes soins, mes malheurs, tout soit perdu pour moi !</l>
      </sp>
        <sp who="camma" xml:id="V6-14">
            <speaker>CAMMA.</speaker>
            <l n="2013" xml:id="l2013">Je n’ai rien oublié de ce que je te dois ;</l>
            <l n="2014" xml:id="l2014">Mais dans l’état honteux où de peur de te nuire         </l>
            <l n="2015" xml:id="l2015">Par l’hymen d’un Tyran il m’a fallu réduire,</l>
            <l n="2016" xml:id="l2016">Quand j’en ai dans mon cœur le reproche à souffrir,</l>
            <l n="2017" xml:id="l2017">Il n’est point en mon choix de vivre ou de mourir.</l>
            <l n="2018" xml:id="l2018">C’est à moi d’effacer une tâche si noire.</l>
            <l n="2019" xml:id="l2019">J’ai racheté ta vie aux dépens de ma gloire,</l>
            <l n="2020" xml:id="l2020">Et tu dois consentir qu’après ce grand secours</l>
            <l n="2021" xml:id="l2021">Je rachète ma gloire aux dépens de mes jours.</l>
            <l n="2022" xml:id="l2022">Vis content, si pour vivre et soulager ta peine</l>
            <l n="2023" xml:id="l2023">Il te suffit enfin de savoir que ta Reine...</l>
            <l n="2024" xml:id="l2024">Qu’on m’emporte, je meurs, et mes sens interdits...</l>
            <stage><hi rend="italic"><em>On lui aide à marcher pendant qu’elle dit ce dernier vers.</em></hi></stage>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="V6-15">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="2026" xml:id="l2026">Ô peu sensible Amant ! elle meurt, et tu vis.</l>
            <l n="2027" xml:id="l2027">Préviens, lâche, préviens...</l>
      </sp>
        <sp who="sosime" xml:id="V6-16">
            <speaker>SOSIME <em>lui retenant la main qu’il porte sur son épée.</em></speaker>
            <l n="2028" xml:id="l2028">Seigneur, qu’allez-vous faire ?</l>
      </sp>
        <sp who="sostrate" xml:id="V6-17">
            <speaker>SOSTRATE.</speaker>
            <l n="2029" xml:id="l2029">Que vous sert d’empêcher un coup si nécessaire ?</l>
            <l n="2030" xml:id="l2030">Pour m’arrêter le bras en de pareils ennuis,</l>
            <l n="2031" xml:id="l2031">Hélas ! me sauvez-vous de la rage où je suis ?</l>
         </sp>
         <p>FIN</p>
      </div>
      </div>
   </body>
</text>
</TEI>